[
    {
        "Artigo": "Artigo 1.\u00ba",
        "Ementa": "(Princ\u00edpio da legalidade)",
        "Numero": [
            "1. S\u00f3 pode ser punido criminalmente o facto descrito e declarado pass\u00edvel de pena por lei anterior ao momento da sua pr\u00e1tica.",
            "2. S\u00f3 pode ser aplicada medida de seguran\u00e7a ao estado de perigosidade cujos pressupostos estejam fixados em lei anterior ao seu preenchimento.",
            "3. N\u00e3o \u00e9 permitido o recurso \u00e0 analogia para qualificar um facto como crime ou definir um estado de perigosidade, nem para determinar a pena ou medida de seguran\u00e7a que lhes corresponde."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO I Princ\u00edpios gerais da Lei Penal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 2.\u00ba",
        "Ementa": "(Aplica\u00e7\u00e3o no tempo)",
        "Numero": [
            "1. As penas e medidas de seguran\u00e7a s\u00e3o determinadas pela lei vigente no momento da pr\u00e1tica do facto ou do preenchimento dos pressupostos de que dependem.",
            "2. O facto pun\u00edvel segundo a lei vigente no momento da sua pr\u00e1tica deixa de o ser se uma lei nova o eliminar do elenco das infrac\u00e7\u00f5es; neste caso, e se tiver havido condena\u00e7\u00e3o, ainda que transitada em julgado, cessam a respectiva execu\u00e7\u00e3o e os seus efeitos penais.",
            "3. Quando a lei valer para um determinado per\u00edodo de tempo, continua a ser pun\u00edvel o facto praticado durante esse per\u00edodo.",
            "4. Quando as disposi\u00e7\u00f5es penais vigentes no momento da pr\u00e1tica do facto pun\u00edvel forem diferentes das estabelecidas em leis posteriores, \u00e9 sempre aplicado o regime que concretamente se mostrar mais favor\u00e1vel ao agente, salvo se j\u00e1 tiver havido condena\u00e7\u00e3o transitada em julgado."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO I Princ\u00edpios gerais da Lei Penal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 3.\u00ba",
        "Ementa": "(Momento da pr\u00e1tica do facto)",
        "Numero": [
            "O facto considera-se praticado no momento em que o agente actuou ou, no caso de omiss\u00e3o, devia ter actuado, independentemente do momento em que o resultado t\u00edpico se tenha produzido."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO I Princ\u00edpios gerais da Lei Penal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 4.\u00ba",
        "Ementa": "(Princ\u00edpio geral da aplica\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o)",
        "Numero": [
            "a) Em Macau, seja qual for a nacionalidade do agente; ou",
            "b) A bordo de navio ou aeronave, matriculado em Macau."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO I Princ\u00edpios gerais da Lei Penal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 5.\u00ba",
        "Ementa": "(3) Constitu\u00edrem crime que admita entrega do agente e esta n\u00e3o possa ser concedida; ou",
        "Numero": [
            "1. Salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio constante de conven\u00e7\u00e3o internacional aplic\u00e1vel em Macau ou de acordo no dom\u00ednio da coopera\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria, a lei penal de Macau \u00e9 ainda aplic\u00e1vel a factos praticados fora de Macau:",
            "a) Quando constitu\u00edrem os crimes previstos nos artigos 252.\u00ba a 261.\u00ba e 297.\u00ba a 305.\u00ba;*",
            "b) Quando constitu\u00edrem os crimes previstos no n.\u00ba 2 do artigo 152.\u00ba e nos artigos 153.\u00ba, 153.\u00ba-A, 154.\u00ba, 155.\u00ba, 229.\u00ba, 230.\u00ba e 236.\u00ba, desde que o agente seja encontrado em Macau e n\u00e3o possa ser entregue a outro Territ\u00f3rio ou Estado;**",
            "c) Por residente de Macau contra n\u00e3o-residente, ou por n\u00e3o-residente contra residente, sempre que:",
            "d) Contra residente de Macau, por residente, sempre que o agente for encontrado em Macau.",
            "2. A lei penal de Macau \u00e9 ainda aplic\u00e1vel a factos praticados fora de Macau sempre que a obriga\u00e7\u00e3o de os julgar resulte de conven\u00e7\u00e3o internacional aplic\u00e1vel em Macau ou de acordo no dom\u00ednio da coopera\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO I Princ\u00edpios gerais da Lei Penal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 6.\u00ba",
        "Ementa": "(Restri\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da lei penal de Macau)",
        "Numero": [
            "A aplica\u00e7\u00e3o da lei penal de Macau a factos praticados fora de Macau s\u00f3 tem lugar quando o agente n\u00e3o tiver sido julgado no local da pr\u00e1tica do facto ou se houver subtra\u00eddo ao cumprimento total ou parcial da condena\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO I Princ\u00edpios gerais da Lei Penal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 7.\u00ba",
        "Ementa": "(Lugar da pr\u00e1tica do facto)",
        "Numero": [
            "O facto considera-se praticado tanto no lugar em que, total ou parcialmente, e sob qualquer forma de comparticipa\u00e7\u00e3o, o agente actuou, ou, no caso de omiss\u00e3o, devia ter actuado, como naquele em que o resultado t\u00edpico se tiver produzido."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO I Princ\u00edpios gerais da Lei Penal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 8.\u00ba",
        "Ementa": "(Aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria do C\u00f3digo Penal)",
        "Numero": [
            "Salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio, o preceituado no presente C\u00f3digo \u00e9 aplic\u00e1vel subsidiariamente aos factos pun\u00edveis por legisla\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter especial."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO I Princ\u00edpios gerais da Lei Penal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 9.\u00ba",
        "Ementa": "(Comiss\u00e3o por ac\u00e7\u00e3o e por omiss\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quando um tipo legal de crime compreender um certo resultado, o facto abrange n\u00e3o s\u00f3 a ac\u00e7\u00e3o adequada a produzi-lo como a omiss\u00e3o adequada a evit\u00e1-lo, salvo se outra for a inten\u00e7\u00e3o da lei.",
            "2. A comiss\u00e3o de um resultado por omiss\u00e3o s\u00f3 \u00e9 pun\u00edvel quando sobre o omitente recair um dever jur\u00eddico que pessoalmente o obrigue a evitar esse resultado.",
            "3. Havendo lugar a puni\u00e7\u00e3o nos termos do n\u00famero anterior, a pena pode ser especialmente atenuada."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO I Pressupostos da puni\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 10.\u00ba",
        "Ementa": "(Car\u00e1cter pessoal da responsabilidade)",
        "Numero": [
            "Salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio, s\u00f3 as pessoas singulares s\u00e3o suscept\u00edveis de responsabilidade penal."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO I Pressupostos da puni\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 11.\u00ba",
        "Ementa": "(Actua\u00e7\u00e3o em nome de outrem)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 pun\u00edvel quem age voluntariamente como titular dos \u00f3rg\u00e3os de uma pessoa colectiva, sociedade ou mera associa\u00e7\u00e3o de facto, ou em representa\u00e7\u00e3o legal ou volunt\u00e1ria de outrem, mesmo quando o respectivo tipo de crime exigir:",
            "a) Determinados elementos pessoais e estes s\u00f3 se verificarem na pessoa do representado; ou",
            "b) Que o agente pratique o facto no seu pr\u00f3prio interesse e o representante actue no interesse do representado.",
            "2. A inefic\u00e1cia do acto que serve de fundamento \u00e0 representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o impede a aplica\u00e7\u00e3o do disposto no n\u00famero anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO I Pressupostos da puni\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 12.\u00ba",
        "Ementa": "(Dolo e neglig\u00eancia)",
        "Numero": [
            "S\u00f3 \u00e9 pun\u00edvel o facto praticado com dolo ou, nos casos especialmente previstos na lei, com neglig\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO I Pressupostos da puni\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 13.\u00ba",
        "Ementa": "(Dolo)",
        "Numero": [
            "1. Age com dolo quem, representando-se um facto que preenche um tipo de crime, actuar com inten\u00e7\u00e3o de o realizar.",
            "2. Age ainda com dolo quem se representar a realiza\u00e7\u00e3o de um facto que preenche um tipo de crime como consequ\u00eancia necess\u00e1ria da sua conduta.",
            "3. Quando a realiza\u00e7\u00e3o de um facto que preenche um tipo de crime for representada como consequ\u00eancia poss\u00edvel da conduta, h\u00e1 dolo se o agente actuar conformando-se com aquela realiza\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO I Pressupostos da puni\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 14.\u00ba",
        "Ementa": "(Neglig\u00eancia)",
        "Numero": [
            "a) Representar como poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de um facto que preenche um tipo de crime mas actuar sem se conformar com essa realiza\u00e7\u00e3o; ou",
            "b) N\u00e3o chegar sequer a representar a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de um facto que preenche um tipo de crime."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO I Pressupostos da puni\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 15.\u00ba",
        "Ementa": "(Erro sobre as circunst\u00e2ncias do facto)",
        "Numero": [
            "1. O erro sobre elementos de facto ou de direito de um tipo de crime, ou sobre proibi\u00e7\u00f5es cujo conhecimento for razoavelmente indispens\u00e1vel para que o agente possa tomar consci\u00eancia da ilicitude do facto, exclui o dolo.",
            "2. O disposto no n\u00famero anterior abrange o erro sobre um estado de coisas que, a existir, excluiria a ilicitude do facto ou a culpa do agente.",
            "3. Fica ressalvada a punibilidade da neglig\u00eancia, nos termos gerais."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO I Pressupostos da puni\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 16.\u00ba",
        "Ementa": "(Erro sobre a ilicitude)",
        "Numero": [
            "1. Age sem culpa quem actuar sem consci\u00eancia da ilicitude do facto, se o erro lhe n\u00e3o for censur\u00e1vel.",
            "2. Se o erro lhe for censur\u00e1vel, o agente \u00e9 punido com a pena aplic\u00e1vel ao crime doloso respectivo, a qual pode ser especialmente atenuada."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO I Pressupostos da puni\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 17.\u00ba",
        "Ementa": "(Agrava\u00e7\u00e3o da pena pelo resultado)",
        "Numero": [
            "Quando a pena aplic\u00e1vel a um facto for agravada em fun\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de um resultado, a agrava\u00e7\u00e3o depende sempre da possibilidade de imputa\u00e7\u00e3o desse resultado ao agente pelo menos a t\u00edtulo de neglig\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO I Pressupostos da puni\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 18.\u00ba",
        "Ementa": "(Inimputabilidade em raz\u00e3o da idade)",
        "Numero": [
            "Os menores de 16 anos s\u00e3o inimput\u00e1veis."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO I Pressupostos da puni\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 19.\u00ba",
        "Ementa": "(Inimputabilidade em raz\u00e3o de anomalia ps\u00edquica)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 inimput\u00e1vel quem, por for\u00e7a de uma anomalia ps\u00edquica, for incapaz, no momento da pr\u00e1tica do facto, de avaliar a ilicitude deste ou de se determinar de acordo com essa avalia\u00e7\u00e3o.",
            "2. Pode ser declarado inimput\u00e1vel quem, por for\u00e7a de uma anomalia ps\u00edquica grave, n\u00e3o acidental e cujos efeitos n\u00e3o domina, sem que por isso possa ser censurado, tiver, no momento da pr\u00e1tica do facto, sensivelmente diminu\u00edda a capacidade para avaliar a ilicitude deste ou para se determinar de acordo com essa avalia\u00e7\u00e3o.",
            "3. A comprovada incapacidade do agente para ser influenciado pelas penas pode constituir indicador da situa\u00e7\u00e3o prevista no n\u00famero anterior.",
            "4. A imputabilidade n\u00e3o \u00e9 exclu\u00edda quando a anomalia ps\u00edquica tiver sido provocada pelo agente com inten\u00e7\u00e3o de praticar o facto."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO I Pressupostos da puni\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 20.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos preparat\u00f3rios)",
        "Numero": [
            "Salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio, os actos preparat\u00f3rios n\u00e3o s\u00e3o pun\u00edveis."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO II Formas do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 21.\u00ba",
        "Ementa": "(Tentativa)",
        "Numero": [
            "1. H\u00e1 tentativa quando o agente praticar actos de execu\u00e7\u00e3o de um crime que decidiu cometer, sem que este chegue a consumar-se.",
            "2. S\u00e3o actos de execu\u00e7\u00e3o:",
            "a) Os que preencherem um elemento constitutivo de um tipo de crime;",
            "b) Os que forem id\u00f3neos a produzir o resultado t\u00edpico; ou",
            "c) Os que, segundo a experi\u00eancia comum e salvo circunst\u00e2ncias imprevis\u00edveis, forem de natureza a fazer esperar que se lhes sigam actos indicados nas al\u00edneas anteriores."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO II Formas do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 22.\u00ba",
        "Ementa": "(Punibilidade da tentativa)",
        "Numero": [
            "1. Salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio, a tentativa s\u00f3 \u00e9 pun\u00edvel se ao crime consumado respectivo corresponder pena de pris\u00e3o cujo limite m\u00e1ximo seja superior a 3 anos.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel com a pena aplic\u00e1vel ao crime consumado, especialmente atenuada.",
            "3. A tentativa n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel quando for manifesta a inaptid\u00e3o do meio empregado pelo agente ou a inexist\u00eancia do objecto essencial \u00e0 consuma\u00e7\u00e3o do crime."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO II Formas do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 23.\u00ba",
        "Ementa": "(Desist\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. A tentativa deixa de ser pun\u00edvel quando o agente voluntariamente desistir de prosseguir na execu\u00e7\u00e3o do crime, ou impedir a sua consuma\u00e7\u00e3o, ou, n\u00e3o obstante a consuma\u00e7\u00e3o, impedir a verifica\u00e7\u00e3o do resultado n\u00e3o compreendido no tipo de crime.",
            "2. Quando a consuma\u00e7\u00e3o ou a verifica\u00e7\u00e3o do resultado forem impedidas por facto independente da conduta do desistente, a tentativa n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel se este se esfor\u00e7ar seriamente por evitar uma ou outra."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO II Formas do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 24.\u00ba",
        "Ementa": "(Desist\u00eancia em caso de comparticipa\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "Se v\u00e1rios agentes comparticiparem na pr\u00e1tica do facto, n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel a tentativa daquele que voluntariamente impedir a consuma\u00e7\u00e3o ou a verifica\u00e7\u00e3o do resultado, nem a daquele que se esfor\u00e7ar seriamente por impedir uma ou outra, ainda que os outros comparticipantes prossigam na execu\u00e7\u00e3o do crime ou o consumem."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO II Formas do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 25.\u00ba",
        "Ementa": "(Autoria)",
        "Numero": [
            "\u00c9 pun\u00edvel como autor quem executar o facto, por si ou por interm\u00e9dio de outrem, ou tomar parte directa na sua execu\u00e7\u00e3o, por acordo ou juntamente com outro ou outros, e ainda quem, dolosamente, determinar outra pessoa \u00e0 pr\u00e1tica do facto, desde que haja execu\u00e7\u00e3o ou come\u00e7o de execu\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO II Formas do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 26.\u00ba",
        "Ementa": "(Cumplicidade)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 pun\u00edvel como c\u00famplice quem, dolosamente e por qualquer forma, prestar aux\u00edlio material ou moral \u00e0 pr\u00e1tica por outrem de um facto doloso.",
            "2. \u00c9 aplic\u00e1vel ao c\u00famplice a pena prevista para o autor, especialmente atenuada."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO II Formas do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 27.\u00ba",
        "Ementa": "(Ilicitude na comparticipa\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "Se a ilicitude ou o grau de ilicitude do facto dependerem de certas qualidades ou rela\u00e7\u00f5es especiais do agente, basta, para tornar aplic\u00e1vel a todos os comparticipantes a pena respectiva, que essas qualidades ou rela\u00e7\u00f5es se verifiquem em qualquer deles, excepto se outra for a inten\u00e7\u00e3o da norma incriminadora."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO II Formas do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 28.\u00ba",
        "Ementa": "(Culpa na comparticipa\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "Cada comparticipante \u00e9 punido segundo a sua culpa, independentemente da puni\u00e7\u00e3o ou do grau de culpa dos outros comparticipantes."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO II Formas do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 29.\u00ba",
        "Ementa": "(Concurso de crimes e crime continuado)",
        "Numero": [
            "1. O n\u00famero de crimes determina-se pelo n\u00famero de tipos de crime efectivamente cometidos, ou pelo n\u00famero de vezes que o mesmo tipo de crime for preenchido pela conduta do agente.",
            "2. Constitui um s\u00f3 crime continuado a realiza\u00e7\u00e3o pl\u00farima do mesmo tipo de crime ou de v\u00e1rios tipos de crime que fundamentalmente protejam o mesmo bem jur\u00eddico, executada por forma essencialmente homog\u00e9nea e no quadro da solicita\u00e7\u00e3o de uma mesma situa\u00e7\u00e3o exterior que diminua consideravelmente a culpa do agente."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO II Formas do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 30.\u00ba",
        "Ementa": "(Exclus\u00e3o da ilicitude)",
        "Numero": [
            "1. O facto n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel quando a sua ilicitude for exclu\u00edda pela ordem jur\u00eddica considerada na sua totalidade.",
            "2. Nomeadamente, n\u00e3o \u00e9 il\u00edcito o facto praticado:",
            "a) Em leg\u00edtima defesa;",
            "b) No exerc\u00edcio de um direito;",
            "c) No cumprimento de um dever imposto por lei ou por ordem leg\u00edtima da autoridade; ou",
            "d) Com o consentimento do titular do interesse jur\u00eddico lesado."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO III Causas que excluem a ilicitude e a culpa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 31.\u00ba",
        "Ementa": "(Leg\u00edtima defesa)",
        "Numero": [
            "Constitui leg\u00edtima defesa o facto praticado como meio necess\u00e1rio para repelir a agress\u00e3o actual e il\u00edcita de interesses juridicamente protegidos do agente ou de terceiro."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO III Causas que excluem a ilicitude e a culpa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 32.\u00ba",
        "Ementa": "(Excesso de leg\u00edtima defesa)",
        "Numero": [
            "1. Se houver excesso dos meios empregados em leg\u00edtima defesa, o facto \u00e9 il\u00edcito, mas a pena pode ser especialmente atenuada.",
            "2. O agente n\u00e3o \u00e9 punido se o excesso resultar de perturba\u00e7\u00e3o, medo ou susto n\u00e3o censur\u00e1veis."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO III Causas que excluem a ilicitude e a culpa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 33.\u00ba",
        "Ementa": "(Direito de necessidade)",
        "Numero": [
            "a) N\u00e3o ter sido voluntariamente criada pelo agente a situa\u00e7\u00e3o de perigo, salvo tratando-se de proteger o interesse de terceiro;",
            "b) Haver sens\u00edvel superioridade do interesse a salvaguardar relativamente ao interesse sacrificado; e",
            "c) Ser razo\u00e1vel impor ao lesado o sacrif\u00edcio do seu interesse em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza ou ao valor do interesse amea\u00e7ado."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO III Causas que excluem a ilicitude e a culpa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 34.\u00ba",
        "Ementa": "(Estado de necessidade desculpante)",
        "Numero": [
            "1. Age sem culpa quem praticar um facto il\u00edcito adequado a afastar um perigo actual, e n\u00e3o remov\u00edvel de outro modo, que ameace a vida, a integridade f\u00edsica, a honra ou a liberdade do agente ou de terceiro, quando n\u00e3o for razo\u00e1vel exigir, segundo as circunst\u00e2ncias do caso, comportamento diferente.",
            "2. Se o perigo amea\u00e7ar interesses jur\u00eddicos diferentes dos referidos no n\u00famero anterior e se verificarem os restantes pressupostos ali mencionados, a pena pode ser especialmente atenuada."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO III Causas que excluem a ilicitude e a culpa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 35.\u00ba",
        "Ementa": "(Conflito de deveres)",
        "Numero": [
            "1. N\u00e3o \u00e9 il\u00edcito o facto de quem, em caso de conflito no cumprimento de deveres jur\u00eddicos ou de ordens leg\u00edtimas da autoridade, satisfaz dever ou ordem de valor igual ou superior ao do dever ou ordem que sacrifica.",
            "2. O dever de obedi\u00eancia hier\u00e1rquica cessa quando conduz \u00e0 pr\u00e1tica de um crime."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO III Causas que excluem a ilicitude e a culpa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 36.\u00ba",
        "Ementa": "(Obedi\u00eancia indevida desculpante)",
        "Numero": [
            "Age sem culpa o funcion\u00e1rio que cumpre uma ordem sem conhecer que ela conduz \u00e0 pr\u00e1tica de um crime, se isso n\u00e3o for evidente no quadro das circunst\u00e2ncias por ele representadas."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO III Causas que excluem a ilicitude e a culpa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 37.\u00ba",
        "Ementa": "(Consentimento)",
        "Numero": [
            "1. Al\u00e9m dos casos especialmente previstos na lei, o consentimento exclui a ilicitude do facto quando se referir a interesses jur\u00eddicos livremente dispon\u00edveis e o facto n\u00e3o ofender os bons costumes.",
            "2. O consentimento pode ser expresso por qualquer meio que traduza uma vontade s\u00e9ria, livre e esclarecida do titular do interesse juridicamente protegido e pode ser livremente revogado at\u00e9 \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do facto.",
            "3. O consentimento s\u00f3 \u00e9 eficaz se for prestado por maior de 14 anos que possua o discernimento necess\u00e1rio para avaliar o seu sentido e alcance no momento em que o presta.",
            "4. Se o consentimento n\u00e3o for conhecido do agente, este \u00e9 pun\u00edvel com a pena aplic\u00e1vel \u00e0 tentativa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO III Causas que excluem a ilicitude e a culpa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 38.\u00ba",
        "Ementa": "(Consentimento presumido)",
        "Numero": [
            "1. Ao consentimento efectivo \u00e9 equiparado o consentimento presumido.",
            "2. H\u00e1 consentimento presumido quando a situa\u00e7\u00e3o em que o agente actua permitir razoavelmente supor que o titular do interesse juridicamente protegido teria eficazmente consentido no facto se conhecesse as circunst\u00e2ncias em que este \u00e9 praticado."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO II Do facto CAP\u00cdTULO III Causas que excluem a ilicitude e a culpa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 39.\u00ba",
        "Ementa": "(Limites das penas e medidas de seguran\u00e7a)",
        "Numero": [
            "1. N\u00e3o pode haver pena de morte nem penas ou medidas de seguran\u00e7a privativas da liberdade com car\u00e1cter perp\u00e9tuo ou de dura\u00e7\u00e3o ilimitada ou indefinida.",
            "2. Em caso de perigosidade baseada em anomalia ps\u00edquica grave, as medidas de seguran\u00e7a podem ser, mediante decis\u00e3o judicial, prorrogadas sucessivamente enquanto aquele estado se mantiver."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 40.\u00ba",
        "Ementa": "(Finalidades das penas e medidas de seguran\u00e7a)",
        "Numero": [
            "1. A aplica\u00e7\u00e3o de penas e medidas de seguran\u00e7a visa a protec\u00e7\u00e3o de bens jur\u00eddicos e a reintegra\u00e7\u00e3o do agente na sociedade.",
            "2. A pena n\u00e3o pode ultrapassar em caso algum a medida da culpa.",
            "3. A medida de seguran\u00e7a s\u00f3 pode ser aplicada se for proporcionada \u00e0 gravidade do facto e \u00e0 perigosidade do agente."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 41.\u00ba",
        "Ementa": "(Dura\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A pena de pris\u00e3o tem, em regra, a dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 1 m\u00eas e a dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 25 anos.",
            "2. Excepcionalmente, o limite m\u00e1ximo previsto na lei para a pena de pris\u00e3o pode atingir os 30 anos.",
            "3. Em caso algum pode ser excedido o limite m\u00e1ximo referido no n\u00famero anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O I Penas de pris\u00e3o e de multa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 42.\u00ba",
        "Ementa": "(Contagem dos prazos da pena de pris\u00e3o)",
        "Numero": [
            "A contagem dos prazos da pena de pris\u00e3o \u00e9 feita segundo os crit\u00e9rios estabelecidos na lei processual penal e, na sua falta, na lei civil."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O I Penas de pris\u00e3o e de multa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 43.\u00ba",
        "Ementa": "(Execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o deve orientar-se no sentido da reintegra\u00e7\u00e3o do recluso na sociedade, preparando-o para conduzir a sua vida de modo socialmente respons\u00e1vel, sem cometer crimes.",
            "2. A execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o serve igualmente a defesa da sociedade, prevenindo o cometimento de crimes.",
            "3. A execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o \u00e9 regulada em legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, na qual s\u00e3o fixados os deveres e os direitos dos reclusos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O I Penas de pris\u00e3o e de multa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 44.\u00ba",
        "Ementa": "(Substitui\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A pena de pris\u00e3o aplicada em medida n\u00e3o superior a 6 meses \u00e9 substitu\u00edda por igual n\u00famero de dias de multa ou por outra pena n\u00e3o privativa da liberdade aplic\u00e1vel, excepto se a execu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o for exigida pela necessidade de prevenir o cometimento de futuros crimes, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 3 e 4 do artigo seguinte.",
            "2. Se a multa n\u00e3o for paga, o condenado cumpre a pena de pris\u00e3o aplicada, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo 47.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O I Penas de pris\u00e3o e de multa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 45.\u00ba",
        "Ementa": "(Pena de multa)",
        "Numero": [
            "1. A pena de multa \u00e9 fixada em dias, de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos nos n.os 1 e 2 do artigo 65.\u00ba, tendo, em regra, o limite m\u00ednimo de 10 dias e o m\u00e1ximo de 360.",
            "2. Cada dia de multa corresponde a uma quantia entre 50 e 10 000 patacas, que o tribunal fixa em fun\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e financeira do condenado e dos seus encargos pessoais.",
            "3. Sempre que a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e financeira do condenado o justificar, o tribunal pode autorizar o pagamento da multa dentro de um prazo que n\u00e3o exceda 1 ano, ou permitir o pagamento em presta\u00e7\u00f5es, n\u00e3o podendo a \u00faltima delas ir al\u00e9m dos 2 anos subsequentes \u00e0 data do tr\u00e2nsito em julgado da condena\u00e7\u00e3o; dentro dos limites referidos e quando motivos supervenientes o justificarem, os prazos de pagamento inicialmente estabelecidos podem ser alterados.",
            "4. A falta de pagamento de uma das presta\u00e7\u00f5es importa o vencimento das restantes."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O I Penas de pris\u00e3o e de multa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 46.\u00ba",
        "Ementa": "(Substitui\u00e7\u00e3o da multa por trabalho)",
        "Numero": [
            "1. A requerimento do condenado, pode o tribunal ordenar que a pena de multa fixada seja total ou parcialmente substitu\u00edda por dias de trabalho em estabelecimentos, oficinas ou actividades do Territ\u00f3rio, de outras pessoas colectivas de direito p\u00fablico ou de entidades privadas que o tribunal considere de interesse para a comunidade, quando concluir que esta forma de cumprimento realiza de forma adequada e suficiente as finalidades da puni\u00e7\u00e3o.",
            "2. Sem preju\u00edzo da jornada normal de trabalho, os per\u00edodos de trabalho s\u00e3o fixados entre 36 e 380 horas, podendo ser cumpridos em dias \u00fateis, aos s\u00e1bados, domingos e feriados.",
            "3. O cumprimento dos dias de trabalho pode ser provisoriamente suspenso por motivo grave de ordem m\u00e9dica, familiar, profissional, social ou outra, n\u00e3o podendo, no entanto, o tempo de execu\u00e7\u00e3o da pena ultrapassar 18 meses."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O I Penas de pris\u00e3o e de multa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 47.\u00ba",
        "Ementa": "(Convers\u00e3o da multa n\u00e3o paga em pris\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Se a pena de multa, que n\u00e3o tenha sido substitu\u00edda por trabalho, n\u00e3o for paga volunt\u00e1ria ou coercivamente, \u00e9 cumprida pris\u00e3o pelo tempo correspondente reduzido a dois ter\u00e7os, ainda que o crime n\u00e3o fosse pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o, n\u00e3o valendo, para o efeito, a dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima da pena de pris\u00e3o constante do n.\u00ba 1 do artigo 41.\u00ba",
            "2. O condenado pode a todo o tempo evitar, total ou parcialmente, a execu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o referida no n\u00famero anterior pagando, no todo ou em parte, a multa a que foi condenado.",
            "3. Se o condenado provar que a raz\u00e3o do n\u00e3o pagamento da multa lhe n\u00e3o \u00e9 imput\u00e1vel, pode a execu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o ser suspensa, por um per\u00edodo de 1 a 3 anos, desde que a suspens\u00e3o seja subordinada ao cumprimento de deveres ou regras de conduta de conte\u00fado n\u00e3o econ\u00f3mico ou financeiro; se os deveres ou as regras de conduta n\u00e3o forem cumpridos, executa-se a pris\u00e3o; se forem cumpridos, a pena \u00e9 declarada extinta.",
            "4. O disposto nos n.os 1 e 2 \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel ao caso em que o condenado culposamente n\u00e3o cumpra os dias de trabalho pelos quais, a seu pedido, a multa foi substitu\u00edda; se o incumprimento lhe n\u00e3o for imput\u00e1vel, \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n\u00famero anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O I Penas de pris\u00e3o e de multa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 48.\u00ba",
        "Ementa": "(Pressupostos e dura\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal pode suspender a execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o aplicada em medida n\u00e3o superior a 3 anos se, atendendo \u00e0 personalidade do agente, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da sua vida, \u00e0 sua conduta anterior e posterior ao crime e \u00e0s circunst\u00e2ncias deste, concluir que a simples censura do facto e a amea\u00e7a da pris\u00e3o realizam de forma adequada e suficiente as finalidades da puni\u00e7\u00e3o.",
            "2. O tribunal, se o julgar conveniente e adequado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das finalidades da puni\u00e7\u00e3o, subordina a suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o, nos termos dos artigos seguintes, ao cumprimento de deveres ou \u00e0 observ\u00e2ncia de regras de conduta, ou determina que a suspens\u00e3o seja acompanhada de regime de prova.",
            "3. Os deveres, as regras de conduta e o regime de prova podem ser impostos cumulativamente.",
            "4. A decis\u00e3o condenat\u00f3ria especifica sempre os fundamentos da suspens\u00e3o e das suas condi\u00e7\u00f5es.",
            "5. O per\u00edodo de suspens\u00e3o \u00e9 fixado entre 1 e 5 anos a contar do tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O II Suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 49.\u00ba",
        "Ementa": "(Deveres)",
        "Numero": [
            "1. A suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o pode ser subordinada ao cumprimento de deveres impostos ao condenado e destinados a reparar o mal do crime, nomeadamente:",
            "a) Pagar dentro de certo prazo, no todo ou na parte que o tribunal considerar poss\u00edvel, a indemniza\u00e7\u00e3o devida ao lesado ou garantir o seu pagamento por meio de cau\u00e7\u00e3o id\u00f3nea;",
            "b) Dar ao lesado satisfa\u00e7\u00e3o moral adequada;",
            "c) Entregar a institui\u00e7\u00f5es de solidariedade social ou ao Territ\u00f3rio uma contribui\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria ou presta\u00e7\u00e3o em esp\u00e9cie de valor equivalente.",
            "2. Os deveres impostos n\u00e3o podem em caso algum representar para o condenado obriga\u00e7\u00f5es cujo cumprimento n\u00e3o lhe seja razo\u00e1vel exigir.",
            "3. Os deveres impostos podem ser modificados at\u00e9 ao termo do per\u00edodo de suspens\u00e3o sempre que ocorrerem circunst\u00e2ncias relevantes supervenientes ou de que o tribunal s\u00f3 posteriormente tiver conhecimento."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O II Suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 50.\u00ba",
        "Ementa": "(Regras de conduta)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal pode impor ao condenado o cumprimento, pelo tempo de dura\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o, de regras de conduta destinadas a facilitar a sua reintegra\u00e7\u00e3o na sociedade.",
            "2. Nomeadamente, pode o tribunal impor ao condenado que:",
            "a) N\u00e3o exer\u00e7a determinadas profiss\u00f5es;",
            "b) N\u00e3o frequente certos meios ou lugares;",
            "c) N\u00e3o resida em certos locais;",
            "d) N\u00e3o acompanhe, aloje ou receba determinadas pessoas;",
            "e) N\u00e3o frequente certas associa\u00e7\u00f5es ou n\u00e3o participe em determinadas reuni\u00f5es;",
            "f) N\u00e3o tenha em seu poder objectos capazes de facilitar a pr\u00e1tica de crimes;",
            "g) Se apresente periodicamente perante o tribunal, o t\u00e9cnico de reinser\u00e7\u00e3o social ou entidades n\u00e3o policiais.",
            "3. O tribunal pode ainda, obtido o consentimento pr\u00e9vio e expresso do condenado, determinar a sujei\u00e7\u00e3o deste a tratamento m\u00e9dico ou a cura em institui\u00e7\u00e3o adequada.",
            "4. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 2 e 3 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O II Suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 51.\u00ba",
        "Ementa": "(Suspens\u00e3o com regime de prova)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal pode determinar que a suspens\u00e3o seja acompanhada de regime de prova, se o considerar conveniente e adequado a facilitar a reintegra\u00e7\u00e3o do condenado na sociedade.",
            "2. O regime de prova assenta num plano individual de readapta\u00e7\u00e3o social, executado durante o tempo de dura\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o com vigil\u00e2ncia e apoio dos servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social.",
            "3. O regime de prova \u00e9 em regra de ordenar quando a pena de pris\u00e3o cuja execu\u00e7\u00e3o for suspensa tiver sido aplicada em medida superior a 1 ano e o condenado n\u00e3o tiver ainda completado, ao tempo do crime, 25 anos de idade."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O II Suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 52.\u00ba",
        "Ementa": "(Plano individual de readapta\u00e7\u00e3o social)",
        "Numero": [
            "1. O plano individual de readapta\u00e7\u00e3o social \u00e9 dado a conhecer ao condenado, obtendo-se, sempre que poss\u00edvel, o acordo deste.",
            "2. O tribunal pode impor os deveres e regras de conduta referidos nos artigos 49.\u00ba e 50.\u00ba e ainda outros deveres que interessem ao plano de readapta\u00e7\u00e3o e ao aperfei\u00e7oamento do sentimento de responsabilidade social do condenado, nomeadamente:",
            "a) Responder a convocat\u00f3rias do magistrado respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do plano e do t\u00e9cnico de reinser\u00e7\u00e3o social;",
            "b) Receber visitas do t\u00e9cnico de reinser\u00e7\u00e3o social e comunicar-lhe ou colocar \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00f5es e documentos comprovativos dos seus meios de subsist\u00eancia;",
            "c) Informar o t\u00e9cnico de reinser\u00e7\u00e3o social sobre altera\u00e7\u00f5es de resid\u00eancia e de emprego;",
            "d) Obter autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do magistrado respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do plano para se ausentar de Macau."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O II Suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 53.\u00ba",
        "Ementa": "(Falta de cumprimento das condi\u00e7\u00f5es da suspens\u00e3o)",
        "Numero": [
            "a) Fazer uma solene advert\u00eancia;",
            "b) Exigir garantias de cumprimento dos deveres que condicionam a suspens\u00e3o;",
            "c) Impor novos deveres ou regras de conduta, ou introduzir exig\u00eancias acrescidas no plano de readapta\u00e7\u00e3o; ou",
            "d) Prorrogar o per\u00edodo de suspens\u00e3o at\u00e9 metade do prazo inicialmente fixado, mas n\u00e3o por menos de 1 ano nem por forma a exceder o prazo m\u00e1ximo de suspens\u00e3o previsto no n.\u00ba 5 do artigo 48.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O II Suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 54.\u00ba",
        "Ementa": "(Revoga\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o \u00e9 revogada sempre que, no decurso dela, o condenado",
            "a) Infringir grosseira ou repetidamente os deveres ou regras de conduta impostos ou o plano individual de readapta\u00e7\u00e3o social, ou",
            "b) Cometer crime pelo qual venha a ser condenado, e revelar que as finalidades que estavam na base da suspens\u00e3o n\u00e3o puderam, por meio dela, ser alcan\u00e7adas.",
            "2. A revoga\u00e7\u00e3o determina o cumprimento da pena de pris\u00e3o fixada na senten\u00e7a, sem que o condenado possa exigir a restitui\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00f5es que haja efectuado."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O II Suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 55.\u00ba",
        "Ementa": "(Extin\u00e7\u00e3o da pena)",
        "Numero": [
            "1. Se n\u00e3o houver motivos que possam conduzir \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o, findo o tempo de dura\u00e7\u00e3o desta a pena \u00e9 declarada extinta.",
            "2. Se, findo o per\u00edodo de suspens\u00e3o, se encontrar pendente processo por crime que possa determinar a sua revoga\u00e7\u00e3o ou incidente por falta de cumprimento dos deveres, das regras de conduta ou do plano de readapta\u00e7\u00e3o social, a pena s\u00f3 \u00e9 declarada extinta quando o processo ou incidente findar e n\u00e3o houver lugar \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o ou \u00e0 prorroga\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de suspens\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O II Suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 56.\u00ba",
        "Ementa": "(Pressupostos e dura\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal coloca o condenado a pena de pris\u00e3o em liberdade condicional quando se encontrarem cumpridos dois ter\u00e7os da pena e no m\u00ednimo 6 meses, se:",
            "a) For fundadamente de esperar, atentas as circunst\u00e2ncias do caso, a vida anterior do agente, a sua personalidade e a evolu\u00e7\u00e3o desta durante a execu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o, que o condenado, uma vez em liberdade, conduzir\u00e1 a sua vida de modo socialmente respons\u00e1vel, sem cometer crimes; e",
            "b) A liberta\u00e7\u00e3o se revelar compat\u00edvel com a defesa da ordem jur\u00eddica e da paz social.",
            "2. A liberdade condicional tem dura\u00e7\u00e3o igual ao tempo de pris\u00e3o que falte cumprir, mas nunca superior a 5 anos.",
            "3. A aplica\u00e7\u00e3o da liberdade condicional depende do consentimento do condenado."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O III Liberdade condicional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 57.\u00ba",
        "Ementa": "(Liberdade condicional em caso de execu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias penas)",
        "Numero": [
            "Se houve lugar \u00e0 execu\u00e7\u00e3o sucessiva de v\u00e1rias penas de pris\u00e3o, o tribunal decide sobre a liberdade condicional, nos termos do artigo anterior, quando se mostrarem cumpridos dois ter\u00e7os da soma das penas."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O III Liberdade condicional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 59.\u00ba",
        "Ementa": "(Revoga\u00e7\u00e3o da liberdade condicional e extin\u00e7\u00e3o da pena)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o da liberdade condicional e \u00e0 extin\u00e7\u00e3o da pena o disposto nos artigos 54.\u00ba e 55.\u00ba",
            "2. Relativamente \u00e0 pris\u00e3o que vier a ser cumprida pode ter lugar a concess\u00e3o de nova liberdade condicional, nos termos dos artigos 56.\u00ba e 57.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO II Penas principais SEC\u00c7\u00c3O III Liberdade condicional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 60.\u00ba",
        "Ementa": "(Princ\u00edpios gerais)",
        "Numero": [
            "1. Nenhuma pena envolve como efeito necess\u00e1rio a perda de direitos civis, profissionais ou pol\u00edticos.",
            "2. A lei pode fazer corresponder a certos crimes a proibi\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de determinados direitos ou profiss\u00f5es."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO III Penas acess\u00f3rias"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 61.\u00ba",
        "Ementa": "(Proibi\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas)",
        "Numero": [
            "1. Sem preju\u00edzo de regimes especiais previstos na lei, o funcion\u00e1rio que, no exerc\u00edcio da actividade para que foi provido, designado ou eleito, cometer crime punido com pena de pris\u00e3o superior a 3 anos \u00e9 tamb\u00e9m proibido do exerc\u00edcio daquelas fun\u00e7\u00f5es por um per\u00edodo de 2 a 5 anos quando o facto:",
            "a) For praticado com flagrante e grave abuso da fun\u00e7\u00e3o ou com manifesta e grave viola\u00e7\u00e3o dos deveres que lhe s\u00e3o inerentes;",
            "b) Revelar indignidade no exerc\u00edcio do cargo; ou",
            "c) Implicar a perda da confian\u00e7a necess\u00e1ria ao exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o.",
            "2. O disposto no n\u00famero anterior \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel \u00e0s profiss\u00f5es ou actividades cujo exerc\u00edcio depender de t\u00edtulo p\u00fablico ou de autoriza\u00e7\u00e3o ou homologa\u00e7\u00e3o da autoridade p\u00fablica.",
            "3. N\u00e3o conta para o prazo de proibi\u00e7\u00e3o o tempo em que o agente estiver privado da liberdade por decis\u00e3o judicial.",
            "4. A pena acess\u00f3ria de proibi\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de profiss\u00e3o n\u00e3o \u00e9 aplicada quando tiver lugar a aplica\u00e7\u00e3o, pelo mesmo facto, de medida de seguran\u00e7a de interdi\u00e7\u00e3o de actividade, nos termos do artigo 92.\u00ba",
            "5. Sempre que o funcion\u00e1rio for condenado pela pr\u00e1tica de crime, o tribunal comunica a condena\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade de que aquele depender."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO III Penas acess\u00f3rias"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 62.\u00ba",
        "Ementa": "(Suspens\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio condenado a pena de pris\u00e3o que n\u00e3o for demitido disciplinarmente das fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que desempenhe incorre na suspens\u00e3o do exerc\u00edcio dessas fun\u00e7\u00f5es enquanto durar o cumprimento da pena.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 2 do artigo anterior.",
            "3. \u00c0 suspens\u00e3o ligam-se os efeitos que, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o respectiva, acompanham a pena disciplinar de suspens\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO III Penas acess\u00f3rias"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 63.\u00ba",
        "Ementa": "(Efeitos da proibi\u00e7\u00e3o e da suspens\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio, a proibi\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas determina a perda dos direitos e regalias atribu\u00eddos ao funcion\u00e1rio, pelo tempo correspondente.",
            "2. O disposto no n\u00famero anterior \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel \u00e0s profiss\u00f5es ou actividades cujo exerc\u00edcio depender de t\u00edtulo p\u00fablico ou de autoriza\u00e7\u00e3o ou homologa\u00e7\u00e3o da autoridade p\u00fablica."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO III Penas acess\u00f3rias"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 64.\u00ba",
        "Ementa": "(Crit\u00e9rio de escolha da pena)",
        "Numero": [
            "Se ao crime forem aplic\u00e1veis, em alternativa, pena privativa e pena n\u00e3o privativa da liberdade, o tribunal d\u00e1 prefer\u00eancia \u00e0 segunda sempre que esta realizar de forma adequada e suficiente as finalidades da puni\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O I Regras gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 65.\u00ba",
        "Ementa": "(Determina\u00e7\u00e3o da medida da pena)",
        "Numero": [
            "1. A determina\u00e7\u00e3o da medida da pena, dentro dos limites definidos na lei, \u00e9 feita em fun\u00e7\u00e3o da culpa do agente e das exig\u00eancias de preven\u00e7\u00e3o criminal.",
            "2. Na determina\u00e7\u00e3o da medida da pena o tribunal atende a todas as circunst\u00e2ncias que, n\u00e3o fazendo parte do tipo de crime, depuserem a favor do agente ou contra ele, considerando nomeadamente:",
            "a) O grau de ilicitude do facto, o modo de execu\u00e7\u00e3o deste e a gravidade das suas consequ\u00eancias, bem como o grau de viola\u00e7\u00e3o dos deveres impostos ao agente;",
            "b) A intensidade do dolo ou da neglig\u00eancia;",
            "c) Os sentimentos manifestados no cometimento do crime e os fins ou motivos que o determinaram;",
            "d) As condi\u00e7\u00f5es pessoais do agente e a sua situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica;",
            "e) A conduta anterior ao facto e a posterior a este, especialmente quando esta seja destinada a reparar as consequ\u00eancias do crime;",
            "f) A falta de prepara\u00e7\u00e3o para manter uma conduta l\u00edcita, manifestada no facto, quando essa falta deva ser censurada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da pena.",
            "3. Na senten\u00e7a s\u00e3o expressamente referidos os fundamentos da determina\u00e7\u00e3o da pena."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O I Regras gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 66.\u00ba",
        "Ementa": "(Atenua\u00e7\u00e3o especial da pena)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal atenua especialmente a pena, para al\u00e9m dos casos expressamente previstos na lei, quando existirem circunst\u00e2ncias anteriores ou posteriores ao crime, ou contempor\u00e2neas dele, que diminuam por forma acentuada a ilicitude do facto, a culpa do agente ou a necessidade da pena.",
            "2. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior s\u00e3o consideradas, entre outras, as circunst\u00e2ncias seguintes:",
            "a) Ter o agente actuado sob influ\u00eancia de amea\u00e7a grave ou sob ascendente de pessoa de quem dependa ou a quem deva obedi\u00eancia;",
            "b) Ter sido a conduta do agente determinada por motivo honroso, por forte solicita\u00e7\u00e3o ou tenta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria v\u00edtima ou por provoca\u00e7\u00e3o injusta ou ofensa imerecida;",
            "c) Ter havido actos demonstrativos de arrependimento sincero do agente, nomeadamente a repara\u00e7\u00e3o, at\u00e9 onde lhe era poss\u00edvel, dos danos causados;",
            "d) Ter decorrido muito tempo sobre a pr\u00e1tica do crime, mantendo o agente boa conduta;",
            "e) Ter o agente sido especialmente afectado pelas consequ\u00eancias do facto;",
            "f) Ter o agente menos de 18 anos ao tempo do facto.",
            "3. S\u00f3 pode ser tomada em conta uma \u00fanica vez a circunst\u00e2ncia que, por si mesma ou em conjunto com outras, der lugar simultaneamente a uma atenua\u00e7\u00e3o especial da pena expressamente prevista na lei e \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o prevista neste artigo."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O I Regras gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 67.\u00ba",
        "Ementa": "(Termos da atenua\u00e7\u00e3o especial)",
        "Numero": [
            "1. Sempre que houver lugar \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o especial da pena, observa-se o seguinte relativamente aos limites da pena aplic\u00e1vel:",
            "a) O limite m\u00e1ximo da pena de pris\u00e3o \u00e9 reduzido de um ter\u00e7o;",
            "b) O limite m\u00ednimo da pena de pris\u00e3o \u00e9 reduzido a um quinto se for igual ou superior a 3 anos e ao m\u00ednimo legal se for inferior;",
            "c) O limite m\u00e1ximo da pena de multa \u00e9 reduzido de um ter\u00e7o e o limite m\u00ednimo reduzido ao m\u00ednimo legal;",
            "d) Se o limite m\u00e1ximo da pena de pris\u00e3o n\u00e3o for superior a 3 anos pode a mesma ser substitu\u00edda por multa, dentro dos limites referidos no n.\u00ba 1 do artigo 45.\u00ba",
            "2. A pena especialmente atenuada que tiver sido em concreto fixada \u00e9 pass\u00edvel de substitui\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o, nos termos gerais."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O I Regras gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 68.\u00ba",
        "Ementa": "(Dispensa de pena)",
        "Numero": [
            "1. Quando o crime for pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o cujo limite m\u00e1ximo n\u00e3o seja superior a 6 meses, ainda que com multa at\u00e9 ao mesmo limite, ou s\u00f3 com multa at\u00e9 ao mesmo limite, pode o tribunal declarar o r\u00e9u culpado mas n\u00e3o aplicar qualquer pena se:",
            "a) A ilicitude do facto e a culpa do agente forem diminutas;",
            "b) O dano tiver sido reparado; e",
            "c) \u00c0 dispensa de pena se n\u00e3o opuserem raz\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o criminal.",
            "2. Se o juiz tiver raz\u00f5es para crer que a repara\u00e7\u00e3o do dano est\u00e1 em vias de se verificar, pode adiar a senten\u00e7a para reaprecia\u00e7\u00e3o do caso dentro de 1 ano, em dia que logo marcar\u00e1.",
            "3. Quando uma outra norma admitir, com car\u00e1cter facultativo, a dispensa de pena, esta s\u00f3 tem lugar se no caso se verificarem todos os requisitos contidos nas al\u00edneas do n.\u00ba 1."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O I Regras gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 68.\u00ba-A*",
        "Ementa": "(Agrava\u00e7\u00e3o da pena)",
        "Numero": [
            "Sem preju\u00edzo de outros casos ou termos de agrava\u00e7\u00e3o da pena expressamente previstos na lei, os limites m\u00e1ximo e m\u00ednimo da pena aplic\u00e1vel s\u00e3o elevados de um ter\u00e7o, sempre que o agente executar o facto por interm\u00e9dio de inimput\u00e1vel."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O I Regras gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 69.\u00ba",
        "Ementa": "(Pressupostos)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 punido como reincidente quem, por si s\u00f3 ou sob qualquer forma de comparticipa\u00e7\u00e3o, cometer um crime doloso que deva ser punido com pris\u00e3o efectiva superior a 6 meses, depois de ter sido condenado por senten\u00e7a transitada em julgado em pena de pris\u00e3o efectiva superior a 6 meses por outro crime doloso, se, de acordo com as circunst\u00e2ncias do caso, o agente for de censurar por a condena\u00e7\u00e3o ou as condena\u00e7\u00f5es anteriores n\u00e3o lhe terem servido de suficiente advert\u00eancia contra o crime.",
            "2. O crime anterior por que o agente tenha sido condenado n\u00e3o conta para a reincid\u00eancia se entre a sua pr\u00e1tica e a do crime seguinte tiverem decorrido mais de 5 anos, n\u00e3o contando neste prazo o tempo em que o agente estiver privado da liberdade por decis\u00e3o judicial.",
            "3. As condena\u00e7\u00f5es proferidas por tribunais que n\u00e3o perten\u00e7am \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria de Macau contam para a reincid\u00eancia, nos termos dos n\u00fameros anteriores, desde que o facto constitua crime segundo a lei de Macau.",
            "4. A prescri\u00e7\u00e3o da pena, a amnistia, o perd\u00e3o gen\u00e9rico e o indulto n\u00e3o obstam \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da reincid\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O II Reincid\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 70.\u00ba",
        "Ementa": "(Efeitos)",
        "Numero": [
            "Em caso de reincid\u00eancia, o limite m\u00ednimo da pena aplic\u00e1vel ao crime \u00e9 elevado de um ter\u00e7o e o limite m\u00e1ximo permanece inalterado, n\u00e3o podendo a agrava\u00e7\u00e3o exceder a medida da pena mais grave aplicada nas condena\u00e7\u00f5es anteriores."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O II Reincid\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 71.\u00ba",
        "Ementa": "(Regras da puni\u00e7\u00e3o do concurso)",
        "Numero": [
            "1. Quando algu\u00e9m tiver praticado v\u00e1rios crimes antes de transitar em julgado a condena\u00e7\u00e3o por qualquer deles, \u00e9 condenado numa \u00fanica pena, sendo na determina\u00e7\u00e3o da pena considerados, em conjunto, os factos e a personalidade do agente.",
            "2. A pena aplic\u00e1vel tem como limite m\u00e1ximo a soma das penas concretamente aplicadas aos v\u00e1rios crimes, n\u00e3o podendo ultrapassar 30 anos tratando-se de pena de pris\u00e3o e 600 dias tratando-se de pena de multa, e como limite m\u00ednimo a mais elevada das penas concretamente aplicadas aos v\u00e1rios crimes.",
            "3. Se as penas concretamente aplicadas aos crimes em concurso forem umas de pris\u00e3o e outras de multa, \u00e9 aplic\u00e1vel uma \u00fanica pena de pris\u00e3o, de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos nos n\u00fameros anteriores, considerando-se as de multa convertidas em pris\u00e3o pelo tempo correspondente reduzido a dois ter\u00e7os.",
            "4. As penas acess\u00f3rias e as medidas de seguran\u00e7a s\u00e3o sempre aplicadas ao agente, ainda que previstas por uma s\u00f3 das leis aplic\u00e1veis."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O III Puni\u00e7\u00e3o do concurso de crimes e do crime continuado"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 72.\u00ba",
        "Ementa": "(Conhecimento superveniente do concurso)",
        "Numero": [
            "1. Se, depois de uma condena\u00e7\u00e3o transitada em julgado, mas antes de a respectiva pena estar cumprida, prescrita ou extinta, se provar que o agente praticou, anteriormente \u00e0quela condena\u00e7\u00e3o, outro ou outros crimes, s\u00e3o aplic\u00e1veis as regras do artigo anterior.",
            "2. O disposto no n\u00famero anterior \u00e9 ainda aplic\u00e1vel no caso de todos os crimes terem sido objecto separadamente de condena\u00e7\u00f5es transitadas em julgado.",
            "3. As penas acess\u00f3rias e as medidas de seguran\u00e7a aplicadas na senten\u00e7a anterior mant\u00eam-se, salvo quando se mostrarem desnecess\u00e1rias em vista da nova decis\u00e3o; se forem aplic\u00e1veis apenas ao crime que falta apreciar, s\u00f3 s\u00e3o decretadas se ainda forem necess\u00e1rias em face da decis\u00e3o anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O III Puni\u00e7\u00e3o do concurso de crimes e do crime continuado"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 73.\u00ba",
        "Ementa": "(Puni\u00e7\u00e3o do crime continuado)",
        "Numero": [
            "O crime continuado \u00e9 pun\u00edvel com a pena aplic\u00e1vel \u00e0 conduta mais grave que integra a continua\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O III Puni\u00e7\u00e3o do concurso de crimes e do crime continuado"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 74.\u00ba",
        "Ementa": "(Medidas processuais)",
        "Numero": [
            "1. A deten\u00e7\u00e3o e a pris\u00e3o preventiva sofridas pelo arguido no processo em que vier a ser condenado s\u00e3o descontadas por inteiro no cumprimento da pena de pris\u00e3o que lhe for aplicada.",
            "2. Se for aplicada pena de multa, a deten\u00e7\u00e3o e a pris\u00e3o preventiva s\u00e3o descontadas \u00e0 raz\u00e3o de 1 dia de priva\u00e7\u00e3o da liberdade por 1 dia de multa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O IV Desconto"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 75.\u00ba",
        "Ementa": "(Pena anterior)",
        "Numero": [
            "1. Se a pena imposta por decis\u00e3o transitada em julgado for posteriormente substitu\u00edda por outra, \u00e9 descontada nesta a pena anterior, na medida em que j\u00e1 estiver cumprida.",
            "2. Se a pena anterior e a posterior forem de diferente natureza, \u00e9 feito na nova pena o desconto que parecer equitativo."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O IV Desconto"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 76.\u00ba",
        "Ementa": "(Medida processual ou pena sofrida fora de Macau)",
        "Numero": [
            "\u00c9 descontada, nos termos dos artigos anteriores, qualquer medida processual ou pena que o agente tenha sofrido, pelo mesmo ou pelos mesmos factos, fora de Macau."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO IV Determina\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O IV Desconto"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 77.\u00ba",
        "Ementa": "(Pressupostos e efeitos)",
        "Numero": [
            "1. A pena de pris\u00e3o efectiva superior a 2 anos pela pr\u00e1tica de crime doloso \u00e9 prorrogada por dois per\u00edodos sucessivos de 3 anos se:",
            "a) O agente tiver cometido anteriormente dois ou mais crimes dolosos, a cada um dos quais tenha sido aplicada pris\u00e3o efectiva tamb\u00e9m por mais de 2 anos; e",
            "b) Ao expirar da pena ou da primeira prorroga\u00e7\u00e3o for fundadamente de esperar, atendendo \u00e0s circunst\u00e2ncias do caso, \u00e0 vida anterior do agente, \u00e0 sua personalidade e \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o desta durante a execu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o, que o condenado, uma vez em liberdade, n\u00e3o conduzir\u00e1 a sua vida de modo socialmente respons\u00e1vel, sem cometer crimes.",
            "2. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, qualquer crime pr\u00e9vio deixa de ser tomado em conta quando entre a sua pr\u00e1tica e a do crime seguinte tiverem decorrido mais de 5 anos; neste prazo n\u00e3o \u00e9 computado o per\u00edodo durante o qual o agente estiver privado da liberdade por decis\u00e3o judicial.",
            "3. S\u00e3o tomados em conta, nos termos dos n\u00fameros anteriores, os factos julgados fora de Macau que tiverem conduzido \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de pris\u00e3o efectiva por mais de 2 anos, desde que a eles seja aplic\u00e1vel, segundo a lei de Macau, pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a 2 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO V Prorroga\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O I Delinquentes por tend\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 78.\u00ba",
        "Ementa": "(Outros casos de prorroga\u00e7\u00e3o da pena)",
        "Numero": [
            "1. A pena de pris\u00e3o efectiva pela pr\u00e1tica de crime doloso \u00e9 prorrogada por dois per\u00edodos sucessivos de 3 anos se:",
            "a) O agente tiver cometido anteriormente quatro ou mais crimes dolosos, a cada um dos quais tenha sido tamb\u00e9m aplicada pena de pris\u00e3o efectiva; e",
            "b) O pressuposto fixado na al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 do artigo anterior estiver preenchido.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 2 do artigo anterior.",
            "3. S\u00e3o tomados em conta, nos termos dos n\u00fameros anteriores, os factos julgados fora de Macau que tiverem conduzido \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de pris\u00e3o efectiva, desde que a eles seja aplic\u00e1vel, segundo a lei de Macau, pena de pris\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO V Prorroga\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O I Delinquentes por tend\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 79.\u00ba",
        "Ementa": "(Restri\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "1. Se os crimes forem praticados antes de o agente ter completado 25 anos de idade, o disposto nos artigos 77.\u00ba e 78.\u00ba s\u00f3 \u00e9 aplic\u00e1vel se aquele tiver cumprido pris\u00e3o no m\u00ednimo de 1 ano.",
            "2. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, o prazo referido no n.\u00ba 2 do artigo 77.\u00ba \u00e9 de 3 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO V Prorroga\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O I Delinquentes por tend\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 81.\u00ba",
        "Ementa": "(Pressupostos e efeitos)",
        "Numero": [
            "1. A pena de pris\u00e3o efectiva aplicada a um alco\u00f3lico ou pessoa com tend\u00eancia para abusar de bebidas alco\u00f3licas \u00e9 prorrogada por dois per\u00edodos sucessivos de 3 anos se:",
            "a) O agente tiver cometido anteriormente crime a que tenha sido aplicada tamb\u00e9m pris\u00e3o efectiva;",
            "b) Os crimes tiverem sido praticados em estado de embriaguez ou estiverem relacionados com o alcoolismo ou com a tend\u00eancia do agente; e",
            "c) A prorroga\u00e7\u00e3o for necess\u00e1ria para eliminar o alcoolismo do agente ou combater a sua tend\u00eancia para abusar de bebidas alco\u00f3licas.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO V Prorroga\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O II Alco\u00f3licos e equiparados"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 82.\u00ba",
        "Ementa": "(Abuso de estupefacientes)",
        "Numero": [
            "O disposto no artigo anterior \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel aos agentes que abusarem de estupefacientes."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO V Prorroga\u00e7\u00e3o da pena SEC\u00c7\u00c3O II Alco\u00f3licos e equiparados"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 83.\u00ba",
        "Ementa": "(Pressupostos e dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima)",
        "Numero": [
            "1. Quem tiver praticado um facto il\u00edcito t\u00edpico e for considerado inimput\u00e1vel nos termos do artigo 19.\u00ba \u00e9 mandado internar pelo tribunal em estabelecimento de cura, tratamento ou seguran\u00e7a sempre que, por virtude da anomalia ps\u00edquica e da gravidade do facto praticado, houver fundado receio de que venha a cometer outros factos da mesma esp\u00e9cie.",
            "2. Quando o facto praticado pelo inimput\u00e1vel corresponder a crime contra a pessoa ou a crime de perigo comum pun\u00edveis com pena de pris\u00e3o cujo limite m\u00e1ximo seja superior a 5 anos, o internamento tem a dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 3 anos; nesta dura\u00e7\u00e3o \u00e9 descontado o per\u00edodo pelo qual o agente tenha sofrido priva\u00e7\u00e3o da liberdade em raz\u00e3o do mesmo facto."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O I Internamento de inimput\u00e1veis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 84.\u00ba",
        "Ementa": "(Cessa\u00e7\u00e3o e prorroga\u00e7\u00e3o do internamento)",
        "Numero": [
            "1. Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 2 do artigo anterior, o internamento finda quando o tribunal verificar que cessou o estado de perigosidade criminal que lhe deu origem.",
            "2. O internamento n\u00e3o pode exceder o limite m\u00e1ximo da pena correspondente ao tipo de crime cometido pelo inimput\u00e1vel.",
            "3. Se o facto praticado pelo inimput\u00e1vel corresponder a crime pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o cujo limite m\u00e1ximo seja superior a 8 anos e o perigo de novos factos da mesma esp\u00e9cie for de tal modo grave que desaconselhe a liberta\u00e7\u00e3o, o internamento pode ser prorrogado por per\u00edodos sucessivos de 2 anos at\u00e9 se verificar a situa\u00e7\u00e3o prevista no n.\u00ba 1."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O I Internamento de inimput\u00e1veis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 85.\u00ba",
        "Ementa": "(Revis\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o do internado)",
        "Numero": [
            "1. Se for invocada a exist\u00eancia de causa justificativa da cessa\u00e7\u00e3o do internamento, o tribunal pode a todo o tempo apreciar a quest\u00e3o.",
            "2. A aprecia\u00e7\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria, independentemente de requerimento, decorridos 2 anos sobre o in\u00edcio do internamento ou sobre a decis\u00e3o que o tiver mantido.",
            "3. Fica ressalvado, em qualquer caso, o prazo m\u00ednimo de internamento fixado no n.\u00ba 2 do artigo 83.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O I Internamento de inimput\u00e1veis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 86.\u00ba",
        "Ementa": "(Liberdade experimental)",
        "Numero": [
            "1. Salvo nos casos em que a dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do internamento tiver sido atingida, a liberta\u00e7\u00e3o definitiva de um internado \u00e9 precedida de um per\u00edodo de liberdade experimental, fixado entre um m\u00ednimo de 2 anos e um m\u00e1ximo de 5, mas que n\u00e3o pode ultrapassar o tempo que faltar para o limite m\u00e1ximo da dura\u00e7\u00e3o do internamento.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 3 e 4 do artigo 90.\u00ba",
            "3. Se, findo o per\u00edodo de liberdade experimental, n\u00e3o houver motivos que conduzam \u00e0 sua revoga\u00e7\u00e3o, a medida de internamento \u00e9 declarada extinta.",
            "4. Se, findo o per\u00edodo de liberdade experimental, se encontrar pendente processo ou incidente que possa conduzir \u00e0 sua revoga\u00e7\u00e3o, a medida de internamento s\u00f3 \u00e9 declarada extinta quando o processo ou o incidente findar e n\u00e3o houver lugar \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O I Internamento de inimput\u00e1veis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 87.\u00ba",
        "Ementa": "(Revoga\u00e7\u00e3o da liberdade experimental)",
        "Numero": [
            "1. A liberdade experimental \u00e9 revogada quando:",
            "a) O comportamento do agente revelar que o internamento \u00e9 indispens\u00e1vel; ou",
            "b) O agente for condenado em pena privativa da liberdade e n\u00e3o se verificarem os pressupostos da suspens\u00e3o da sua execu\u00e7\u00e3o, nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 48.\u00ba",
            "2. A revoga\u00e7\u00e3o determina o reinternamento, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 84.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O I Internamento de inimput\u00e1veis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 88.\u00ba",
        "Ementa": "(Reexame da medida de internamento)",
        "Numero": [
            "1. Se o in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o do internamento s\u00f3 tiver lugar decorridos 2 anos ou mais sobre a decis\u00e3o que o tiver decretado, deve o tribunal previamente apreciar a subsist\u00eancia dos pressupostos que fundamentaram a sua aplica\u00e7\u00e3o.",
            "2. O tribunal pode confirmar, suspender ou revogar a medida decretada."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O I Internamento de inimput\u00e1veis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 89.\u00ba",
        "Ementa": "(Inimput\u00e1veis n\u00e3o-residentes)",
        "Numero": [
            "Salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio constante de conven\u00e7\u00e3o internacional aplic\u00e1vel em Macau ou de acordo no dom\u00ednio da coopera\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria, a medida de internamento de inimput\u00e1vel n\u00e3o-residente em Macau pode ser substitu\u00edda pela expuls\u00e3o de Macau."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O I Internamento de inimput\u00e1veis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 90.\u00ba",
        "Ementa": "(Suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do internamento)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal que ordenar o internamento determina, em vez dele, a suspens\u00e3o da sua execu\u00e7\u00e3o se for razoavelmente de esperar que com a suspens\u00e3o se alcance a finalidade da medida.",
            "2. No caso previsto no n.\u00ba 2 do artigo 83.\u00ba, a suspens\u00e3o s\u00f3 pode ter lugar decorrido que seja o per\u00edodo m\u00ednimo de internamento.",
            "3. A decis\u00e3o de suspens\u00e3o imp\u00f5e ao agente regras de conduta, em termos correspondentes aos referidos no artigo 50.\u00ba, necess\u00e1rias \u00e0 preven\u00e7\u00e3o da perigosidade, bem como o dever de se submeter a tratamentos e regimes de cura ambulat\u00f3rios apropriados e de se prestar a exames e observa\u00e7\u00f5es nos lugares que lhe forem indicados.",
            "4. O agente a quem for suspensa a execu\u00e7\u00e3o do internamento \u00e9 colocado sob vigil\u00e2ncia tutelar dos servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos artigos 51.\u00ba e 52.\u00ba",
            "5. A suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do internamento n\u00e3o pode ser decretada se o agente for simultaneamente condenado em pena privativa da liberdade e n\u00e3o se verificarem os pressupostos da suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o desta.",
            "6. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel:",
            "a) \u00c0 suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do internamento, o disposto no artigo 84.\u00ba e nos n.os 1 e 2 do artigo 85.\u00ba;",
            "b) \u00c0 revoga\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do internamento, o disposto no artigo 87.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O I Internamento de inimput\u00e1veis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 91.\u00ba",
        "Ementa": "(Execu\u00e7\u00e3o de internamento e de pena de pris\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A medida de internamento \u00e9 executada antes da pena de pris\u00e3o a que o agente tiver sido condenado e nesta descontada.",
            "2. Logo que a medida de internamento deva cessar, o tribunal coloca o agente em liberdade condicional se se encontrar cumprido o tempo correspondente a dois ter\u00e7os da pena e a liberta\u00e7\u00e3o se revelar compat\u00edvel com a defesa da ordem jur\u00eddica e da paz social.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 2 e 3 do artigo 56.\u00ba",
            "4. Se a liberdade condicional for revogada, nos termos do artigo 59.\u00ba, o tribunal decide se o agente deve cumprir o resto da pena ou continuar o internamento pelo mesmo tempo."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O I Internamento de inimput\u00e1veis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 92.\u00ba",
        "Ementa": "(Pressupostos e dura\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quem for condenado por crime cometido com grave abuso de profiss\u00e3o, com\u00e9rcio ou ind\u00fastria que exer\u00e7a ou com grosseira viola\u00e7\u00e3o dos deveres inerentes, ou dele for absolvido s\u00f3 por falta de imputabilidade, \u00e9 interdito do exerc\u00edcio da respectiva actividade quando, em face do facto praticado e da personalidade do agente, houver fundado receio de que possa vir a praticar outros factos da mesma esp\u00e9cie.",
            "2. O per\u00edodo de interdi\u00e7\u00e3o \u00e9 fixado entre 1 e 5 anos.",
            "3. O per\u00edodo de interdi\u00e7\u00e3o conta-se a partir do tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o, sendo descontada a dura\u00e7\u00e3o de qualquer interdi\u00e7\u00e3o decretada, pelo mesmo facto, a t\u00edtulo provis\u00f3rio."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O II Interdi\u00e7\u00e3o de actividade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 93.\u00ba",
        "Ementa": "(Suspens\u00e3o do per\u00edodo de interdi\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O decurso do per\u00edodo de interdi\u00e7\u00e3o suspende-se durante o tempo em que o agente estiver privado da liberdade por decis\u00e3o judicial.",
            "2. Se a suspens\u00e3o durar 2 anos ou mais, o tribunal reexamina a situa\u00e7\u00e3o que fundamentou a aplica\u00e7\u00e3o da medida, confirmando-a ou revogando-a."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O II Interdi\u00e7\u00e3o de actividade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 94.\u00ba",
        "Ementa": "(Prorroga\u00e7\u00e3o da interdi\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "A interdi\u00e7\u00e3o pode ser prorrogada por outro per\u00edodo at\u00e9 3 anos se, findo o prazo fixado na senten\u00e7a, o tribunal considerar que aquele n\u00e3o foi suficiente para remover o perigo que fundamentou a medida."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O II Interdi\u00e7\u00e3o de actividade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 95.\u00ba",
        "Ementa": "(Extin\u00e7\u00e3o da interdi\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Se, decorrido o prazo de 1 ano de interdi\u00e7\u00e3o efectiva, se verificar, a requerimento do interdito, que os pressupostos da sua aplica\u00e7\u00e3o deixaram de subsistir, o tribunal declara extinta a medida que houver decretado.",
            "2. Se o requerimento for indeferido, s\u00f3 pode ter lugar novo requerimento decorrido 1 ano."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VI Medidas de seguran\u00e7a SEC\u00c7\u00c3O II Interdi\u00e7\u00e3o de actividade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 96.\u00ba",
        "Ementa": "(Anomalia ps\u00edquica anterior)",
        "Numero": [
            "1. Quando o agente n\u00e3o for declarado inimput\u00e1vel e for condenado em pris\u00e3o, mas se mostrar que, por virtude de anomalia ps\u00edquica de que sofria j\u00e1 ao tempo do crime, o regime dos estabelecimentos comuns lhe ser\u00e1 prejudicial ou que ele perturbar\u00e1 seriamente esse regime, o tribunal ordena o seu internamento em estabelecimento destinado a inimput\u00e1veis, pelo tempo correspondente \u00e0 dura\u00e7\u00e3o da pena.",
            "2. O internamento previsto no n\u00famero anterior n\u00e3o impede a concess\u00e3o de liberdade condicional nos termos do artigo 56.\u00ba, nem a coloca\u00e7\u00e3o do agente em estabelecimento comum, pelo tempo de priva\u00e7\u00e3o da liberdade que lhe faltar cumprir, logo que cesse a causa determinante do internamento."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VII Internamento de imput\u00e1veis portadores de anomalia ps\u00edquica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 97.\u00ba",
        "Ementa": "(Anomalia ps\u00edquica posterior)",
        "Numero": [
            "1. Se uma anomalia ps\u00edquica com os efeitos previstos no n.\u00ba 1 do artigo 83.\u00ba ou no artigo anterior sobrevier ao agente depois da pr\u00e1tica do crime, o tribunal ordena o internamento em estabelecimento destinado a inimput\u00e1veis pelo tempo correspondente \u00e0 dura\u00e7\u00e3o da pena.",
            "2. Ao internamento referido no n\u00famero anterior, resultante de anomalia ps\u00edquica com os efeitos previstos no artigo anterior, aplica-se o regime previsto no n.\u00ba 2 desse artigo.",
            "3. O internamento referido no n.\u00ba 1, resultante de anomalia ps\u00edquica com os efeitos previstos no n.\u00ba 1 do artigo 83.\u00ba, \u00e9 descontado na pena, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 2, 3, 4 e 5 do artigo 91.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VII Internamento de imput\u00e1veis portadores de anomalia ps\u00edquica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 98.\u00ba",
        "Ementa": "(Anomalia ps\u00edquica posterior sem perigosidade)",
        "Numero": [
            "1. Se a anomalia ps\u00edquica sobrevinda ao agente depois da pr\u00e1tica do crime n\u00e3o o tornar criminalmente perigoso, em termos que, se o agente fosse inimput\u00e1vel, determinariam o seu internamento efectivo, a execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o a que tiver sido condenado suspende-se at\u00e9 cessar o estado de anomalia ps\u00edquica que fundamentou a suspens\u00e3o.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 3 e 4 do artigo 90.\u00ba",
            "3. A dura\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o \u00e9 descontada no tempo da pena que estiver por cumprir, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 2, 3 e 4 do artigo 91.\u00ba",
            "4. O tempo de dura\u00e7\u00e3o da pena em que o agente foi condenado n\u00e3o pode em caso algum ser ultrapassado."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VII Internamento de imput\u00e1veis portadores de anomalia ps\u00edquica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 100.\u00ba",
        "Ementa": "(Simula\u00e7\u00e3o de anomalia ps\u00edquica)",
        "Numero": [
            "As altera\u00e7\u00f5es ao regime normal de execu\u00e7\u00e3o da pena, fundadas no que disp\u00f5em os preceitos anteriores do presente cap\u00edtulo, caducam logo que se provar que a anomalia ps\u00edquica do agente foi simulada."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VII Internamento de imput\u00e1veis portadores de anomalia ps\u00edquica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 101.\u00ba",
        "Ementa": "(Perda de objectos)",
        "Numero": [
            "1. S\u00e3o declarados perdidos a favor do Territ\u00f3rio os objectos que tiverem servido ou estivessem destinados a servir para a pr\u00e1tica de um facto il\u00edcito t\u00edpico, ou que por este tiverem sido produzidos, quando, pela sua natureza ou pelas circunst\u00e2ncias do caso, puserem em perigo a seguran\u00e7a das pessoas ou a moral ou ordem p\u00fablicas, ou oferecerem s\u00e9rio risco de ser utilizados para o cometimento de novos factos il\u00edcitos t\u00edpicos.",
            "2. O disposto no n\u00famero anterior tem lugar ainda que nenhuma pessoa possa ser punida pelo facto.",
            "3. Se a lei n\u00e3o fixar destino especial aos objectos declarados perdidos nos termos dos n\u00fameros anteriores, pode o juiz ordenar que sejam total ou parcialmente destru\u00eddos ou postos fora do com\u00e9rcio."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VIII Perda de coisas ou direitos relacionados com o crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 102.\u00ba",
        "Ementa": "(Objectos pertencentes a terceiro)",
        "Numero": [
            "1. Sem preju\u00edzo do disposto nos n\u00fameros seguintes, a perda n\u00e3o tem lugar se os objectos n\u00e3o pertencerem, \u00e0 data do facto, a nenhum dos seus agentes ou benefici\u00e1rios, ou n\u00e3o lhes pertencerem no momento em que a perda for decretada.",
            "2. Ainda que os objectos perten\u00e7am a terceiro, \u00e9 decretada a perda quando os titulares dos objectos tiverem concorrido, de forma censur\u00e1vel, para a sua utiliza\u00e7\u00e3o ou produ\u00e7\u00e3o, ou do facto tiverem retirado vantagens, ou ainda quando os objectos forem, por qualquer t\u00edtulo, adquiridos ap\u00f3s a pr\u00e1tica do facto, conhecendo os adquirentes a sua proveni\u00eancia.",
            "3. Se os objectos consistirem em inscri\u00e7\u00f5es, representa\u00e7\u00f5es ou registos lavrados em papel, noutro suporte ou em meio de express\u00e3o audiovisual, pertencentes a terceiro de boa-f\u00e9, n\u00e3o tem lugar a perda, procedendo-se \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o depois de apagadas as inscri\u00e7\u00f5es, representa\u00e7\u00f5es ou registos que integrarem o facto il\u00edcito t\u00edpico; n\u00e3o sendo isso poss\u00edvel, o tribunal ordena a destrui\u00e7\u00e3o, havendo lugar a indemniza\u00e7\u00e3o nos termos da lei civil."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VIII Perda de coisas ou direitos relacionados com o crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 103.\u00ba",
        "Ementa": "(Perda de coisas, direitos ou vantagens)",
        "Numero": [
            "1. Toda a recompensa dada ou prometida aos agentes de um facto il\u00edcito t\u00edpico, para eles ou para outrem, \u00e9 perdida a favor do Territ\u00f3rio.",
            "2. S\u00e3o tamb\u00e9m perdidos a favor do Territ\u00f3rio, sem preju\u00edzo dos direitos do ofendido ou de terceiro de boa-f\u00e9, as coisas, direitos ou vantagens que, atrav\u00e9s do facto il\u00edcito t\u00edpico, tiverem sido directamente adquiridos, para si ou para outrem, pelos agentes.",
            "3. O disposto nos n\u00fameros anteriores aplica-se \u00e0s coisas ou direitos obtidos mediante transac\u00e7\u00e3o ou troca com as coisas ou direitos directamente conseguidos por meio do facto il\u00edcito t\u00edpico.",
            "4. Se a recompensa, as coisas, direitos ou vantagens referidos nos n\u00fameros anteriores n\u00e3o puderem ser apropriados em esp\u00e9cie, a perda \u00e9 substitu\u00edda pelo pagamento ao Territ\u00f3rio do respectivo valor."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VIII Perda de coisas ou direitos relacionados com o crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 104.\u00ba",
        "Ementa": "(Pagamento diferido ou a presta\u00e7\u00f5es e atenua\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quando a aplica\u00e7\u00e3o do artigo anterior vier a traduzir-se, em concreto, no pagamento de uma soma pecuni\u00e1ria, \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 3 e 4 do artigo 45.\u00ba",
            "2. Se, atenta a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica da pessoa em causa, a aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00ba 4 do artigo anterior se mostrar injusta ou demasiado severa, pode o tribunal reduzir equitativamente o valor referido naquele preceito."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO III Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do facto CAP\u00cdTULO VIII Perda de coisas ou direitos relacionados com o crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 105.\u00ba",
        "Ementa": "(Titulares do direito de queixa)",
        "Numero": [
            "1. Quando o procedimento penal depender de queixa, tem legitimidade para apresent\u00e1-la, salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio, o ofendido, considerando-se como tal o titular dos interesses que a lei especialmente quis proteger com a incrimina\u00e7\u00e3o.",
            "2. Se o ofendido morrer sem ter apresentado queixa nem ter renunciado a ela, o direito de queixa pertence \u00e0s pessoas a seguir indicadas, salvo se alguma delas houver comparticipado no crime:",
            "a) Ao c\u00f4njuge sobrevivo n\u00e3o separado judicialmente de pessoas e bens, aos descendentes, aos adoptados e \u00e0 pessoa que com o ofendido vivesse em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s dos c\u00f4njuges; na falta destes",
            "b) Aos ascendentes e adoptantes; e na falta destes",
            "c) Aos irm\u00e3os e seus descendentes.",
            "3. Se o ofendido for menor de 16 anos ou n\u00e3o possuir discernimento para entender o alcance e significado do exerc\u00edcio do direito de queixa, este pertence ao representante legal e, na sua falta, \u00e0s pessoas indicadas nas al\u00edneas do n\u00famero anterior, segundo a ordem a\u00ed referida, salvo se alguma delas houver comparticipado no crime.",
            "4. Qualquer das pessoas pertencentes a uma das classes referidas nos n.os 2 e 3 pode apresentar queixa independentemente das restantes.",
            "5. Quando o direito de queixa n\u00e3o puder ser exercido porque a sua titularidade caberia apenas, no caso, ao agente do crime, pode o Minist\u00e9rio P\u00fablico dar in\u00edcio ao procedimento se particulares raz\u00f5es de interesse p\u00fablico o impuserem."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO IV Queixa e acusa\u00e7\u00e3o particular"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 106.\u00ba",
        "Ementa": "(Extens\u00e3o dos efeitos da queixa)",
        "Numero": [
            "A apresenta\u00e7\u00e3o da queixa contra um dos comparticipantes no crime torna o procedimento penal extensivo aos restantes."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO IV Queixa e acusa\u00e7\u00e3o particular"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 107.\u00ba",
        "Ementa": "(Extin\u00e7\u00e3o do direito de queixa)",
        "Numero": [
            "1. O direito de queixa extingue-se no prazo de 6 meses a contar da data em que o titular tiver tido conhecimento do facto e dos seus autores, ou a partir da morte do ofendido ou da data em que ele se tiver tornado incapaz.",
            "2. O n\u00e3o exerc\u00edcio tempestivo da queixa relativamente a um dos comparticipantes no crime aproveita aos restantes, nos casos em que tamb\u00e9m estes n\u00e3o possam ser perseguidos sem queixa.",
            "3. Sendo v\u00e1rios os titulares do direito de queixa, o prazo conta-se autonomamente para cada um deles."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO IV Queixa e acusa\u00e7\u00e3o particular"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 108.\u00ba",
        "Ementa": "(Ren\u00fancia e desist\u00eancia da queixa)",
        "Numero": [
            "1. O direito de queixa n\u00e3o pode ser exercido se o titular a ele expressamente tiver renunciado ou tiver praticado factos donde a ren\u00fancia necessariamente se deduza.",
            "2. O queixoso pode desistir da queixa, desde que n\u00e3o haja oposi\u00e7\u00e3o do arguido, at\u00e9 \u00e0 publica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a da 1.\u00aa inst\u00e2ncia; a desist\u00eancia impede que a queixa seja renovada.",
            "3. A desist\u00eancia da queixa relativamente a um dos comparticipantes no crime aproveita aos restantes, salvo oposi\u00e7\u00e3o destes, nos casos em que tamb\u00e9m estes n\u00e3o possam ser perseguidos sem queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO IV Queixa e acusa\u00e7\u00e3o particular"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 109.\u00ba",
        "Ementa": "(Acusa\u00e7\u00e3o particular)",
        "Numero": [
            "O disposto no presente t\u00edtulo \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel aos casos em que o procedimento penal depender de acusa\u00e7\u00e3o particular."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO IV Queixa e acusa\u00e7\u00e3o particular"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 110.\u00ba",
        "Ementa": "(Prazos de prescri\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O procedimento penal extingue-se, por efeito de prescri\u00e7\u00e3o, logo que sobre a pr\u00e1tica do crime tiverem decorrido os seguintes prazos:",
            "a) 20 anos, quando se tratar de crimes pun\u00edveis com pena de pris\u00e3o cujo limite m\u00e1ximo for superior a 15 anos;",
            "b) 15 anos, quando se tratar de crimes pun\u00edveis com pena de pris\u00e3o cujo limite m\u00e1ximo for superior a 10 anos, mas que n\u00e3o exceda 15 anos;",
            "c) 10 anos, quando se tratar de crimes pun\u00edveis com pena de pris\u00e3o cujo limite m\u00e1ximo for igual ou superior a 5 anos, mas que n\u00e3o exceda 10 anos;",
            "d) 5 anos, quando se tratar de crimes pun\u00edveis com pena de pris\u00e3o cujo limite m\u00e1ximo for igual ou superior a 1 ano, mas inferior a 5 anos;",
            "e) 2 anos, nos casos restantes.",
            "2. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, na determina\u00e7\u00e3o do m\u00e1ximo da pena aplic\u00e1vel a cada crime s\u00e3o tomados em conta os elementos que perten\u00e7am ao tipo de crime, mas n\u00e3o as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes.",
            "3. Quando a lei estabelecer para qualquer crime, em alternativa, pena de pris\u00e3o ou de multa, s\u00f3 a primeira \u00e9 considerada para efeitos do disposto neste artigo."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO V Extin\u00e7\u00e3o da responsabilidade penal CAP\u00cdTULO I Prescri\u00e7\u00e3o do procedimento penal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 111.\u00ba",
        "Ementa": "(In\u00edcio do prazo)",
        "Numero": [
            "1. O prazo de prescri\u00e7\u00e3o do procedimento penal corre desde o dia em que o facto se tiver consumado.",
            "2. O prazo de prescri\u00e7\u00e3o s\u00f3 corre:",
            "a) Nos crimes permanentes, desde o dia em que cessar a consuma\u00e7\u00e3o;",
            "b) Nos crimes continuados e nos crimes habituais, desde o dia da pr\u00e1tica do \u00faltimo acto;",
            "c) Nos crimes n\u00e3o consumados, desde o dia do \u00faltimo acto de execu\u00e7\u00e3o.",
            "3. No caso de cumplicidade atende-se sempre, para efeitos do disposto neste artigo, ao facto do autor.",
            "4. Quando for relevante a verifica\u00e7\u00e3o de resultado n\u00e3o compreendido no tipo de crime, o prazo de prescri\u00e7\u00e3o s\u00f3 corre a partir do dia em que aquele resultado se verificar."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO V Extin\u00e7\u00e3o da responsabilidade penal CAP\u00cdTULO I Prescri\u00e7\u00e3o do procedimento penal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 112.\u00ba",
        "Ementa": "(Suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A prescri\u00e7\u00e3o do procedimento penal suspende-se, para al\u00e9m dos casos especialmente previstos na lei, durante o tempo em que:",
            "a) O procedimento penal n\u00e3o puder legalmente iniciar-se ou continuar, por falta de autoriza\u00e7\u00e3o legal ou de senten\u00e7a a proferir por tribunal n\u00e3o penal, ou por efeito da devolu\u00e7\u00e3o de uma quest\u00e3o prejudicial a ju\u00edzo n\u00e3o penal ou da suspens\u00e3o provis\u00f3ria do processo;",
            "b) O procedimento penal estiver pendente, a partir da notifica\u00e7\u00e3o da acusa\u00e7\u00e3o, salvo no caso de processo de ausentes; ou",
            "c) O agente cumprir fora de Macau pena ou medida de seguran\u00e7a privativas da liberdade.",
            "2. No caso previsto na al\u00ednea b) do n\u00famero anterior, a suspens\u00e3o n\u00e3o pode ultrapassar 3 anos.",
            "3. A prescri\u00e7\u00e3o volta a correr a partir do dia em que cessar a causa da suspens\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO V Extin\u00e7\u00e3o da responsabilidade penal CAP\u00cdTULO I Prescri\u00e7\u00e3o do procedimento penal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 113.\u00ba",
        "Ementa": "(Interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A prescri\u00e7\u00e3o do procedimento penal interrompe-se:",
            "a) Com a notifica\u00e7\u00e3o para interrogat\u00f3rio do agente como arguido;",
            "b) Com a aplica\u00e7\u00e3o de uma medida de coac\u00e7\u00e3o;",
            "c) Com a notifica\u00e7\u00e3o do despacho de pron\u00fancia ou equivalente; ou",
            "d) Com a marca\u00e7\u00e3o do dia para julgamento no processo de ausentes.",
            "2. Depois de cada interrup\u00e7\u00e3o come\u00e7a a correr novo prazo de prescri\u00e7\u00e3o.",
            "3. A prescri\u00e7\u00e3o do procedimento penal tem sempre lugar quando, desde o seu in\u00edcio e ressalvado o tempo de suspens\u00e3o, tiver decorrido o prazo normal de prescri\u00e7\u00e3o acrescido de metade; mas quando, por for\u00e7a de disposi\u00e7\u00e3o especial, o prazo de prescri\u00e7\u00e3o for inferior a 2 anos, o limite m\u00e1ximo da prescri\u00e7\u00e3o corresponde ao dobro desse prazo."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO V Extin\u00e7\u00e3o da responsabilidade penal CAP\u00cdTULO I Prescri\u00e7\u00e3o do procedimento penal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 114.\u00ba",
        "Ementa": "(Prazos de prescri\u00e7\u00e3o das penas)",
        "Numero": [
            "1. As penas prescrevem nos prazos seguintes:",
            "a) 25 anos, se forem superiores a 15 anos de pris\u00e3o;",
            "b) 20 anos, se forem iguais ou superiores a 10 anos de pris\u00e3o;",
            "c) 15 anos, se forem iguais ou superiores a 5 anos de pris\u00e3o;",
            "d) 10 anos, se forem iguais ou superiores a 2 anos de pris\u00e3o;",
            "e) 4 anos, nos casos restantes.",
            "2. O prazo de prescri\u00e7\u00e3o come\u00e7a a correr no dia em que transitar em julgado a decis\u00e3o que tiver aplicado a pena."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO V Extin\u00e7\u00e3o da responsabilidade penal CAP\u00cdTULO II Prescri\u00e7\u00e3o das penas e medidas de seguran\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 115.\u00ba",
        "Ementa": "(Efeitos da prescri\u00e7\u00e3o da pena principal)",
        "Numero": [
            "A prescri\u00e7\u00e3o da pena principal envolve a prescri\u00e7\u00e3o da pena acess\u00f3ria que n\u00e3o tiver sido executada, bem como dos efeitos da pena que ainda se n\u00e3o tiverem verificado."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO V Extin\u00e7\u00e3o da responsabilidade penal CAP\u00cdTULO II Prescri\u00e7\u00e3o das penas e medidas de seguran\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 116.\u00ba",
        "Ementa": "(Prazos de prescri\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a)",
        "Numero": [
            "As medidas de seguran\u00e7a prescrevem no prazo de 15 ou de 10 anos, consoante se trate de medidas de seguran\u00e7a privativas ou n\u00e3o privativas da liberdade."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO V Extin\u00e7\u00e3o da responsabilidade penal CAP\u00cdTULO II Prescri\u00e7\u00e3o das penas e medidas de seguran\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 117.\u00ba",
        "Ementa": "(Suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A prescri\u00e7\u00e3o da pena e medida de seguran\u00e7a suspende-se, para al\u00e9m dos casos especialmente previstos na lei, durante o tempo em que:",
            "a) A execu\u00e7\u00e3o n\u00e3o puder legalmente iniciar-se ou continuar;",
            "b) O condenado estiver a cumprir outra pena ou medida de seguran\u00e7a privativas da liberdade; ou",
            "c) Perdurar a dila\u00e7\u00e3o do pagamento da multa.",
            "2. A prescri\u00e7\u00e3o volta a correr a partir do dia em que cessar a causa da suspens\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO V Extin\u00e7\u00e3o da responsabilidade penal CAP\u00cdTULO II Prescri\u00e7\u00e3o das penas e medidas de seguran\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 118.\u00ba",
        "Ementa": "(Interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A prescri\u00e7\u00e3o da pena e medida de seguran\u00e7a interrompe-se:",
            "a) Com a sua execu\u00e7\u00e3o; ou",
            "b) Com a pr\u00e1tica, pela autoridade competente, dos actos destinados a faz\u00ea-la executar, se a execu\u00e7\u00e3o se tornar imposs\u00edvel por o condenado se encontrar em local donde n\u00e3o possa ser entregue ou onde n\u00e3o possa ser alcan\u00e7ado.",
            "2. Depois de cada interrup\u00e7\u00e3o come\u00e7a a correr novo prazo de prescri\u00e7\u00e3o.",
            "3. A prescri\u00e7\u00e3o da pena e medida de seguran\u00e7a tem sempre lugar quando, desde o seu in\u00edcio e ressalvado o tempo de suspens\u00e3o, tiver decorrido o prazo normal da prescri\u00e7\u00e3o acrescido de metade."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO V Extin\u00e7\u00e3o da responsabilidade penal CAP\u00cdTULO II Prescri\u00e7\u00e3o das penas e medidas de seguran\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 119.\u00ba",
        "Ementa": "(Morte, amnistia, perd\u00e3o e indulto)",
        "Numero": [
            "A responsabilidade penal extingue-se pela morte, amnistia, perd\u00e3o gen\u00e9rico e indulto."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO V Extin\u00e7\u00e3o da responsabilidade penal CAP\u00cdTULO III Outras causas de extin\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 120.\u00ba",
        "Ementa": "(Efeitos)",
        "Numero": [
            "1. A morte do agente extingue tanto o procedimento penal como a pena ou medida de seguran\u00e7a.",
            "2. A amnistia extingue o procedimento penal e, no caso de ter havido condena\u00e7\u00e3o, faz cessar a execu\u00e7\u00e3o tanto da pena e dos seus efeitos como da medida de seguran\u00e7a.",
            "3. O perd\u00e3o gen\u00e9rico extingue a pena, no todo ou em parte.",
            "4. O indulto extingue a pena, no todo ou em parte, ou substitui-a por outra mais favor\u00e1vel prevista na lei."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO V Extin\u00e7\u00e3o da responsabilidade penal CAP\u00cdTULO III Outras causas de extin\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 121.\u00ba",
        "Ementa": "(Responsabilidade civil emergente de crime)",
        "Numero": [
            "A indemniza\u00e7\u00e3o de perdas e danos emergentes de crime \u00e9 regulada pela lei civil."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO VI Indemniza\u00e7\u00e3o de perdas e danos por crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 122.\u00ba",
        "Ementa": "(Indemniza\u00e7\u00e3o do lesado)",
        "Numero": [
            "1. Se a indemniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o for satisfeita pelo respons\u00e1vel, o tribunal pode atribuir ao lesado, a requerimento deste e at\u00e9 ao limite do dano causado, os objectos declarados perdidos ou o produto da sua venda, ou o pre\u00e7o ou o valor correspondentes a vantagens provenientes do crime, pagos ao Territ\u00f3rio ou transferidos a seu favor por for\u00e7a do disposto nos artigos 101.\u00ba a 103.\u00ba",
            "2. Se o dano provocado pelo crime for de tal modo grave que o lesado fique privado de meios de subsist\u00eancia e se for de prever que o respons\u00e1vel o n\u00e3o reparar\u00e1, o tribunal pode atribuir ao lesado, a requerimento seu, no todo ou em parte e at\u00e9 ao limite do dano, o montante da multa.",
            "3. O Territ\u00f3rio fica sub-rogado no direito do lesado \u00e0 indemniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao montante que tiver satisfeito."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO VI Indemniza\u00e7\u00e3o de perdas e danos por crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 123.\u00ba",
        "Ementa": "(Disposi\u00e7\u00f5es gerais)",
        "Numero": [
            "1. Constitui contraven\u00e7\u00e3o o facto il\u00edcito que unicamente consiste na viola\u00e7\u00e3o ou na falta de observ\u00e2ncia de disposi\u00e7\u00f5es preventivas de leis ou regulamentos.",
            "2. Nas contraven\u00e7\u00f5es a neglig\u00eancia \u00e9 sempre punida.",
            "3. Nas contraven\u00e7\u00f5es n\u00e3o pode ser cominada pena de pris\u00e3o superior a 6 meses."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO VII Contraven\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 124.\u00ba",
        "Ementa": "(Regime aplic\u00e1vel)",
        "Numero": [
            "1. Salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio, o preceituado para os crimes \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e0s contraven\u00e7\u00f5es.",
            "2. O facto il\u00edcito denominado contraven\u00e7\u00e3o \u00e9 considerado crime se lhe corresponder pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a 6 meses."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO VII Contraven\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 125.\u00ba",
        "Ementa": "(Inconvertibilidade da pena de multa)",
        "Numero": [
            "1. Salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio, nas contraven\u00e7\u00f5es a pena de multa \u00e9 inconvert\u00edvel em pris\u00e3o.",
            "2. Nos casos em que for declarada a convertibilidade da multa em pris\u00e3o e a multa n\u00e3o for paga, volunt\u00e1ria ou coercivamente, nem tiver sido substitu\u00edda por trabalho nos termos do artigo 46.\u00ba, \u00e9 cumprida pris\u00e3o, de acordo com o disposto no artigo 47.\u00ba",
            "3. Se, nos casos previstos no n\u00famero anterior, a multa for estabelecida em quantia, o tribunal fixa a pris\u00e3o que deve ser cumprida, entre um m\u00ednimo de 6 dias e um m\u00e1ximo de 1 ano de pris\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO VII Contraven\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 126.\u00ba",
        "Ementa": "(Concurso de infrac\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "Se o mesmo facto constituir simultaneamente crime e contraven\u00e7\u00e3o, o agente \u00e9 punido a t\u00edtulo de crime, sem preju\u00edzo da aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias previstas para a contraven\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO VII Contraven\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 127.\u00ba",
        "Ementa": "(Reincid\u00eancia e prorroga\u00e7\u00e3o da pena)",
        "Numero": [
            "Nas contraven\u00e7\u00f5es n\u00e3o se aplicam as normas do presente C\u00f3digo relativas \u00e0 reincid\u00eancia e \u00e0 prorroga\u00e7\u00e3o da pena."
        ],
        "Titulo": "LIVRO I PARTE GERAL T\u00cdTULO VII Contraven\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 128.\u00ba",
        "Ementa": "(Homic\u00eddio)",
        "Numero": [
            "Quem matar outra pessoa \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 10 a 20 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO I Crimes contra a vida"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 129.\u00ba",
        "Ementa": "(Homic\u00eddio qualificado)",
        "Numero": [
            "1. Se a morte for produzida em circunst\u00e2ncias que revelem especial censurabilidade ou perversidade do agente, este \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 15 a 25 anos.",
            "2. \u00c9 suscept\u00edvel de revelar a especial censurabilidade ou perversidade a que se refere o n\u00famero anterior, entre outras, a circunst\u00e2ncia de o agente:",
            "a) Ser descendente, ascendente, adoptado ou adoptante da v\u00edtima;",
            "b) Empregar tortura ou praticar acto de crueldade para aumentar o sofrimento da v\u00edtima;",
            "c) Ser determinado por avidez, pelo prazer de matar ou por qualquer motivo torpe ou f\u00fatil;",
            "d) Ser determinado por \u00f3dio racial, religioso ou pol\u00edtico;",
            "e) Ter em vista preparar, facilitar, executar ou encobrir um outro crime, facilitar a fuga ou assegurar a impunidade do agente de um crime;",
            "f) Utilizar veneno ou qualquer outro meio insidioso ou que se traduza na pr\u00e1tica de crime de perigo comum;",
            "g) Agir com frieza de \u00e2nimo ou com reflex\u00e3o sobre os meios empregados, ou ter persistido na inten\u00e7\u00e3o de matar por mais de 24 horas; ou",
            "h) Ter praticado o facto contra funcion\u00e1rio, docente, examinador p\u00fablico, testemunha ou advogado, no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es ou por causa delas."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO I Crimes contra a vida"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 130.\u00ba",
        "Ementa": "(Homic\u00eddio privilegiado)",
        "Numero": [
            "Quem matar outra pessoa dominado por compreens\u00edvel emo\u00e7\u00e3o violenta, compaix\u00e3o, desespero ou motivo de relevante valor social ou moral, que diminua sensivelmente a sua culpa, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO I Crimes contra a vida"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 131.\u00ba",
        "Ementa": "(Infantic\u00eddio)",
        "Numero": [
            "A m\u00e3e que matar o filho durante o parto ou logo ap\u00f3s este, estando sob a sua influ\u00eancia perturbadora, \u00e9 punida com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO I Crimes contra a vida"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 132.\u00ba",
        "Ementa": "(Homic\u00eddio a pedido da v\u00edtima)",
        "Numero": [
            "Quem matar outra pessoa determinado por pedido s\u00e9rio, instante e expresso que esta lhe tenha feito \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO I Crimes contra a vida"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 133.\u00ba",
        "Ementa": "(Incitamento, ajuda ou propaganda ao suic\u00eddio)",
        "Numero": [
            "1. Quem incitar outra pessoa a suicidar-se, ou lhe prestar ajuda para esse fim, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos, se o suic\u00eddio vier a ser tentado ou a consumar-se.",
            "2. Se a pessoa incitada ou a quem se prestou ajuda for menor de 16 anos ou tiver, por qualquer motivo, a sua capacidade de valora\u00e7\u00e3o ou de determina\u00e7\u00e3o sensivelmente diminu\u00edda, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos.",
            "3. Quem, por qualquer modo, fizer propaganda ou publicidade de produto, objecto ou m\u00e9todo preconizado como meio para produzir a morte, de forma adequada a provocar suic\u00eddio, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO I Crimes contra a vida"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 134.\u00ba",
        "Ementa": "(Homic\u00eddio por neglig\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Quem matar outra pessoa por neglig\u00eancia \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos.",
            "2. Em caso de neglig\u00eancia grosseira, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO I Crimes contra a vida"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 135.\u00ba",
        "Ementa": "(Exposi\u00e7\u00e3o ou abandono)",
        "Numero": [
            "1. Quem colocar em perigo a vida de outra pessoa,",
            "a) expondo-a em lugar que a sujeite a uma situa\u00e7\u00e3o de que ela, s\u00f3 por si, n\u00e3o possa defender-se, ou",
            "b) abandonando-a sem defesa, em raz\u00e3o da idade, defici\u00eancia f\u00edsica ou doen\u00e7a, sempre que ao agente coubesse o dever de a guardar, vigiar ou assistir, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos.",
            "2. Se o facto for praticado por ascendente, descendente, adoptante ou adoptado da v\u00edtima, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 5 anos.",
            "3. Se do facto resultar uma ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos.",
            "4. Se do facto resultar a morte, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 5 a 15 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO I Crimes contra a vida"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 136.\u00ba",
        "Ementa": "(Aborto)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por qualquer meio e sem consentimento da mulher gr\u00e1vida, a fizer abortar \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos.",
            "2. Quando do aborto ou dos meios empregados resultar a morte ou uma ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica da mulher gr\u00e1vida, os limites da pena aplic\u00e1vel \u00e0quele que a fizer abortar s\u00e3o aumentados de um ter\u00e7o.",
            "3. A interrup\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria da gravidez \u00e9 regulada em legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO II Crime contra a vida intra-uterina"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 137.\u00ba",
        "Ementa": "(Ofensa simples \u00e0 integridade f\u00edsica)",
        "Numero": [
            "1. Quem ofender o corpo ou a sa\u00fade de outra pessoa \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. O procedimento penal depende de queixa.",
            "3. O tribunal pode dispensar de pena quando:",
            "a) Tiver havido les\u00f5es rec\u00edprocas e n\u00e3o se tiver provado qual dos contendores agrediu primeiro; ou",
            "b) O agente tiver unicamente exercido retors\u00e3o sobre o agressor."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO III Crimes contra a integridade f\u00edsica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 138.\u00ba",
        "Ementa": "(Ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica)",
        "Numero": [
            "a) priv\u00e1-la de importante \u00f3rg\u00e3o ou membro, ou desfigur\u00e1-la grave e permanentemente,",
            "b) tirar-lhe ou afectar-lhe, de maneira grave, a capacidade de trabalho, as capacidades intelectuais ou de procria\u00e7\u00e3o, ou a possibilidade de utilizar o corpo, os sentidos ou a linguagem,",
            "c) provocar-lhe doen\u00e7a particularmente dolorosa ou permanente, ou anomalia ps\u00edquica grave ou incur\u00e1vel, ou",
            "d) provocar-lhe perigo para a vida, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 10 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO III Crimes contra a integridade f\u00edsica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 139.\u00ba",
        "Ementa": "(Agrava\u00e7\u00e3o pelo resultado)",
        "Numero": [
            "1. Quem ofender o corpo ou a sa\u00fade de outra pessoa e vier a produzir-lhe a morte \u00e9 punido:",
            "a) Com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos, no caso do artigo 137.\u00ba;",
            "b) Com pena de pris\u00e3o de 5 a 15 anos, no caso do artigo anterior.",
            "2. Quem praticar a ofensa prevista no artigo 137.\u00ba e vier a produzir a ofensa prevista no artigo anterior \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 6 meses a 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO III Crimes contra a integridade f\u00edsica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 140.\u00ba",
        "Ementa": "(Ofensa qualificada \u00e0 integridade f\u00edsica)",
        "Numero": [
            "1. Se a ofensa prevista nos artigos 137.\u00ba, 138.\u00ba ou 139.\u00ba for produzida em circunst\u00e2ncias que revelem especial censurabilidade ou perversidade do agente, este \u00e9 punido com a pena aplic\u00e1vel ao crime respectivo agravada de um ter\u00e7o nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo.",
            "2. S\u00e3o suscept\u00edveis de revelar a especial censurabilidade ou perversidade do agente, entre outras, as circunst\u00e2ncias previstas no n.\u00ba 2 do artigo 129.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO III Crimes contra a integridade f\u00edsica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 142.\u00ba",
        "Ementa": "(Ofensa \u00e0 integridade f\u00edsica por neglig\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por neglig\u00eancia, ofender o corpo ou a sa\u00fade de outra pessoa \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. No caso previsto no n\u00famero anterior, o tribunal pode dispensar de pena quando:",
            "a) O agente for m\u00e9dico no exerc\u00edcio da sua profiss\u00e3o e do acto m\u00e9dico n\u00e3o resultar doen\u00e7a ou incapacidade para o trabalho por mais de 8 dias; ou",
            "b) Da ofensa n\u00e3o resultar doen\u00e7a ou incapacidade para o trabalho por mais de 3 dias.",
            "3. Se do facto resultar uma ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "4. O procedimento penal depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO III Crimes contra a integridade f\u00edsica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 143.\u00ba",
        "Ementa": "(Consentimento)",
        "Numero": [
            "1. Para efeitos de consentimento, a integridade f\u00edsica considera-se livremente dispon\u00edvel.",
            "2. Para decidir se uma ofensa ao corpo ou \u00e0 sa\u00fade contraria os bons costumes tomam-se em conta, nomeadamente, os motivos e os fins do agente ou do ofendido, bem como os meios empregados e a amplitude previs\u00edvel da ofensa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO III Crimes contra a integridade f\u00edsica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 144.\u00ba",
        "Ementa": "(Interven\u00e7\u00e3o ou tratamento m\u00e9dico-cir\u00fargico)",
        "Numero": [
            "A interven\u00e7\u00e3o ou tratamento que, segundo o estado dos conhecimentos e da experi\u00eancia da medicina, se mostrar indicado e for levado a cabo, de acordo com as regras da profiss\u00e3o, por um m\u00e9dico ou outra pessoa legalmente autorizada, com inten\u00e7\u00e3o de prevenir, diagnosticar, debelar ou minorar doen\u00e7a, sofrimento, les\u00e3o ou fadiga corporal, ou perturba\u00e7\u00e3o mental, n\u00e3o se considera ofensa \u00e0 integridade f\u00edsica."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO III Crimes contra a integridade f\u00edsica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 145.\u00ba",
        "Ementa": "(Participa\u00e7\u00e3o em rixa)",
        "Numero": [
            "1. Quem intervier ou tomar parte em rixa de duas ou mais pessoas, donde resulte morte ou ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. A participa\u00e7\u00e3o em rixa n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel quando for determinada por motivo n\u00e3o censur\u00e1vel, nomeadamente quando visar reagir contra um ataque, defender outrem ou separar os contendores."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO III Crimes contra a integridade f\u00edsica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 146.\u00ba",
        "Ementa": "(Maus tratos ou sobrecarga de menores e incapazes)*",
        "Numero": [
            "1. Quem, tendo ao seu cuidado, \u00e0 sua guarda, sob a responsabilidade da sua direc\u00e7\u00e3o ou educa\u00e7\u00e3o, ou como seu subordinado por rela\u00e7\u00e3o de trabalho pessoa menor, incapaz ou diminu\u00edda por raz\u00e3o de idade, doen\u00e7a, defici\u00eancia f\u00edsica ou ps\u00edquica e",
            "a) lhe infligir maus tratos f\u00edsicos ou ps\u00edquicos ou a tratar cruelmente,",
            "b) a empregar em actividades perigosas, desumanas ou proibidas,",
            "c) a sobrecarregar com trabalhos excessivos, ou",
            "d) n\u00e3o lhe prestar os cuidados ou assist\u00eancia que os deveres decorrentes das suas fun\u00e7\u00f5es imp\u00f5em, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos, se o facto n\u00e3o for pun\u00edvel pelo artigo 138.\u00ba",
            "2. **",
            "3. Se dos factos previstos no n.\u00ba 1 resultar uma ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos.*",
            "4. Se dos factos previstos no n.\u00ba 1 resultar a morte, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 5 a 15 anos.*"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO III Crimes contra a integridade f\u00edsica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 147.\u00ba",
        "Ementa": "(Amea\u00e7a)",
        "Numero": [
            "1. Quem amea\u00e7ar outra pessoa com a pr\u00e1tica de crime contra a vida, integridade f\u00edsica, liberdade pessoal, liberdade ou autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais ou bens patrimoniais de valor consider\u00e1vel, de forma adequada a provocar-lhe medo ou inquieta\u00e7\u00e3o ou a prejudicar a sua liberdade de determina\u00e7\u00e3o, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. Se a amea\u00e7a for com a pr\u00e1tica de crime pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a 3 anos, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "3. O procedimento penal depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a liberdade pessoal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 148.\u00ba",
        "Ementa": "(Coac\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por meio de viol\u00eancia ou de amea\u00e7a com mal importante, constranger outra pessoa a uma ac\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, ou a suportar uma actividade, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "3. O facto n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel:",
            "a) Se a utiliza\u00e7\u00e3o do meio para atingir o fim visado n\u00e3o for censur\u00e1vel; ou",
            "b) Se visar evitar suic\u00eddio ou a pr\u00e1tica de facto il\u00edcito t\u00edpico.",
            "4. Se o facto tiver lugar entre c\u00f4njuges, ascendente e descendente, adoptante e adoptado, ou pessoas que vivam em situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e0 dos c\u00f4njuges, o procedimento penal depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a liberdade pessoal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 149.\u00ba",
        "Ementa": "(Coac\u00e7\u00e3o grave)",
        "Numero": [
            "1. Quando a coac\u00e7\u00e3o for realizada",
            "a) por meio de amea\u00e7a com a pr\u00e1tica de crime pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a 3 anos, ou",
            "b) por funcion\u00e1rio com grave abuso de autoridade, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos.",
            "2. A mesma pena \u00e9 aplicada se, por for\u00e7a da coac\u00e7\u00e3o, a v\u00edtima ou a pessoa sobre a qual o mal deve recair se suicidar ou tentar suicidar-se."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a liberdade pessoal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 150.\u00ba",
        "Ementa": "(Interven\u00e7\u00e3o ou tratamento m\u00e9dico-cir\u00fargico arbitr\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "1. As pessoas indicadas no artigo 144.\u00ba que, em vista das finalidades nele referidas, realizarem interven\u00e7\u00e3o ou tratamento sem consentimento eficaz do paciente s\u00e3o punidas com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. O facto n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel quando o consentimento",
            "a) s\u00f3 puder ser obtido com adiamento que implique perigo para a vida ou perigo grave para o corpo ou sa\u00fade, ou",
            "b) tiver sido dado para certa interven\u00e7\u00e3o ou tratamento, tendo vindo a realizar-se outro diferente por se ter revelado imposto pelo estado dos conhecimentos e da experi\u00eancia da medicina como meio para evitar um perigo para a vida, corpo ou sa\u00fade, e n\u00e3o se verificarem circunst\u00e2ncias que permitam concluir com seguran\u00e7a que o consentimento seria recusado.",
            "3. Se, por neglig\u00eancia grosseira, o agente representar falsamente os pressupostos do consentimento, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 60 dias.",
            "4. O procedimento penal depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a liberdade pessoal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 151.\u00ba",
        "Ementa": "(Dever de esclarecimento)",
        "Numero": [
            "Para efeitos do disposto no artigo anterior, o consentimento s\u00f3 \u00e9 eficaz quando o paciente tiver sido devidamente esclarecido sobre o diagn\u00f3stico e a \u00edndole, alcance, envergadura e poss\u00edveis consequ\u00eancias da interven\u00e7\u00e3o ou do tratamento, salvo se isso implicar a comunica\u00e7\u00e3o de circunst\u00e2ncias que, a serem conhecidas pelo paciente, poriam em perigo a sua vida ou seriam suscept\u00edveis de lhe causar grave ofensa \u00e0 sa\u00fade, f\u00edsica ou ps\u00edquica."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a liberdade pessoal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 152.\u00ba",
        "Ementa": "(Sequestro)",
        "Numero": [
            "1. Quem detiver, prender, mantiver detida ou presa outra pessoa ou de qualquer forma a privar da liberdade \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos.",
            "2. O agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 12 anos se a priva\u00e7\u00e3o da liberdade:",
            "a) Durar por mais de 2 dias;",
            "b) For precedida ou acompanhada de ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica, tortura ou outro tratamento cruel, degradante ou desumano;",
            "c) For praticada com o falso pretexto de que a v\u00edtima sofria de anomalia ps\u00edquica;",
            "d) For praticada simulando o agente a qualidade de autoridade p\u00fablica ou com abuso grosseiro dos poderes inerentes \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas; ou",
            "e) Tiver como resultado suic\u00eddio ou ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica da v\u00edtima.",
            "3. Se da priva\u00e7\u00e3o da liberdade resultar a morte da v\u00edtima, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 5 a 15 anos.",
            "4. Se a pessoa sequestrada for uma das referidas na al\u00ednea h) do n.\u00ba 2 do artigo 129.\u00ba e o tiver sido no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es ou por causa delas, as penas referidas nos n\u00fameros anteriores s\u00e3o agravadas de um ter\u00e7o nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a liberdade pessoal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 153.\u00ba",
        "Ementa": "(Escravid\u00e3o)",
        "Numero": [
            "a) reduzir outra pessoa ao estado ou \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de escravo, ou",
            "b) alienar, ceder ou adquirir pessoa, ou dela se apossar, com a inten\u00e7\u00e3o de a manter na situa\u00e7\u00e3o prevista na al\u00ednea anterior, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 10 a 20 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a liberdade pessoal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 153.\u00ba-A*",
        "Ementa": "(Tr\u00e1fico de pessoas)",
        "Numero": [
            "1. Quem oferecer, entregar, aliciar, recrutar, aceitar, transportar, transferir, alojar ou acolher pessoa para fins de explora\u00e7\u00e3o sexual, de explora\u00e7\u00e3o do trabalho ou dos servi\u00e7os dessa pessoa, incluindo, pelo menos, trabalhos ou servi\u00e7os for\u00e7ados ou obrigat\u00f3rios, de escravatura ou pr\u00e1ticas an\u00e1logas \u00e0 escravatura, ou de extrac\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os ou de tecidos de origem humana:",
            "a) Por meio de viol\u00eancia, de rapto ou de amea\u00e7a grave;",
            "b) Atrav\u00e9s de ardil ou de manobra fraudulenta;",
            "c) Com abuso de autoridade resultante de uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia hier\u00e1rquica, econ\u00f3mica, de trabalho ou familiar;",
            "d) Aproveitando-se de incapacidade ps\u00edquica ou de qualquer situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade da v\u00edtima; ou",
            "e) Mediante a obten\u00e7\u00e3o do consentimento da pessoa que tem o controlo sobre a v\u00edtima;",
            "\u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 12 anos.",
            "2. Quem, por qualquer meio, oferecer, entregar, aliciar, recrutar, aceitar, transportar, transferir, alojar ou acolher menor para fins de explora\u00e7\u00e3o sexual, de explora\u00e7\u00e3o do trabalho ou dos servi\u00e7os desse menor, incluindo, pelo menos, trabalhos ou servi\u00e7os for\u00e7ados ou obrigat\u00f3rios, de escravatura ou pr\u00e1ticas an\u00e1logas \u00e0 escravatura, ou de extrac\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os ou de tecidos de origem humana, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 5 a 15 anos.",
            "3. No caso previsto no n\u00famero anterior, se a v\u00edtima for menor de 14 anos ou o agente actuar como modo de vida ou com inten\u00e7\u00e3o lucrativa, a pena referida no n\u00famero anterior \u00e9 agravada de um ter\u00e7o nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo.",
            "4. Quem, mediante pagamento ou outra contrapartida, alienar, ceder ou adquirir menor, ou obtiver ou prestar consentimento na sua adop\u00e7\u00e3o, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos.",
            "5. Quem, tendo conhecimento da pr\u00e1tica dos crimes previstos nos n.os 1 e 2, explorar o trabalho ou utilizar \u00f3rg\u00e3os da v\u00edtima \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.",
            "6. Quem retiver, ocultar, danificar ou destruir documentos de identifica\u00e7\u00e3o ou de viagem de pessoa v\u00edtima dos crimes previstos nos n.os 1 e 2 \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a liberdade pessoal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 154.\u00ba",
        "Ementa": "(Rapto)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por meio de viol\u00eancia, amea\u00e7a ou ast\u00facia, raptar outra pessoa com a inten\u00e7\u00e3o de",
            "a) submeter a v\u00edtima a extors\u00e3o,",
            "b) cometer crime contra a liberdade ou autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais da v\u00edtima,",
            "c) obter resgate ou recompensa, ou",
            "d) constranger a autoridade p\u00fablica ou um terceiro a uma ac\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, ou a suportar uma actividade, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 10 anos.",
            "2. Se se verificar alguma das situa\u00e7\u00f5es previstas no n.\u00ba 2 do artigo 152.\u00ba, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 5 a 15 anos.",
            "3. Se do rapto resultar a morte da v\u00edtima, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 10 a 20 anos.",
            "4. Se a pessoa raptada for menor de 16 anos ou incapaz de se defender ou de opor resist\u00eancia, as penas previstas nos n\u00fameros anteriores s\u00e3o agravadas de um ter\u00e7o nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo.",
            "5. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 4 do artigo 152.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a liberdade pessoal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 155.\u00ba",
        "Ementa": "(Tomada de ref\u00e9ns)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com finalidades pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas, filos\u00f3ficas ou confessionais, sequestrar ou raptar outra pessoa, amea\u00e7ando mat\u00e1-la, infligir-lhe ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica ou mant\u00ea-la detida, visando constranger um Territ\u00f3rio ou Estado, uma organiza\u00e7\u00e3o internacional, uma pessoa colectiva, um agrupamento de pessoas ou uma pessoa singular a uma ac\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, ou a suportar uma actividade, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 12 anos.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 2 a 5 do artigo anterior.",
            "3. Quem se aproveitar da tomada de ref\u00e9ns cometida por outrem, com a inten\u00e7\u00e3o e para as finalidades de constrangimento referidas no n.\u00ba 1, \u00e9 punido com as penas previstas nos n\u00fameros anteriores."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a liberdade pessoal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 156.\u00ba",
        "Ementa": "(Atenua\u00e7\u00e3o especial)",
        "Numero": [
            "No caso previsto nos artigos 154.\u00ba ou 155.\u00ba, se o agente voluntariamente renunciar \u00e0 sua pretens\u00e3o e libertar a v\u00edtima, ou se esfor\u00e7ar seriamente por consegui-lo, pode a pena ser especialmente atenuada."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a liberdade pessoal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 157.\u00ba*",
        "Ementa": "(Viola\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por meio de viol\u00eancia, amea\u00e7a grave ou depois de, para esse fim, a ter tornado inconsciente ou posto na impossibilidade de resistir, constranger outra pessoa a sofrer ou a praticar, consigo ou com terceiro, c\u00f3pula, coito anal ou coito oral, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 12 anos.",
            "2. Com a mesma pena \u00e9 punido quem, nos termos previstos no n\u00famero anterior, constranger outra pessoa a sofrer introdu\u00e7\u00e3o vaginal ou anal de partes do corpo ou objectos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O I Crimes contra a liberdade sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 158.\u00ba*",
        "Ementa": "(Coac\u00e7\u00e3o sexual)",
        "Numero": [
            "Quem, por meio de viol\u00eancia, amea\u00e7a grave ou depois de, para esse fim, a ter tornado inconsciente ou posto na impossibilidade de resistir, constranger outra pessoa a sofrer ou a praticar, consigo ou com terceiro, ou praticar nela pr\u00f3pria, acto sexual de relevo, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O I Crimes contra a liberdade sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 159.\u00ba",
        "Ementa": "(Abuso sexual de pessoa incapaz de resist\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Quem praticar acto sexual de relevo com pessoa inconsciente ou incapaz, por outro motivo, de opor resist\u00eancia, aproveitando-se do seu estado ou incapacidade, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. Se, nos termos previstos no n\u00famero anterior, o acto sexual de relevo consistir em c\u00f3pula, coito anal ou coito oral, ou introdu\u00e7\u00e3o vaginal ou anal de partes do corpo ou objectos, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 10 anos.*"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O I Crimes contra a liberdade sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 160.\u00ba",
        "Ementa": "(Abuso sexual de pessoa internada)",
        "Numero": [
            "1. Quem, aproveitando-se das fun\u00e7\u00f5es ou do cargo que, a qualquer t\u00edtulo, exerce ou det\u00e9m em",
            "a) estabelecimento onde se executem reac\u00e7\u00f5es criminais privativas da liberdade,",
            "b) hospital, asilo, cl\u00ednica ou outro estabelecimento destinado a assist\u00eancia ou tratamento, ou",
            "c) estabelecimento de educa\u00e7\u00e3o ou correc\u00e7\u00e3o, praticar acto sexual de relevo com pessoa que a\u00ed se encontre internada e que de qualquer modo lhe esteja confiada ou se encontre ao seu cuidado \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 2 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O I Crimes contra a liberdade sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 161.\u00ba",
        "Ementa": "(Fraude sexual)",
        "Numero": [
            "1. Quem, aproveitando-se fraudulentamente de erro sobre a sua identidade pessoal, praticar com outra pessoa acto sexual de relevo \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos.",
            "2. Se, nos termos previstos no n\u00famero anterior, o acto sexual de relevo consistir em c\u00f3pula, coito anal ou coito oral, ou introdu\u00e7\u00e3o vaginal ou anal de partes do corpo ou objectos, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos.*"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O I Crimes contra a liberdade sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 162.\u00ba",
        "Ementa": "(Procria\u00e7\u00e3o artificial n\u00e3o consentida)",
        "Numero": [
            "Quem praticar acto de procria\u00e7\u00e3o artificial em mulher, sem o seu consentimento, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O I Crimes contra a liberdade sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 163.\u00ba",
        "Ementa": "(Lenoc\u00ednio)",
        "Numero": [
            "Quem, como modo de vida ou com inten\u00e7\u00e3o lucrativa, fomentar, favorecer ou facilitar o exerc\u00edcio por outra pessoa de prostitui\u00e7\u00e3o ou a pr\u00e1tica de actos sexuais de relevo, explorando a sua situa\u00e7\u00e3o de abandono ou de necessidade, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O I Crimes contra a liberdade sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 164.\u00ba",
        "Ementa": "(Lenoc\u00ednio agravado)",
        "Numero": [
            "Se, no caso previsto no artigo anterior, o agente usar de viol\u00eancia, amea\u00e7a grave, ardil ou manobra fraudulenta, ou se aproveitar de incapacidade ps\u00edquica da v\u00edtima, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O I Crimes contra a liberdade sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 164.\u00ba-A*",
        "Ementa": "(Importuna\u00e7\u00e3o sexual)",
        "Numero": [
            "Quem importunar outra pessoa constrangendo-a a sofrer ou a praticar, consigo ou com terceiro, contacto f\u00edsico de natureza sexual atrav\u00e9s de partes do corpo ou objectos, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O I Crimes contra a liberdade sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 165.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos exibicionistas)",
        "Numero": [
            "Quem importunar outra pessoa, praticando perante ela actos exibicionistas de car\u00e1cter sexual, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O I Crimes contra a liberdade sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 166.\u00ba",
        "Ementa": "(Abuso sexual de crian\u00e7as)",
        "Numero": [
            "1. Quem praticar acto sexual de relevo com ou em menor de 14 anos, ou o levar a pratic\u00e1-lo consigo, com terceiro ou nele pr\u00f3prio, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.*",
            "2. Com a mesma pena \u00e9 punido quem praticar acto sexual de relevo perante menor de 14 anos e com este directamente relacionado.",
            "3. Quem praticar c\u00f3pula, coito anal ou coito oral com menor de 14 anos, ou o levar a pratic\u00e1-lo consigo ou com terceiro, ou o fizer sofrer introdu\u00e7\u00e3o vaginal ou anal de partes do corpo ou objectos, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 10 anos.*",
            "4. Quem:",
            "a) praticar com ou perante menor de 14 anos, respectivamente, os actos previstos nos artigos 164.\u00ba-A e 165.\u00ba,*",
            "b) actuar sobre menor de 14 anos por meio de conversa, escrito, espect\u00e1culo ou objecto pornogr\u00e1ficos, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos.*",
            "5. Quem praticar os actos descritos no n\u00famero anterior com inten\u00e7\u00e3o lucrativa \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O II Crimes contra a autodetermina\u00e7\u00e3o sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 167.\u00ba",
        "Ementa": "(Abuso sexual de educandos e dependentes)",
        "Numero": [
            "1. Quem praticar ou levar a praticar acto descrito nos n.os 1, 2 ou 3 do artigo anterior relativamente",
            "a) a menor entre 14 e 16 anos que lhe tenha sido confiado para educa\u00e7\u00e3o ou assist\u00eancia, ou",
            "b) a menor entre 16 e 18 anos que lhe tenha sido confiado para educa\u00e7\u00e3o ou assist\u00eancia, com abuso da fun\u00e7\u00e3o que exerce ou da posi\u00e7\u00e3o que det\u00e9m, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. Quem praticar acto descrito na al\u00ednea b) do n.\u00ba 4 do artigo anterior relativamente a menor referido no n\u00famero anterior e nas condi\u00e7\u00f5es a\u00ed descritas \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano.*",
            "3. Quem praticar ou levar a praticar os actos descritos no n.\u00ba 4 do artigo anterior relativamente a menor referido no n.\u00ba 1 deste artigo e nas condi\u00e7\u00f5es a\u00ed descritas com inten\u00e7\u00e3o lucrativa \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos.*"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O II Crimes contra a autodetermina\u00e7\u00e3o sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 168.\u00ba*",
        "Ementa": "(Estupro)",
        "Numero": [
            "1. Quem, abusando da inexperi\u00eancia de menor entre 14 e 16 anos, praticar com ele c\u00f3pula, coito anal ou coito oral, ou o levar a pratic\u00e1-lo consigo ou com terceiro, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 4 anos.",
            "2. Com a mesma pena \u00e9 punido quem, nos termos previstos no n\u00famero anterior, fizer o menor entre 14 e 16 anos sofrer introdu\u00e7\u00e3o vaginal ou anal de partes do corpo ou objectos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O II Crimes contra a autodetermina\u00e7\u00e3o sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 169.\u00ba*",
        "Ementa": "(Acto sexual com menores)",
        "Numero": [
            "Quem praticar acto sexual de relevo com ou em menor entre 14 e 16 anos, ou o levar a pratic\u00e1-lo consigo, com terceiro ou nele pr\u00f3prio, abusando da sua inexperi\u00eancia, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O II Crimes contra a autodetermina\u00e7\u00e3o sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 169.\u00ba-A*",
        "Ementa": "(Recurso \u00e0 prostitui\u00e7\u00e3o de menor)",
        "Numero": [
            "1. Quem praticar acto sexual de relevo com menor entre 14 e 18 anos, mediante pagamento ou promessa de pagamento de remunera\u00e7\u00e3o ou qualquer outra retribui\u00e7\u00e3o pelo agente ou por terceiro ao menor ou a terceiro, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos.",
            "2. Se, nos termos previstos no n\u00famero anterior, o acto sexual de relevo consistir em c\u00f3pula, coito anal ou coito oral, ou introdu\u00e7\u00e3o vaginal ou anal de partes do corpo ou objectos, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 4 anos.",
            "3. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O II Crimes contra a autodetermina\u00e7\u00e3o sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 170.\u00ba",
        "Ementa": "(Lenoc\u00ednio de menor)",
        "Numero": [
            "1. Quem fomentar, favorecer ou facilitar o exerc\u00edcio da prostitui\u00e7\u00e3o de menor ou a pr\u00e1tica por este de actos sexuais de relevo \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos.",
            "2. Se o agente usar de viol\u00eancia, amea\u00e7a grave, ardil ou manobra fraudulenta, actuar como modo de vida ou com inten\u00e7\u00e3o lucrativa, ou se aproveitar de incapacidade ps\u00edquica da v\u00edtima, ou se esta for menor de 14 anos, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 10 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O II Crimes contra a autodetermina\u00e7\u00e3o sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 170.\u00ba-A*",
        "Ementa": "(Pornografia de menor)",
        "Numero": [
            "1. Quem:",
            "a) utilizar menor em espect\u00e1culo pornogr\u00e1fico ou o aliciar para esse fim,",
            "b) utilizar menor em fotografia, filme ou grava\u00e7\u00e3o pornogr\u00e1ficos, independentemente do seu suporte, ou o aliciar para esse fim,",
            "c) produzir, distribuir, vender, importar, exportar ou difundir a qualquer t\u00edtulo ou por qualquer meio, ou adquirir ou detiver para esses fins, os materiais previstos na al\u00ednea anterior,",
            "\u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos.",
            "2. Quem transmitir, exibir ou ceder, a qualquer t\u00edtulo ou por qualquer meio, ou adquirir ou detiver para esses fins, os materiais previstos na al\u00ednea b) do n\u00famero anterior, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos.",
            "3. Quem praticar os actos descritos nos n\u00fameros anteriores como modo de vida ou com inten\u00e7\u00e3o lucrativa \u00e9 punido:",
            "a) com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos, no caso do n.\u00ba 1;",
            "b) com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos, no caso do n.\u00ba 2."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O II Crimes contra a autodetermina\u00e7\u00e3o sexual"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 171.\u00ba",
        "Ementa": "(Agrava\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. As penas previstas nos artigos 157.\u00ba a 159.\u00ba e 161.\u00ba a 170.\u00ba-A s\u00e3o agravadas de um ter\u00e7o nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo se a v\u00edtima:*",
            "a) For ascendente, descendente, adoptante, adoptado, parente ou afim at\u00e9 ao segundo grau do agente, ou se encontrar sob a sua tutela ou curatela; ou",
            "b) Se encontrar numa rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia hier\u00e1rquica, econ\u00f3mica ou de trabalho do agente e o crime for praticado com aproveitamento desta rela\u00e7\u00e3o.",
            "2. As penas previstas nos artigos 157.\u00ba a 161.\u00ba e 166.\u00ba a 169.\u00ba-A s\u00e3o agravadas de um ter\u00e7o nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo se o agente for portador de doen\u00e7a sexualmente transmiss\u00edvel.*",
            "3. As penas previstas nos artigos 157.\u00ba a 162.\u00ba e 166.\u00ba a 169.\u00ba-A s\u00e3o agravadas de metade nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo se dos comportamentos a\u00ed descritos resultar gravidez, ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica, transmiss\u00e3o de doen\u00e7a sexualmente transmiss\u00edvel que crie perigo para a vida, suic\u00eddio ou morte da v\u00edtima.*",
            "4. As penas previstas nos artigos 157.\u00ba, 158.\u00ba, 162.\u00ba, 164.\u00ba-A e 165.\u00ba s\u00e3o agravadas de um ter\u00e7o nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo se a v\u00edtima for menor de 16 anos ou for pessoa incapaz ou diminu\u00edda por raz\u00e3o de doen\u00e7a, defici\u00eancia f\u00edsica ou ps\u00edquica.*",
            "5. As penas previstas nos artigos 157.\u00ba a 160.\u00ba e 166.\u00ba a 169.\u00ba-A s\u00e3o agravadas de um ter\u00e7o nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo se os crimes forem cometidos conjuntamente por duas ou mais pessoas que participem directamente na sua execu\u00e7\u00e3o.*",
            "6. Se na mesma conduta concorrerem mais do que uma das circunst\u00e2ncias referidas nos n\u00fameros anteriores, s\u00f3 \u00e9 considerada, para efeitos de determina\u00e7\u00e3o da pena aplic\u00e1vel, a que tiver efeito agravante mais forte, sendo a outra ou outras valoradas na determina\u00e7\u00e3o da medida da pena.*"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O III Disposi\u00e7\u00f5es comuns"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 172.\u00ba*",
        "Ementa": "(Queixa)",
        "Numero": [
            "1. O procedimento penal pelos crimes previstos nos artigos 161.\u00ba, 162.\u00ba e 164.\u00ba-A a 169.\u00ba depende de queixa, salvo quando deles resultar suic\u00eddio ou morte da v\u00edtima.",
            "2. Nos crimes previstos nos artigos 161.\u00ba, 162.\u00ba e 164.\u00ba-A a 169.\u00ba e quando a v\u00edtima for menor de 16 anos, o Minist\u00e9rio P\u00fablico d\u00e1 in\u00edcio ao processo se especiais raz\u00f5es de interesse da v\u00edtima o impuserem."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O III Disposi\u00e7\u00f5es comuns"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 173.\u00ba*",
        "Ementa": "(Inibi\u00e7\u00e3o do poder paternal)",
        "Numero": [
            "Quem for condenado por crime previsto nos artigos 157.\u00ba a 170.\u00ba-A pode, atenta a concreta gravidade do facto e a sua conex\u00e3o com a fun\u00e7\u00e3o exercida pelo agente, ser inibido do exerc\u00edcio do poder paternal, tutela ou curatela por um per\u00edodo de 2 a 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO V Crimes contra a liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o sexuais SEC\u00c7\u00c3O III Disposi\u00e7\u00f5es comuns"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 174.\u00ba",
        "Ementa": "(Difama\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quem, dirigindo-se a terceiro, imputar a outra pessoa, mesmo sob a forma de suspeita, um facto, ou formular sobre ela um ju\u00edzo, ofensivos da sua honra ou considera\u00e7\u00e3o, ou reproduzir uma tal imputa\u00e7\u00e3o ou ju\u00edzo, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. A conduta n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel quando:",
            "a) A imputa\u00e7\u00e3o for feita para realizar interesses leg\u00edtimos; e",
            "b) O agente provar a verdade da imputa\u00e7\u00e3o ou tiver tido fundamento s\u00e9rio para, em boa-f\u00e9, a reputar verdadeira.",
            "3. O disposto no n\u00famero anterior n\u00e3o se aplica tratando-se da imputa\u00e7\u00e3o de facto relativo \u00e0 intimidade da vida privada ou familiar.",
            "4. A boa-f\u00e9 referida na al\u00ednea b) do n.\u00ba 2 exclui-se quando o agente n\u00e3o tiver cumprido o dever de informa\u00e7\u00e3o, que as circunst\u00e2ncias do caso impunham, sobre a verdade da imputa\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VI Crimes contra a honra"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 175.\u00ba",
        "Ementa": "(Inj\u00faria)",
        "Numero": [
            "1. Quem imputar factos a outra pessoa, mesmo sob a forma de suspeita, ou lhe dirigir palavras, ofensivos da sua honra ou considera\u00e7\u00e3o, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 meses ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "2. Tratando-se da imputa\u00e7\u00e3o de factos \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 2, 3 e 4 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VI Crimes contra a honra"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 176.\u00ba",
        "Ementa": "(Equipara\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "\u00c0 difama\u00e7\u00e3o e inj\u00faria verbais s\u00e3o equiparadas as feitas por escrito, gestos, imagens ou qualquer outro meio de express\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VI Crimes contra a honra"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 177.\u00ba",
        "Ementa": "(Publicidade e cal\u00fania)",
        "Numero": [
            "1. Se, no caso dos crimes previstos nos artigos 174.\u00ba, 175.\u00ba e 176.\u00ba,",
            "a) a ofensa for praticada atrav\u00e9s de meios ou em circunst\u00e2ncias que facilitem a sua divulga\u00e7\u00e3o, ou,",
            "b) tratando-se da imputa\u00e7\u00e3o de factos, se averiguar que o agente conhecia a falsidade da imputa\u00e7\u00e3o, as penas da difama\u00e7\u00e3o ou inj\u00faria s\u00e3o elevadas de um ter\u00e7o nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo.",
            "2. Se o crime for cometido atrav\u00e9s de meio de comunica\u00e7\u00e3o social, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa n\u00e3o inferior a 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VI Crimes contra a honra"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 178.\u00ba",
        "Ementa": "(Agrava\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "As penas previstas nos artigos 174.\u00ba, 175.\u00ba e 177.\u00ba s\u00e3o elevadas de metade nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo se a v\u00edtima for uma das pessoas referidas na al\u00ednea h) do n.\u00ba 2 do artigo 129.\u00ba, no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es ou por causa delas."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VI Crimes contra a honra"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 179.\u00ba",
        "Ementa": "(Ofensa \u00e0 mem\u00f3ria de pessoa falecida)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por qualquer forma, ofender gravemente a mem\u00f3ria de pessoa falecida \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 2, 3 e 4 do artigo 174.\u00ba e no artigo 177.\u00ba",
            "3. A ofensa n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel quando tiverem decorrido mais de 50 anos sobre o falecimento."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VI Crimes contra a honra"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 180.\u00ba",
        "Ementa": "(Dispensa de pena)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal dispensa de pena o agente quando este der em ju\u00edzo esclarecimentos ou explica\u00e7\u00f5es da ofensa de que foi acusado, desde que o ofendido, quem o represente ou quem integre a sua vontade como titular do direito de queixa ou de acusa\u00e7\u00e3o particular os aceitar como satisfat\u00f3rios.",
            "2. O tribunal pode ainda dispensar de pena se a ofensa tiver sido provocada por uma conduta il\u00edcita ou repreens\u00edvel do ofendido.",
            "3. Se o ofendido ripostar, no mesmo acto, com uma ofensa a outra ofensa, o tribunal pode dispensar de pena ambos os agentes ou s\u00f3 um deles, conforme as circunst\u00e2ncias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VI Crimes contra a honra"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 181.\u00ba",
        "Ementa": "(Ofensa a pessoa colectiva que exer\u00e7a autoridade p\u00fablica)",
        "Numero": [
            "1. Quem afirmar ou propalar factos inver\u00eddicos, sem ter fundamento para, em boa-f\u00e9, os reputar verdadeiros, capazes de ofenderem a credibilidade, o prest\u00edgio ou a confian\u00e7a que sejam devidos a pessoa colectiva, institui\u00e7\u00e3o, corpora\u00e7\u00e3o, organismo ou servi\u00e7o que exer\u00e7am autoridade p\u00fablica, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 177.\u00ba e nos n.os 1 e 2 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VI Crimes contra a honra"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 182.\u00ba",
        "Ementa": "(Queixa e acusa\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "O procedimento penal pelos crimes previstos no presente cap\u00edtulo depende de acusa\u00e7\u00e3o particular, excepto nos casos previstos nos artigos 178.\u00ba e 181.\u00ba, em que \u00e9 suficiente a queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VI Crimes contra a honra"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 183.\u00ba",
        "Ementa": "(Conhecimento p\u00fablico da senten\u00e7a condenat\u00f3ria)",
        "Numero": [
            "1. Se a condena\u00e7\u00e3o ocorrer, ainda que com dispensa de pena, nas circunst\u00e2ncias previstas no artigo 177.\u00ba, o tribunal ordena, a expensas do agente, o conhecimento p\u00fablico adequado da senten\u00e7a, desde que tal seja requerido, at\u00e9 ao encerramento da audi\u00eancia em 1.\u00aa inst\u00e2ncia, pelo titular do direito de queixa ou de acusa\u00e7\u00e3o particular.",
            "2. O tribunal fixa os termos concretos em que o conhecimento p\u00fablico da senten\u00e7a deve ter lugar."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VI Crimes contra a honra"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 184.\u00ba",
        "Ementa": "(Viola\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio)",
        "Numero": [
            "1. Quem, sem consentimento, se introduzir na habita\u00e7\u00e3o de outra pessoa, ou nela permanecer depois de intimado a retirar-se, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. Na mesma pena incorre quem, com inten\u00e7\u00e3o de perturbar a vida privada, a paz ou o sossego de outra pessoa, telefonar para a habita\u00e7\u00e3o desta.",
            "3. Se o crime previsto no n.\u00ba 1 for cometido de noite ou em lugar ermo, por meio de viol\u00eancia ou amea\u00e7a de viol\u00eancia, com uso de arma ou por meio de arrombamento, escalamento ou chave falsa, ou por tr\u00eas ou mais pessoas, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VII Crimes contra a reserva da vida privada"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 185.\u00ba",
        "Ementa": "(Introdu\u00e7\u00e3o em lugar vedado ao p\u00fablico)",
        "Numero": [
            "Quem, sem consentimento ou autoriza\u00e7\u00e3o de quem de direito, entrar ou permanecer em p\u00e1tios, jardins ou espa\u00e7os vedados anexos a habita\u00e7\u00e3o, em barcos ou outros meios de transporte, em lugar vedado e destinado a servi\u00e7o ou empresa p\u00fablicos, a servi\u00e7o de transporte ou ao exerc\u00edcio de profiss\u00f5es ou actividades, ou em qualquer outro lugar vedado e n\u00e3o livremente acess\u00edvel ao p\u00fablico, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 meses ou com pena de multa at\u00e9 60 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VII Crimes contra a reserva da vida privada"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 186.\u00ba",
        "Ementa": "(Devassa da vida privada)",
        "Numero": [
            "1. Quem, sem consentimento e com inten\u00e7\u00e3o de devassar a vida privada da pessoa, designadamente a intimidade da vida familiar ou sexual",
            "a) interceptar, gravar, registar, utilizar, transmitir ou divulgar conversa ou comunica\u00e7\u00e3o telef\u00f3nica,",
            "b) captar, fotografar, filmar, registar ou divulgar imagem da pessoa ou de objectos ou espa\u00e7os \u00edntimos,",
            "c) observar ou escutar \u00e0s ocultas pessoa que se encontre em lugar privado, ou",
            "d) divulgar factos relativos \u00e0 vida privada ou a doen\u00e7a grave de outra pessoa, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. O facto previsto na al\u00ednea d) do n\u00famero anterior n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel quando for praticado como meio adequado para realizar um interesse p\u00fablico leg\u00edtimo e relevante."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VII Crimes contra a reserva da vida privada"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 187.\u00ba",
        "Ementa": "(Devassa por meio de inform\u00e1tica)",
        "Numero": [
            "1. Quem criar, mantiver ou utilizar ficheiro automatizado de dados individualmente identific\u00e1veis e referentes a convic\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, religiosas ou filos\u00f3ficas, \u00e0 vida privada ou a origem \u00e9tnica \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VII Crimes contra a reserva da vida privada"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 188.\u00ba",
        "Ementa": "(Viola\u00e7\u00e3o de correspond\u00eancia ou de telecomunica\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "1. Quem, sem consentimento, abrir encomenda, carta ou qualquer outro escrito que se encontre fechado e lhe n\u00e3o seja dirigido, ou tomar conhecimento, por processos t\u00e9cnicos, do seu conte\u00fado, ou impedir, por qualquer modo, que seja recebido pelo destinat\u00e1rio, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. Na mesma pena incorre quem, sem consentimento, se intrometer no conte\u00fado de telecomunica\u00e7\u00e3o ou dele tomar conhecimento.",
            "3. Quem, sem consentimento, divulgar o conte\u00fado de cartas, encomendas, escritos fechados ou telecomunica\u00e7\u00f5es a que se referem os n\u00fameros anteriores \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VII Crimes contra a reserva da vida privada"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 189.\u00ba",
        "Ementa": "(Viola\u00e7\u00e3o de segredo)",
        "Numero": [
            "Quem, sem consentimento, revelar segredo alheio de que tenha tomado conhecimento em raz\u00e3o do seu estado, of\u00edcio, emprego, profiss\u00e3o ou arte \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VII Crimes contra a reserva da vida privada"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 190.\u00ba",
        "Ementa": "(Aproveitamento indevido de segredo)",
        "Numero": [
            "Quem, sem consentimento, se aproveitar de segredo relativo \u00e0 actividade comercial, industrial, profissional ou art\u00edstica alheia, de que tenha tomado conhecimento em raz\u00e3o do seu estado, of\u00edcio, emprego, profiss\u00e3o ou arte, e provocar deste modo preju\u00edzo a outra pessoa ou ao Territ\u00f3rio \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VII Crimes contra a reserva da vida privada"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 191.\u00ba",
        "Ementa": "(Grava\u00e7\u00f5es e fotografias il\u00edcitas)",
        "Numero": [
            "1. Quem, sem consentimento,",
            "a) gravar palavras proferidas por outra pessoa e n\u00e3o destinadas ao p\u00fablico, mesmo que lhe sejam dirigidas, ou",
            "b) utilizar ou permitir que se utilizem as grava\u00e7\u00f5es referidas na al\u00ednea anterior, mesmo que licitamente produzidas, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. Na mesma pena incorre quem, contra a vontade e fora dos casos permitidos pela lei:",
            "a) Fotografar ou filmar outra pessoa, mesmo em eventos em que tenha legitimamente participado; ou",
            "b) Utilizar ou permitir que se utilizem fotografias ou filmes referidos na al\u00ednea anterior, mesmo que licitamente obtidos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VII Crimes contra a reserva da vida privada"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 192.\u00ba",
        "Ementa": "(Agrava\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "a) Para obter recompensa ou enriquecimento, para o agente ou para outra pessoa, ou para causar preju\u00edzo a outra pessoa ou ao Territ\u00f3rio; ou",
            "b) Atrav\u00e9s de meio de comunica\u00e7\u00e3o social."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VII Crimes contra a reserva da vida privada"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 193.\u00ba",
        "Ementa": "(Queixa)",
        "Numero": [
            "Salvo no caso do artigo 187.\u00ba, o procedimento penal pelos crimes previstos no presente cap\u00edtulo depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VII Crimes contra a reserva da vida privada"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 194.\u00ba",
        "Ementa": "(Omiss\u00e3o de aux\u00edlio)",
        "Numero": [
            "1. Quem, em caso de grave necessidade, nomeadamente provocada por desastre, acidente, calamidade p\u00fablica ou situa\u00e7\u00e3o de perigo comum, que ponha em perigo a vida, a integridade f\u00edsica ou a liberdade de outra pessoa, deixar de lhe prestar o aux\u00edlio necess\u00e1rio ao afastamento do perigo, seja por ac\u00e7\u00e3o pessoal, seja promovendo o socorro, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "2. Se a situa\u00e7\u00e3o referida no n\u00famero anterior tiver sido criada por aquele que omite o aux\u00edlio devido, o omitente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "3. A omiss\u00e3o de aux\u00edlio n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel quando se verificar grave risco para a vida, integridade f\u00edsica ou liberdade do omitente ou quando, por outro motivo relevante, o aux\u00edlio lhe n\u00e3o for exig\u00edvel."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VIII Crimes contra outros bens jur\u00eddicos pessoais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 195.\u00ba",
        "Ementa": "(Subtrac\u00e7\u00e3o \u00e0s garantias do direito de Macau)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por meio de viol\u00eancia, amea\u00e7a ou qualquer meio ardiloso, fizer com que outra pessoa saia do \u00e2mbito de protec\u00e7\u00e3o da lei penal de Macau e se exponha a ser perseguido por raz\u00f5es pol\u00edticas, com risco para a vida, integridade f\u00edsica ou liberdade, tornando-se objecto de viol\u00eancias ou medidas contr\u00e1rias aos princ\u00edpios fundamentais do direito de Macau, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 10 anos.",
            "2. Na mesma pena incorre quem, pelos mesmos meios, impedir outra pessoa de abandonar a situa\u00e7\u00e3o de perigo referida no n\u00famero anterior ou a for\u00e7ar a nela permanecer."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO I Crimes contra a pessoa CAP\u00cdTULO VIII Crimes contra outros bens jur\u00eddicos pessoais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 196.\u00ba",
        "Ementa": "(3) As gazuas ou quaisquer instrumentos que possam servir para abrir fechaduras ou outros dispositivos de seguran\u00e7a;",
        "Numero": [
            "a) Valor elevado: aquele que exceder 30 000 patacas no momento da pr\u00e1tica do facto;",
            "b) Valor consideravelmente elevado: aquele que exceder 150 000 patacas no momento da pr\u00e1tica do facto;",
            "c) Valor diminuto: aquele que n\u00e3o exceder 500 patacas no momento da pr\u00e1tica do facto;",
            "d) Arrombamento: o rompimento, fractura ou destrui\u00e7\u00e3o, no todo ou em parte, de dispositivo destinado a fechar ou impedir a entrada, exterior ou interiormente, de casa ou de lugar fechado dela dependente;",
            "e) Escalamento: a introdu\u00e7\u00e3o em casa, ou em lugar fechado dela dependente, por local n\u00e3o destinado normalmente \u00e0 entrada, nomeadamente por telhados, portas de terra\u00e7os ou de varandas, janelas, paredes, aberturas subterr\u00e2neas ou por qualquer dispositivo destinado a fechar ou impedir a entrada ou passagem;",
            "f) Chaves falsas:",
            "g) Marco: qualquer constru\u00e7\u00e3o, planta\u00e7\u00e3o, valado, tapume ou outro sinal destinado a estabelecer os limites entre diferentes propriedades, colocado por decis\u00e3o judicial ou com o acordo de quem esteja legitimamente autorizado para o dar."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00e3o preliminar"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 197.\u00ba",
        "Ementa": "(Furto)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com ileg\u00edtima inten\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o para si ou para outra pessoa, subtrair coisa m\u00f3vel alheia \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "3. O procedimento penal depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 198.\u00ba",
        "Ementa": "(Furto qualificado)",
        "Numero": [
            "1. Quem furtar coisa m\u00f3vel alheia",
            "a) de valor elevado,",
            "b) transportada em ve\u00edculo, colocada em lugar destinado ao dep\u00f3sito de objectos ou transportada por passageiros utentes de transporte colectivo, mesmo que a subtrac\u00e7\u00e3o tenha lugar na esta\u00e7\u00e3o ou cais,",
            "c) afecta ao culto religioso ou \u00e0 venera\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria dos mortos e que se encontre em lugar destinado ao culto ou em cemit\u00e9rio,",
            "d) explorando situa\u00e7\u00e3o de especial debilidade da v\u00edtima, de desastre, acidente, calamidade p\u00fablica ou perigo comum,",
            "e) fechada em gaveta, cofre ou outro recept\u00e1culo, equipados com fechadura ou outro dispositivo especialmente destinado \u00e0 sua seguran\u00e7a,",
            "f) introduzindo-se ilegitimamente em habita\u00e7\u00e3o, ainda que m\u00f3vel, estabelecimento comercial ou industrial ou outro espa\u00e7o fechado, ou a\u00ed permanecendo escondido com inten\u00e7\u00e3o de furtar,",
            "g) com usurpa\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo, uniforme ou ins\u00edgnia de funcion\u00e1rio, ou alegando falsa ordem de autoridade p\u00fablica;",
            "h) fazendo da pr\u00e1tica de furtos modo de vida, ou",
            "i) deixando a v\u00edtima em dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos ou com pena de multa at\u00e9 600 dias.",
            "2. Quem furtar coisa m\u00f3vel alheia",
            "a) de valor consideravelmente elevado,",
            "b) que possua significado importante para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico ou econ\u00f3mico,",
            "c) que, por natureza, seja altamente perigosa,",
            "d) que possua importante valor cient\u00edfico, art\u00edstico ou hist\u00f3rico e se encontre em colec\u00e7\u00e3o ou exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablicas ou acess\u00edveis ao p\u00fablico,",
            "e) introduzindo-se em habita\u00e7\u00e3o, ainda que m\u00f3vel, estabelecimento comercial ou industrial ou outro espa\u00e7o fechado, por arrombamento, escalamento ou chaves falsas,",
            "f) trazendo, no momento do crime, arma aparente ou oculta, ou",
            "g) como membro de grupo destinado \u00e0 pr\u00e1tica reiterada de crimes contra o patrim\u00f3nio, com a colabora\u00e7\u00e3o de pelo menos outro membro do grupo, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 10 anos.",
            "3. Se na mesma conduta concorrerem mais do que um dos requisitos referidos nos n\u00fameros anteriores, s\u00f3 \u00e9 considerado, para efeitos de determina\u00e7\u00e3o da pena aplic\u00e1vel, o que tiver efeito agravante mais forte, sendo o outro ou outros valorados na determina\u00e7\u00e3o da medida da pena.",
            "4. N\u00e3o h\u00e1 lugar \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o se a coisa furtada for de valor diminuto."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 199.\u00ba",
        "Ementa": "(Abuso de confian\u00e7a)",
        "Numero": [
            "1. Quem se apropriar ilegitimamente de coisa m\u00f3vel que lhe tenha sido entregue por t\u00edtulo n\u00e3o translativo da propriedade \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "3. O procedimento penal depende de queixa.",
            "4. Se a coisa referida no n.\u00ba 1 for:",
            "a) De valor elevado, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos ou com pena de multa at\u00e9 600 dias;",
            "b) De valor consideravelmente elevado, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "5. Se o agente tiver recebido a coisa em dep\u00f3sito imposto por lei em raz\u00e3o de of\u00edcio, emprego ou profiss\u00e3o, ou na qualidade de tutor, curador ou deposit\u00e1rio judicial, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 200.\u00ba",
        "Ementa": "(Apropria\u00e7\u00e3o ileg\u00edtima em caso de acess\u00e3o ou de coisa achada)",
        "Numero": [
            "1. Quem se apropriar ilegitimamente de coisa alheia que tenha entrado na sua posse ou deten\u00e7\u00e3o por efeito de for\u00e7a natural, erro ou caso fortuito, ou por qualquer maneira independente da sua vontade, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "2. Na mesma pena incorre quem se apropriar ilegitimamente de coisa alheia que haja encontrado.",
            "3. O procedimento penal depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 201.\u00ba",
        "Ementa": "(Restitui\u00e7\u00e3o ou repara\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quando a coisa furtada ou ilegitimamente apropriada for restitu\u00edda, ou o agente reparar o preju\u00edzo causado, sem dano ileg\u00edtimo de terceiro, at\u00e9 ao in\u00edcio da audi\u00eancia de julgamento em 1.\u00aa inst\u00e2ncia, a pena \u00e9 especialmente atenuada.",
            "2. Se a restitui\u00e7\u00e3o ou repara\u00e7\u00e3o for parcial, a pena pode ser especialmente atenuada."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 202.\u00ba",
        "Ementa": "(Furto de uso de ve\u00edculo)",
        "Numero": [
            "1. Quem utilizar ve\u00edculo motorizado, aeronave, barco ou veloc\u00edpede sem autoriza\u00e7\u00e3o de quem de direito \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "3. O procedimento penal depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 203.\u00ba",
        "Ementa": "(Acusa\u00e7\u00e3o particular)",
        "Numero": [
            "a) O agente for c\u00f4njuge, ascendente, descendente, adoptante, adoptado, parente ou afim at\u00e9 ao segundo grau da v\u00edtima, ou com ela viver em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s dos c\u00f4njuges; ou",
            "b) A coisa furtada, ilegitimamente apropriada ou utilizada for de valor diminuto, destinada a utiliza\u00e7\u00e3o imediata e indispens\u00e1vel \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o de uma necessidade do agente ou de outra pessoa referida na al\u00ednea anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 204.\u00ba",
        "Ementa": "(Roubo)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com ileg\u00edtima inten\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o para si ou para outra pessoa, subtrair, ou constranger a que lhe seja entregue, coisa m\u00f3vel alheia, por meio de viol\u00eancia contra uma pessoa, de amea\u00e7a com perigo iminente para a vida ou para a integridade f\u00edsica, ou pondo-a na impossibilidade de resistir, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. A pena \u00e9 a de pris\u00e3o de 3 a 15 anos se:",
            "a) Qualquer dos agentes produzir perigo para a vida de outra pessoa ou lhe infligir, pelo menos por neglig\u00eancia, ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica; ou",
            "b) Se verificar qualquer dos requisitos referidos nos n.os 1 e 2 do artigo 198.\u00ba, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 4 do mesmo artigo.",
            "3. Se do facto resultar a morte de outra pessoa, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 10 a 20 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 205.\u00ba",
        "Ementa": "(Viol\u00eancia depois da subtrac\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "As penas previstas no artigo anterior s\u00e3o, conforme os casos, aplic\u00e1veis a quem utilizar os meios nele previstos para, quando encontrado em flagrante delito de furto, conservar ou n\u00e3o restituir as coisas subtra\u00eddas."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 206.\u00ba",
        "Ementa": "(Dano)",
        "Numero": [
            "1. Quem destruir, no todo ou em parte, danificar, desfigurar ou tornar n\u00e3o utiliz\u00e1vel coisa alheia \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "3. O procedimento penal depende de queixa.",
            "4. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos artigos 201.\u00ba e 203.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 207.\u00ba",
        "Ementa": "(Dano qualificado)",
        "Numero": [
            "1. Quem destruir, no todo ou em parte, danificar, desfigurar ou tornar n\u00e3o utiliz\u00e1vel",
            "a) coisa alheia de valor elevado,",
            "b) monumento p\u00fablico,",
            "c) coisa destinada ao uso e utilidade p\u00fablicos,",
            "d) coisa pertinente ao patrim\u00f3nio cultural e legalmente classificada, ou",
            "e) coisa alheia afecta ao culto religioso ou \u00e0 venera\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria dos mortos e que se encontre em lugar destinado ao culto ou em cemit\u00e9rio, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos ou com pena de multa at\u00e9 600 dias.",
            "2. Quem destruir, no todo ou em parte, danificar, desfigurar ou tornar n\u00e3o utiliz\u00e1vel coisa alheia",
            "a) de valor consideravelmente elevado,",
            "b) natural ou produzida pelo homem, oficialmente arrolada ou posta sob protec\u00e7\u00e3o oficial pela lei,",
            "c) que possua importante valor cient\u00edfico, art\u00edstico ou hist\u00f3rico e se encontre em colec\u00e7\u00e3o ou exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablicas ou acess\u00edveis ao p\u00fablico, ou",
            "d) que possua significado importante para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico ou econ\u00f3mico, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 10 anos.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 3 e 4 do artigo 198.\u00ba e no artigo 201.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 208.\u00ba",
        "Ementa": "(Dano com viol\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Se os factos descritos nos artigos 206.\u00ba e 207.\u00ba forem praticados com viol\u00eancia contra uma pessoa, amea\u00e7a com perigo iminente para a sua vida ou integridade f\u00edsica ou pondo-a na impossibilidade de resistir, o agente \u00e9 punido:",
            "a) No caso do artigo 206.\u00ba, com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos;",
            "b) No caso do artigo 207.\u00ba, com pena de pris\u00e3o de 3 a 15 anos;",
            "c) Se do facto resultar a morte de outra pessoa, com pena de pris\u00e3o de 10 a 20 anos.",
            "2. As penas previstas no n\u00famero anterior s\u00e3o, conforme os casos, aplic\u00e1veis a quem utilizar os meios nele previstos para, quando encontrado em flagrante delito de dano, continuar o acto criminoso."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 209.\u00ba",
        "Ementa": "(Usurpa\u00e7\u00e3o de coisa im\u00f3vel)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por meio de viol\u00eancia ou amea\u00e7a grave, invadir ou ocupar coisa im\u00f3vel alheia, com inten\u00e7\u00e3o de exercer direito de propriedade, posse, uso ou servid\u00e3o n\u00e3o tutelados por lei, senten\u00e7a ou acto administrativo, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber em aten\u00e7\u00e3o ao meio utilizado.",
            "2. Na mesma pena incorre quem, pelos meios indicados no n\u00famero anterior, desviar ou represar \u00e1guas, sem que a isso tenha direito, com inten\u00e7\u00e3o de alcan\u00e7ar, para si ou para outra pessoa, benef\u00edcio ileg\u00edtimo.",
            "3. O procedimento penal depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 210.\u00ba",
        "Ementa": "(Altera\u00e7\u00e3o de marco)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o, total ou parcial, de coisa im\u00f3vel alheia, para si ou para outra pessoa, arrancar ou alterar marco \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 60 dias.",
            "2. O procedimento penal depende de queixa.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 201.\u00ba e na al\u00ednea a) do artigo 203.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO II Crimes contra a propriedade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 211.\u00ba",
        "Ementa": "(Burla)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de obter para si ou para terceiro enriquecimento ileg\u00edtimo, por meio de erro ou engano sobre factos que astuciosamente provocou, determinar outrem \u00e0 pr\u00e1tica de actos que lhe causem, ou causem a outra pessoa, preju\u00edzo patrimonial \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "3. Se o preju\u00edzo patrimonial resultante da burla for de valor elevado, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos ou com pena de multa at\u00e9 600 dias.",
            "4. A pena \u00e9 a de pris\u00e3o de 2 a 10 anos se:",
            "a) O preju\u00edzo patrimonial for de valor consideravelmente elevado;",
            "b) O agente fizer da burla modo de vida; ou",
            "c) A pessoa prejudicada ficar em dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO III Crimes contra o patrim\u00f3nio em geral"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 212.\u00ba",
        "Ementa": "(Burla relativa a seguros e para obten\u00e7\u00e3o de alimentos)",
        "Numero": [
            "1. Quem receber, ou fizer com que outra pessoa receba, valor total ou parcialmente seguro,",
            "a) provocando ou agravando sensivelmente resultado causado por acidente cujo risco esteja coberto, ou",
            "b) causando, a si ou a outra pessoa, les\u00e3o da integridade f\u00edsica ou agravando as consequ\u00eancias de les\u00e3o da integridade f\u00edsica provocada por acidente cujo risco esteja coberto, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "3. Se o preju\u00edzo patrimonial provocado for:",
            "a) De valor elevado, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos ou com pena de multa at\u00e9 600 dias;",
            "b) De valor consideravelmente elevado, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 10 anos.",
            "4. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de n\u00e3o pagar,",
            "a) se fizer servir de alimentos ou bebidas em estabelecimento que fa\u00e7a do seu fornecimento com\u00e9rcio ou ind\u00fastria,",
            "b) utilizar quarto ou servi\u00e7o de hotel ou estabelecimento an\u00e1logo, ou",
            "c) utilizar meio de transporte ou entrar em qualquer recinto p\u00fablico sabendo que tal sup\u00f5e o pagamento de um pre\u00e7o, e se negar a solver a d\u00edvida contra\u00edda, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 60 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO III Crimes contra o patrim\u00f3nio em geral"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 214.\u00ba",
        "Ementa": "(Emiss\u00e3o de cheque sem provis\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quem emitir um cheque que, apresentado a pagamento nos termos e no prazo legalmente fixados, n\u00e3o for integralmente pago por falta de provis\u00e3o \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. A pena \u00e9 a de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos ou de multa at\u00e9 600 dias se:",
            "a) O quantitativo sacado for de valor consideravelmente elevado;",
            "b) A v\u00edtima ficar em dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica; ou",
            "c) O agente se entregar habitualmente \u00e0 emiss\u00e3o de cheque sem provis\u00e3o.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 4 do artigo 198.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO III Crimes contra o patrim\u00f3nio em geral"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 215.\u00ba",
        "Ementa": "(Extors\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de conseguir para si ou para terceiro enriquecimento ileg\u00edtimo, constranger outra pessoa, por meio de viol\u00eancia ou de amea\u00e7a com mal importante, a uma disposi\u00e7\u00e3o patrimonial que acarrete, para ela ou para outrem, preju\u00edzo, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos.",
            "2. Se se verificarem os requisitos referidos:",
            "a) Nas al\u00edneas a), f) ou g) do n.\u00ba 2 do artigo 198.\u00ba, ou na al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do artigo 204.\u00ba, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 15 anos;",
            "b) No n.\u00ba 3 do artigo 204.\u00ba, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 10 a 20 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO III Crimes contra o patrim\u00f3nio em geral"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 216.\u00ba",
        "Ementa": "(Extors\u00e3o de documento)",
        "Numero": [
            "Quem obtiver, como garantia de d\u00edvida e abusando da situa\u00e7\u00e3o de necessidade de outra pessoa, documento que possa dar causa a procedimento penal \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO III Crimes contra o patrim\u00f3nio em geral"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 217.\u00ba",
        "Ementa": "(Infidelidade)",
        "Numero": [
            "1. Quem, tendo-lhe sido confiado, por lei ou por acto jur\u00eddico, o encargo de dispor de interesses patrimoniais alheios ou de os administrar ou fiscalizar, causar a esses interesses, intencionalmente e com grave viola\u00e7\u00e3o dos deveres que lhe incumbem, preju\u00edzo patrimonial importante, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO III Crimes contra o patrim\u00f3nio em geral"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 218.\u00ba",
        "Ementa": "(Abuso de cart\u00e3o de garantia ou de cr\u00e9dito)",
        "Numero": [
            "1. Quem, abusando da possibilidade, conferida pela posse de cart\u00e3o de garantia ou de cr\u00e9dito, de levar o emitente a fazer um pagamento, causar preju\u00edzo a este ou a terceiro, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo 212.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO III Crimes contra o patrim\u00f3nio em geral"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 219.\u00ba",
        "Ementa": "(Usura)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de alcan\u00e7ar um benef\u00edcio patrimonial para si ou para outra pessoa, explorando situa\u00e7\u00e3o de necessidade, anomalia ps\u00edquica, incapacidade, in\u00e9pcia, inexperi\u00eancia ou fraqueza de car\u00e1cter do devedor, ou rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia deste, fizer com que ele prometa ou se obrigue a conceder, sob qualquer forma, a seu favor ou a favor de outra pessoa, vantagem pecuni\u00e1ria que for, segundo as circunst\u00e2ncias do caso, manifestamente desproporcionada face \u00e0 contrapresta\u00e7\u00e3o, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "3. O agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos se:",
            "a) Fizer da usura modo de vida;",
            "b) Dissimular a vantagem pecuni\u00e1ria ileg\u00edtima exigindo letra ou simulando contrato; ou",
            "c) A pessoa prejudicada ficar em dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica.",
            "4. Pode haver lugar \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o especial ou \u00e0 dispensa das penas referidas nos n\u00fameros anteriores se o agente, at\u00e9 ao in\u00edcio da audi\u00eancia de julgamento em 1.\u00aa inst\u00e2ncia:",
            "a) Renunciar \u00e0 entrega da vantagem pecuni\u00e1ria pretendida;",
            "b) Entregar o excesso pecuni\u00e1rio recebido, acrescido da taxa de juros legais desde o dia do recebimento; ou",
            "c) Modificar o neg\u00f3cio, de acordo com a outra parte, em harmonia com as regras da boa-f\u00e9."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO III Crimes contra o patrim\u00f3nio em geral"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 220.\u00ba",
        "Ementa": "(Queixa e acusa\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O procedimento penal pelos crimes previstos nos n.os 1 e 2 do artigo 211.\u00ba, nos n.os 1, 2 e 4 do artigo 212.\u00ba, nos n.os 1 e 2 do artigo 213.\u00ba, nos artigos 214.\u00ba e 217.\u00ba, nos n.os 1 e 2 do artigo 218.\u00ba e nos n.os 1 e 2 do artigo anterior depende de queixa.",
            "2. Aos crimes previstos no n\u00famero anterior \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 203.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO III Crimes contra o patrim\u00f3nio em geral"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 222.\u00ba",
        "Ementa": "(Frustra\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos)",
        "Numero": [
            "1. O devedor sujeito a execu\u00e7\u00e3o j\u00e1 instaurada que destruir, danificar ou fizer desaparecer parte do seu patrim\u00f3nio, com inten\u00e7\u00e3o de frustrar, total ou parcialmente, a satisfa\u00e7\u00e3o de um cr\u00e9dito de outra pessoa, \u00e9 punido, se a insolv\u00eancia vier a ser declarada, com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "2. O terceiro que praticar o facto com conhecimento do devedor ou em benef\u00edcio deste \u00e9 punido, se a insolv\u00eancia vier a ser declarada, com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 60 dias.",
            "3. O procedimento penal depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra direitos patrimoniais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 223.\u00ba",
        "Ementa": "(Fal\u00eancia intencional)",
        "Numero": [
            "1. O devedor comerciante que, com inten\u00e7\u00e3o de prejudicar os credores,",
            "a) destruir, danificar, inutilizar ou fizer desaparecer parte do seu patrim\u00f3nio,",
            "b) diminuir ficticiamente o seu activo, dissimulando objectos, invocando d\u00edvidas supostas, reconhecendo cr\u00e9ditos fict\u00edcios, incitando terceiros a apresent\u00e1-los ou simulando, por qualquer outra forma, uma situa\u00e7\u00e3o patrimonial inferior \u00e0 realidade, particularmente por meio de contabilidade inexacta ou de falso balan\u00e7o, ou",
            "c) para retardar a fal\u00eancia, comprar mercadorias a cr\u00e9dito, com o fim de as vender ou utilizar em pagamento por pre\u00e7o sensivelmente inferior ao corrente, \u00e9 punido, se a fal\u00eancia vier a ser declarada, com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos ou com pena de multa at\u00e9 600 dias.",
            "2. O concordatado que n\u00e3o justificar a regular aplica\u00e7\u00e3o dada aos valores do activo existentes \u00e0 data da concordata \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "3. O terceiro que, com conhecimento do devedor ou em benef\u00edcio deste, praticar os factos referidos no n.\u00ba 1 \u00e9 punido, se a fal\u00eancia vier a ser declarada, com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra direitos patrimoniais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 224.\u00ba",
        "Ementa": "(Fal\u00eancia n\u00e3o intencional)",
        "Numero": [
            "1. O devedor comerciante que, por grave inc\u00faria, imprud\u00eancia, prodigalidade, despesas manifestamente exageradas ou grave neglig\u00eancia no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, criar um estado de fal\u00eancia \u00e9 punido, se a fal\u00eancia vier a ser declarada, com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "2. Aos factos indicados no n\u00famero anterior \u00e9 equiparado o caso do devedor que vier a ser declarado falido, quando tenha deixado de cumprir as disposi\u00e7\u00f5es que a lei estabelece para a regularidade da escritura\u00e7\u00e3o e das transac\u00e7\u00f5es comerciais, salvo se a exiguidade do com\u00e9rcio e as rudimentares habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias do falido o relevarem do n\u00e3o cumprimento dessas disposi\u00e7\u00f5es.",
            "3. O procedimento penal depende de queixa, devendo o respectivo direito ser exercido nos 3 meses posteriores \u00e0 declara\u00e7\u00e3o da fal\u00eancia.",
            "4. O direito de queixa n\u00e3o pode ser exercido pelo credor que tiver induzido o falido a contrair levianamente d\u00edvidas, a fazer despesas exageradas, a dedicar-se a especula\u00e7\u00f5es ruinosas ou que o tiver explorado usurariamente."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra direitos patrimoniais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 225.\u00ba",
        "Ementa": "(Favorecimento de credores)",
        "Numero": [
            "1. O devedor que, conhecendo a sua situa\u00e7\u00e3o de fal\u00eancia ou de insolv\u00eancia e com inten\u00e7\u00e3o de favorecer certos credores em preju\u00edzo de outros, solver d\u00edvidas ainda n\u00e3o vencidas, ou as solver de maneira diferente do pagamento em dinheiro ou em valores usuais, ou der garantias para as suas d\u00edvidas a que n\u00e3o era obrigado, \u00e9 punido:",
            "a) Com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias, se vier a ser declarada a fal\u00eancia;",
            "b) Com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias, se vier a ser declarada a insolv\u00eancia.",
            "2. No caso previsto na al\u00ednea b) do n\u00famero anterior, o procedimento penal depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra direitos patrimoniais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 226.\u00ba",
        "Ementa": "(Perturba\u00e7\u00e3o de arremata\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "Quem, com inten\u00e7\u00e3o de impedir ou prejudicar os resultados de arremata\u00e7\u00e3o judicial ou de outra arremata\u00e7\u00e3o p\u00fablica autorizada ou imposta por lei, ou os resultados de concurso regido pelo direito p\u00fablico, conseguir, por meio de d\u00e1diva, promessa, viol\u00eancia ou amea\u00e7a com mal importante, que algu\u00e9m n\u00e3o lance ou n\u00e3o concorra, ou que de alguma forma se prejudique a liberdade dos respectivos actos, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra direitos patrimoniais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 227.\u00ba",
        "Ementa": "(Recepta\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de obter, para si ou para outra pessoa, vantagem patrimonial, dissimular coisa que foi obtida por outrem mediante facto il\u00edcito t\u00edpico contra o patrim\u00f3nio, a receber em penhor, adquirir por qualquer t\u00edtulo, detiver, conservar, transmitir ou contribuir para a transmitir, ou de qualquer forma assegurar, para si ou para outra pessoa, a sua posse, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos ou com pena de multa at\u00e9 600 dias.",
            "2. Quem, sem previamente se ter assegurado da sua leg\u00edtima proveni\u00eancia, adquirir ou receber, a qualquer t\u00edtulo, coisa que, pela sua qualidade, pela condi\u00e7\u00e3o de quem lhe oferece ou pelo montante do pre\u00e7o proposto, faz razoavelmente suspeitar provir de facto il\u00edcito t\u00edpico contra o patrim\u00f3nio, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto:",
            "a) No artigo 201.\u00ba; e",
            "b) Na al\u00ednea a) do artigo 203.\u00ba, se a rela\u00e7\u00e3o familiar existir entre o receptador e a v\u00edtima do facto il\u00edcito t\u00edpico contra o patrim\u00f3nio.",
            "4. Se o agente fizer da recepta\u00e7\u00e3o modo de vida, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "5. S\u00e3o equiparados \u00e0s coisas referidas nos n.os 1 e 2 os valores ou produtos com elas directamente obtidos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra direitos patrimoniais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 228.\u00ba",
        "Ementa": "(Aux\u00edlio material)",
        "Numero": [
            "1. Quem auxiliar outra pessoa a aproveitar-se do benef\u00edcio de coisa obtida por meio de facto il\u00edcito t\u00edpico contra o patrim\u00f3nio \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO II Crimes contra o patrim\u00f3nio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra direitos patrimoniais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 229.\u00ba",
        "Ementa": "(Incitamento \u00e0 guerra)",
        "Numero": [
            "Quem, p\u00fablica e repetidamente, incitar ao \u00f3dio contra um povo, com inten\u00e7\u00e3o de desencadear uma guerra, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 6 meses a 3 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO III Crimes contra a paz e a humanidade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 230.\u00ba",
        "Ementa": "(Genoc\u00eddio)",
        "Numero": [
            "a) matar membros do grupo,",
            "b) praticar ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica de membros do grupo,",
            "c) sujeitar o grupo a condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia ou a tratamentos cru\u00e9is, degradantes ou desumanos, suscept\u00edveis de virem a provocar a sua destrui\u00e7\u00e3o, total ou parcial,",
            "d) transferir menores, por meios violentos, do grupo para outro grupo, ou",
            "e) impedir a procria\u00e7\u00e3o ou os nascimentos do grupo, \u00e9 punido, no caso da al\u00ednea a), com pena de pris\u00e3o de 15 a 25 anos, e, no caso das restantes al\u00edneas, com pena de pris\u00e3o de 10 a 25 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO III Crimes contra a paz e a humanidade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 231.\u00ba",
        "Ementa": "(Incitamento ao genoc\u00eddio)",
        "Numero": [
            "Quem, p\u00fablica e directamente, incitar ao genoc\u00eddio \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO III Crimes contra a paz e a humanidade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 232.\u00ba",
        "Ementa": "(Acordo com vista \u00e0 pr\u00e1tica de genoc\u00eddio)",
        "Numero": [
            "O acordo com vista \u00e0 pr\u00e1tica de genoc\u00eddio \u00e9 punido com pris\u00e3o de 1 a 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO III Crimes contra a paz e a humanidade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 233.\u00ba",
        "Ementa": "(Discrimina\u00e7\u00e3o racial)",
        "Numero": [
            "1. Quem",
            "a) fundar ou constituir organiza\u00e7\u00e3o, ou desenvolver actividades de propaganda organizada, que incitem \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o, \u00f3dio ou viol\u00eancia raciais, ou os encoragem, ou",
            "b) participar na organiza\u00e7\u00e3o ou nas actividades referidas na al\u00ednea anterior, ou lhes prestar assist\u00eancia, incluindo o seu financiamento, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. Quem, em reuni\u00e3o p\u00fablica, por escrito destinado a divulga\u00e7\u00e3o ou atrav\u00e9s de qualquer meio de comunica\u00e7\u00e3o social,",
            "a) provocar actos de viol\u00eancia contra pessoa ou grupo de pessoas por causa da sua ra\u00e7a, cor ou origem \u00e9tnica, ou",
            "b) difamar ou injuriar pessoa ou grupo de pessoas por causa da sua ra\u00e7a, cor ou origem \u00e9tnica, com a inten\u00e7\u00e3o de incitar \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o racial ou de a encorajar, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 6 meses a 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO III Crimes contra a paz e a humanidade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 234.\u00ba",
        "Ementa": "(Tortura e outros tratamentos cru\u00e9is, degradantes ou desumanos)",
        "Numero": [
            "1. Quem, tendo por fun\u00e7\u00e3o a preven\u00e7\u00e3o, persegui\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o ou conhecimento de infrac\u00e7\u00f5es criminais ou disciplinares, a execu\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es da mesma natureza ou a protec\u00e7\u00e3o, guarda ou vigil\u00e2ncia de pessoa detida ou presa, a torturar ou tratar de forma cruel, degradante ou desumana \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.",
            "2. Considera-se tortura ou tratamento cruel, degradante ou desumano o acto que consista em infligir sofrimento f\u00edsico ou psicol\u00f3gico agudo ou cansa\u00e7o f\u00edsico ou psicol\u00f3gico grave, ou no emprego de produtos qu\u00edmicos, drogas ou outros meios, naturais ou artificiais, com inten\u00e7\u00e3o de perturbar a capacidade de determina\u00e7\u00e3o ou a livre manifesta\u00e7\u00e3o de vontade da v\u00edtima.",
            "3. O disposto no n\u00famero anterior n\u00e3o abrange os sofrimentos inerentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas no n.\u00ba 1 ou por ela ocasionados."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO III Crimes contra a paz e a humanidade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 235.\u00ba",
        "Ementa": "(Usurpa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica de tortura)",
        "Numero": [
            "Quem, por sua iniciativa ou por ordem de superior, usurpar a fun\u00e7\u00e3o referida no n.\u00ba 1 do artigo anterior para praticar qualquer dos actos a\u00ed descritos \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO III Crimes contra a paz e a humanidade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 236.\u00ba",
        "Ementa": "(Tortura e outros tratamentos cru\u00e9is, degradantes ou desumanos graves)",
        "Numero": [
            "1. Quem, nos termos e condi\u00e7\u00f5es referidos nos artigos 234.\u00ba ou 235.\u00ba,",
            "a) produzir ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica,",
            "b) empregar meios ou m\u00e9todos de tortura particularmente graves, designadamente espancamentos, electrochoques, simulacros de execu\u00e7\u00e3o ou subst\u00e2ncias alucinat\u00f3rias, ou",
            "c) praticar habitualmente actos neles referidos, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 15 anos.",
            "2. Se dos factos descritos no n\u00famero anterior ou nos artigos 234.\u00ba ou 235.\u00ba resultar suic\u00eddio ou morte da v\u00edtima, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 10 a 20 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO III Crimes contra a paz e a humanidade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 237.\u00ba",
        "Ementa": "(Omiss\u00e3o de den\u00fancia)",
        "Numero": [
            "O superior hier\u00e1rquico que, tendo conhecimento da pr\u00e1tica, por subordinado, de facto descrito nos artigos 234.\u00ba, 235.\u00ba ou 236.\u00ba, n\u00e3o fizer a sua den\u00fancia no prazo m\u00e1ximo de 3 dias ap\u00f3s o conhecimento, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 3 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO III Crimes contra a paz e a humanidade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 238.\u00ba",
        "Ementa": "(Pena acess\u00f3ria)",
        "Numero": [
            "Sem preju\u00edzo de regimes especiais previstos na lei, quem for condenado por crime previsto no presente t\u00edtulo pode, atenta a concreta gravidade do facto e a sua projec\u00e7\u00e3o na idoneidade c\u00edvica do agente, ser incapacitado para eleger membros do \u00f3rg\u00e3o legislativo ou para ser eleito como tal, por per\u00edodo de 2 a 10 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO III Crimes contra a paz e a humanidade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 239.\u00ba",
        "Ementa": "(Bigamia)",
        "Numero": [
            "a) sendo casado, contrair outro casamento, ou",
            "b) contrair casamento com pessoa casada, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO I Crimes contra a fam\u00edlia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 240.\u00ba",
        "Ementa": "(Falsifica\u00e7\u00e3o de estado civil)",
        "Numero": [
            "a) fizer figurar no registo civil nascimento inexistente, ou",
            "b) usurpar, alterar, supuser ou encobrir estado civil ou posi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica familiar, de maneira a p\u00f4r em perigo a sua verifica\u00e7\u00e3o oficial, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO I Crimes contra a fam\u00edlia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 241.\u00ba",
        "Ementa": "(Subtrac\u00e7\u00e3o de menor)",
        "Numero": [
            "1. Quem",
            "a) subtrair menor,",
            "b) se recusar a entregar menor, ou",
            "c) por meio de viol\u00eancia ou de amea\u00e7a com mal importante determinar menor a fugir \u00e0 pessoa que sobre ele exercer poder paternal ou tutela, ou a quem ele esteja legitimamente confiado, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos.",
            "2. O procedimento penal depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO I Crimes contra a fam\u00edlia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 242.\u00ba",
        "Ementa": "(Viola\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de alimentos)",
        "Numero": [
            "1. Quem, estando legalmente obrigado a prestar alimentos e em condi\u00e7\u00f5es de o fazer, n\u00e3o cumprir essa obriga\u00e7\u00e3o, pondo em perigo a satisfa\u00e7\u00e3o, sem aux\u00edlio de terceiro, das necessidades fundamentais de quem a eles tem direito, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. O procedimento penal depende de queixa.",
            "3. Se a obriga\u00e7\u00e3o vier a ser cumprida, pode o tribunal dispensar de pena ou declarar extinta, no todo ou em parte, a pena ainda n\u00e3o cumprida."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO I Crimes contra a fam\u00edlia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 243.\u00ba",
        "Ementa": "(2) O sinal materialmente feito, dado ou posto numa coisa para provar facto juridicamente relevante e que permite reconhecer \u00e0 generalidade das pessoas ou a um certo c\u00edrculo de pessoas o seu destino e a prova que dele resulta;",
        "Numero": [
            "a) Documento:",
            "b) Nota\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica: a nota\u00e7\u00e3o de um valor, peso, medida, estado ou do decurso de um acontecimento, feita atrav\u00e9s de aparelho t\u00e9cnico que actua, total ou parcialmente, de forma autom\u00e1tica, que permite reconhecer \u00e0 generalidade das pessoas ou a um certo c\u00edrculo de pessoas os seus resultados e se destina \u00e0 prova de facto juridicamente relevante, quer tal destino lhe seja dado no momento da sua realiza\u00e7\u00e3o, quer posteriormente;",
            "c) Documento de identifica\u00e7\u00e3o: o bilhete de identidade de residente ou outro documento aut\u00eantico que sirva para certificar a identidade, o passaporte ou outros documentos de viagem e respectivos vistos, qualquer dos documentos exigidos para a entrada e perman\u00eancia em Macau ou os que certificam a autoriza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia, bem como qualquer documento a que a lei atribui for\u00e7a de certifica\u00e7\u00e3o do estado ou situa\u00e7\u00e3o profissional das pessoas, donde possam resultar direitos ou vantagens, designadamente no que toca a subsist\u00eancia, aboletamento, desloca\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia, sa\u00fade ou meios de ganhar a vida ou de melhorar o seu n\u00edvel;",
            "d) Moeda: as notas de banco e as moedas met\u00e1licas, que tenham curso legal em Macau ou no exterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O I Disposi\u00e7\u00e3o preliminar"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 244.\u00ba",
        "Ementa": "(Falsifica\u00e7\u00e3o de documento)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de causar preju\u00edzo a outra pessoa ou ao Territ\u00f3rio, ou de obter para si ou para outra pessoa benef\u00edcio ileg\u00edtimo,",
            "a) fabricar documento falso, falsificar ou alterar documento ou abusar da assinatura de outra pessoa para elaborar documento falso,",
            "b) fizer constar falsamente de documento facto juridicamente relevante, ou",
            "c) usar documento a que se referem as al\u00edneas anteriores, fabricado, falsificado ou alterado por outra pessoa, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O II Falsifica\u00e7\u00e3o de documentos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 245.\u00ba",
        "Ementa": "(Falsifica\u00e7\u00e3o de documento de especial valor)",
        "Numero": [
            "Se os factos referidos no n.\u00ba 1 do artigo anterior disserem respeito a documento aut\u00eantico ou com igual for\u00e7a, documento de identifica\u00e7\u00e3o, documento essencial \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de bens m\u00f3veis sujeitos a registo, testamento cerrado, vale do correio, letra de c\u00e2mbio, cheque ou outro documento comercial transmiss\u00edvel por endosso, ou a qualquer outro t\u00edtulo de cr\u00e9dito n\u00e3o compreendido na al\u00ednea a) do n.\u00ba 1 do artigo 257.\u00ba, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O II Falsifica\u00e7\u00e3o de documentos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 246.\u00ba",
        "Ementa": "(Falsifica\u00e7\u00e3o praticada por funcion\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "1. Se os factos referidos no n.\u00ba 1 do artigo 244.\u00ba e no artigo anterior forem praticados por funcion\u00e1rio, no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos.",
            "2. O funcion\u00e1rio que, no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es,",
            "a) omitir em documento a que a lei atribui f\u00e9 p\u00fablica facto que esse documento se destina a certificar ou autenticar, ou",
            "b) intercalar acto ou documento em protocolo, registo ou livro oficial sem cumprir as formalidades legais, com inten\u00e7\u00e3o de causar preju\u00edzo a outra pessoa ou ao Territ\u00f3rio, ou de obter para si ou para outra pessoa benef\u00edcio ileg\u00edtimo, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O II Falsifica\u00e7\u00e3o de documentos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 247.\u00ba",
        "Ementa": "(Falsifica\u00e7\u00e3o de nota\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de causar preju\u00edzo a outra pessoa ou ao Territ\u00f3rio, ou de obter para si ou para outra pessoa benef\u00edcio ileg\u00edtimo,",
            "a) fabricar nota\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica falsa,",
            "b) falsificar ou alterar nota\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica,",
            "c) fizer constar falsamente de nota\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica facto juridicamente relevante, ou",
            "d) fizer uso de nota\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica a que se referem as al\u00edneas anteriores, fabricada, falsificada ou alterada por outra pessoa, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. \u00c9 equipar\u00e1vel \u00e0 falsifica\u00e7\u00e3o de nota\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica a ac\u00e7\u00e3o perturbadora sobre aparelhos t\u00e9cnicos ou autom\u00e1ticos por meio da qual se influenciem os resultados da nota\u00e7\u00e3o.",
            "3. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "4. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 1 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O II Falsifica\u00e7\u00e3o de documentos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 248.\u00ba",
        "Ementa": "(Danifica\u00e7\u00e3o ou subtrac\u00e7\u00e3o de documento ou nota\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de causar preju\u00edzo a outra pessoa ou ao Territ\u00f3rio, ou de obter para si ou para outra pessoa benef\u00edcio ileg\u00edtimo, destruir, danificar, tornar n\u00e3o utiliz\u00e1vel, fizer desaparecer, dissimular, subtrair ou retiver documento ou nota\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de que n\u00e3o pode ou n\u00e3o pode exclusivamente dispor, ou de que outra pessoa pode legalmente exigir a entrega ou apresenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 1 do artigo 246.\u00ba",
            "4. Quando o ofendido for particular, o procedimento penal depende de queixa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O II Falsifica\u00e7\u00e3o de documentos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 249.\u00ba",
        "Ementa": "(Falsifica\u00e7\u00e3o de atestado)",
        "Numero": [
            "1. O m\u00e9dico, dentista, enfermeiro, parteira, dirigente ou empregado de laborat\u00f3rio ou de institui\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o que sirvam fins m\u00e9dicos, ou pessoa encarregada de fazer aut\u00f3psias, que passar atestado ou certificado que sabe n\u00e3o corresponder \u00e0 verdade, sobre o estado do corpo ou da sa\u00fade f\u00edsica ou mental, o nascimento ou a morte de uma pessoa, destinado a fazer f\u00e9 perante autoridade p\u00fablica, a prejudicar interesses de outra pessoa ou a obter para si ou para outra pessoa benef\u00edcio ileg\u00edtimo, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. Na mesma pena incorre o veterin\u00e1rio que passar atestado nos termos e com os fins descritos no n\u00famero anterior relativamente a animais.",
            "3. Na mesma pena incorre quem passar atestado ou certificado referido nos n\u00fameros anteriores, arrogando-se falsamente as qualidades ou fun\u00e7\u00f5es neles referidas."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O II Falsifica\u00e7\u00e3o de documentos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 250.\u00ba",
        "Ementa": "(Uso de atestado falso)",
        "Numero": [
            "Quem fizer uso de atestado ou certificado falsos, com o fim de enganar autoridade p\u00fablica, prejudicar interesses de outra pessoa ou obter para si ou para outra pessoa benef\u00edcio ileg\u00edtimo, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O II Falsifica\u00e7\u00e3o de documentos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 251.\u00ba",
        "Ementa": "(Uso de documento de identifica\u00e7\u00e3o alheio)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de causar preju\u00edzo a outra pessoa ou ao Territ\u00f3rio, ou de obter para si ou para outra pessoa benef\u00edcio ileg\u00edtimo, utilizar documento de identifica\u00e7\u00e3o emitido a favor de outra pessoa \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. Na mesma pena incorre quem, com inten\u00e7\u00e3o de tornar poss\u00edvel o facto descrito no n\u00famero anterior, entregar documento de identifica\u00e7\u00e3o a pessoa a favor de quem ele n\u00e3o foi emitido."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O II Falsifica\u00e7\u00e3o de documentos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 252.\u00ba",
        "Ementa": "(Contrafac\u00e7\u00e3o de moeda)",
        "Numero": [
            "1. Quem praticar contrafac\u00e7\u00e3o de moeda, com inten\u00e7\u00e3o de a p\u00f4r em circula\u00e7\u00e3o como leg\u00edtima, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 12 anos.",
            "2. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de a p\u00f4r em circula\u00e7\u00e3o, falsificar ou alterar o valor facial de moeda leg\u00edtima para valor superior \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O III Falsifica\u00e7\u00e3o de moeda, t\u00edtulos de cr\u00e9dito e valores selados"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 253.\u00ba",
        "Ementa": "(Deprecia\u00e7\u00e3o do valor de moeda met\u00e1lica)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de a p\u00f4r em circula\u00e7\u00e3o como \u00edntegra, depreciar moeda met\u00e1lica leg\u00edtima, diminuindo por qualquer modo o seu valor, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. Com a mesma pena \u00e9 punido quem, sem autoriza\u00e7\u00e3o legal e com inten\u00e7\u00e3o de a passar ou p\u00f4r em circula\u00e7\u00e3o, fabricar moeda met\u00e1lica com o mesmo ou com maior valor que o da leg\u00edtima.",
            "3. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O III Falsifica\u00e7\u00e3o de moeda, t\u00edtulos de cr\u00e9dito e valores selados"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 254.\u00ba",
        "Ementa": "(Passagem de moeda falsa de concerto com o falsificador)",
        "Numero": [
            "1. As penas estabelecidas nos artigos 252.\u00ba e 253.\u00ba s\u00e3o correspondentemente aplic\u00e1veis a quem, concertando-se com o agente dos factos neles descritos, passar ou puser em circula\u00e7\u00e3o por qualquer modo, incluindo a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 venda, as referidas moedas.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O III Falsifica\u00e7\u00e3o de moeda, t\u00edtulos de cr\u00e9dito e valores selados"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 255.\u00ba",
        "Ementa": "(Passagem de moeda falsa)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por qualquer modo, incluindo a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 venda, passar ou puser em circula\u00e7\u00e3o,",
            "a) como leg\u00edtima ou intacta, moeda falsa ou falsificada,",
            "b) moeda met\u00e1lica depreciada, pelo seu pleno valor, ou",
            "c) moeda met\u00e1lica com o mesmo ou maior valor que o da leg\u00edtima, mas fabricada sem autoriza\u00e7\u00e3o legal, \u00e9 punido, no caso da al\u00ednea a), com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos, e, no caso das al\u00edneas b) e c), com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "2. Se o agente s\u00f3 tiver tido conhecimento de que a moeda \u00e9 falsa ou falsificada depois de a ter recebido, \u00e9 punido:",
            "a) No caso da al\u00ednea a) do n\u00famero anterior, com pena de multa at\u00e9 240 dias;",
            "b) No caso das al\u00edneas b) e c) do n\u00famero anterior, com pena de multa at\u00e9 90 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O III Falsifica\u00e7\u00e3o de moeda, t\u00edtulos de cr\u00e9dito e valores selados"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 256.\u00ba",
        "Ementa": "(Aquisi\u00e7\u00e3o de moeda falsa para ser posta em circula\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "a) como leg\u00edtima ou intacta, moeda falsa ou falsificada,",
            "b) moeda met\u00e1lica depreciada, pelo seu pleno valor, ou",
            "c) moeda met\u00e1lica com o mesmo ou maior valor que o da leg\u00edtima, mas fabricada sem autoriza\u00e7\u00e3o legal, \u00e9 punido, no caso da al\u00ednea a), com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa, e, no caso das al\u00edneas b) e c), com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 60 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O III Falsifica\u00e7\u00e3o de moeda, t\u00edtulos de cr\u00e9dito e valores selados"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 257.\u00ba",
        "Ementa": "(T\u00edtulos equiparados a moeda)",
        "Numero": [
            "1. Para efeitos do disposto nos artigos 252.\u00ba a 256.\u00ba, s\u00e3o equiparados a moeda:",
            "a) Os t\u00edtulos de cr\u00e9dito constantes, por for\u00e7a da lei, de um tipo de papel e de impress\u00e3o especialmente destinados a garanti-los contra o perigo de imita\u00e7\u00f5es e que, pela sua natureza e finalidade, n\u00e3o possam, s\u00f3 por si, deixar de incorporar um valor patrimonial; e",
            "b) Os cart\u00f5es de garantia ou de cr\u00e9dito.",
            "2. O disposto no n\u00famero anterior n\u00e3o abrange a falsifica\u00e7\u00e3o de elementos a cuja garantia e identifica\u00e7\u00e3o especialmente se n\u00e3o destine o uso do papel ou da impress\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O III Falsifica\u00e7\u00e3o de moeda, t\u00edtulos de cr\u00e9dito e valores selados"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 258.\u00ba",
        "Ementa": "(Contrafac\u00e7\u00e3o de valores selados)",
        "Numero": [
            "1. Quem praticar contrafac\u00e7\u00e3o ou falsifica\u00e7\u00e3o de valores selados ou timbrados cujo fornecimento seja exclusivo do Territ\u00f3rio, nomeadamente selos fiscais ou postais, com inten\u00e7\u00e3o de os empregar ou de, por qualquer modo, incluindo a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 venda, os p\u00f4r em circula\u00e7\u00e3o como leg\u00edtimos ou intactos, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos.",
            "2. Quem",
            "a) empregar como leg\u00edtimos ou intactos os referidos valores selados ou timbrados, quando falsos ou falsificados, ou",
            "b) com a inten\u00e7\u00e3o referida no n\u00famero anterior, adquirir, receber em dep\u00f3sito, importar ou por outro modo introduzir em Macau, para si ou para outra pessoa, os referidos valores selados ou timbrados, quando falsos ou falsificados, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "3. Se, no caso da al\u00ednea a) do n\u00famero anterior, o agente s\u00f3 tiver tido conhecimento de que os valores selados ou timbrados eram falsos ou falsificados depois de os ter recebido, \u00e9 punido com pena de multa at\u00e9 90 dias.",
            "4. Se a falsifica\u00e7\u00e3o consistir em fazer desaparecer dos referidos valores selados ou timbrados o sinal de j\u00e1 haverem servido, o agente \u00e9 punido com pena de multa at\u00e9 60 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O III Falsifica\u00e7\u00e3o de moeda, t\u00edtulos de cr\u00e9dito e valores selados"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 259.\u00ba",
        "Ementa": "(Contrafac\u00e7\u00e3o de selos, cunhos, marcas ou chancelas)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de os empregar como aut\u00eanticos ou intactos, contrafizer ou falsificar selos, cunhos, marcas ou chancelas de qualquer autoridade ou servi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 5 anos.",
            "2. Quem, com a referida inten\u00e7\u00e3o, adquirir, receber em dep\u00f3sito, importar ou por outro modo introduzir em Macau, para si ou para outra pessoa, os objectos referidos no n\u00famero anterior, quando falsos ou falsificados, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "3. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de causar preju\u00edzo a outra pessoa ou ao Territ\u00f3rio, utilizar, sem a devida autoriza\u00e7\u00e3o, objectos referidos no n.\u00ba 1 \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O IV Falsifica\u00e7\u00e3o de cunhos, pesos e objectos an\u00e1logos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 260.\u00ba",
        "Ementa": "(Pesos e medidas falsos)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de causar preju\u00edzo a outra pessoa ou ao Territ\u00f3rio,",
            "a) apuser sobre pesos, medidas, balan\u00e7as ou outros instrumentos de medida uma pun\u00e7\u00e3o falsa, ou tiver falsificado a existente,",
            "b) alterar pesos, medidas, balan\u00e7as ou outros instrumentos de medida, qualquer que seja a sua natureza, que estejam legalmente sujeitos \u00e0 exist\u00eancia de uma pun\u00e7\u00e3o, ou",
            "c) utilizar pesos, medidas, balan\u00e7as ou outros instrumentos de medida, falsos ou falsificados, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O IV Falsifica\u00e7\u00e3o de cunhos, pesos e objectos an\u00e1logos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 261.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos preparat\u00f3rios)",
        "Numero": [
            "1. Quem preparar a execu\u00e7\u00e3o dos actos referidos nos artigos 252.\u00ba e 253.\u00ba, no n.\u00ba 1 do artigo 258.\u00ba, no n.\u00ba 1 do artigo 259.\u00ba ou no artigo anterior, fabricando, importando, adquirindo para si ou para outra pessoa, fornecendo, expondo \u00e0 venda ou retendo,",
            "a) formas, cunhos, clich\u00e9s, prensas de cunhar, pun\u00e7\u00f5es, negativos, fotografias ou outros instrumentos que, pela sua natureza, s\u00e3o utiliz\u00e1veis para praticar crimes, ou",
            "b) papel que \u00e9 igual ou suscept\u00edvel de se confundir com o tipo do particularmente fabricado para evitar imita\u00e7\u00f5es ou utilizado no fabrico de moeda, t\u00edtulo de cr\u00e9dito ou valor selado, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "2. \u00c9 punida com a mesma pena a pr\u00e1tica dos actos preparat\u00f3rios, referidos no n\u00famero anterior, de falsifica\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos constantes do artigo 257.\u00ba",
            "3. N\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel quem voluntariamente:",
            "a) Abandonar a execu\u00e7\u00e3o do acto preparado e prevenir o perigo, por ele causado, de que outra pessoa continue a preparar o acto ou o execute, ou se esfor\u00e7ar seriamente nesse sentido, ou impedir a consuma\u00e7\u00e3o; e",
            "b) Destruir ou inutilizar os meios ou objectos referidos nos n\u00fameros anteriores, ou der \u00e0 autoridade p\u00fablica conhecimento deles ou a ela os entregar."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO II Crimes de falsifica\u00e7\u00e3o SEC\u00c7\u00c3O V Disposi\u00e7\u00e3o comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 262.\u00ba",
        "Ementa": "(Armas proibidas e subst\u00e2ncias explosivas)",
        "Numero": [
            "1. Quem importar, fabricar, guardar, comprar, vender, ceder ou adquirir a qualquer t\u00edtulo, transportar, distribuir, detiver, usar ou trouxer consigo arma proibida ou engenho ou subst\u00e2ncia explosivos, ou capazes de produzir explos\u00e3o nuclear, radioactivos ou pr\u00f3prios para fabrica\u00e7\u00e3o de gases t\u00f3xicos ou asfixiantes, fora das condi\u00e7\u00f5es legais ou em contr\u00e1rio das prescri\u00e7\u00f5es da autoridade competente, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos.",
            "2. Se as condutas referidas no n\u00famero anterior disserem respeito",
            "a) a engenho destinado a projectar subst\u00e2ncias t\u00f3xicas, asfixiantes ou corrosivas, ou",
            "b) a mecanismo de propuls\u00e3o, c\u00e2mara, tambor ou cano de qualquer arma proibida, silenciador ou outro aparelho de fim an\u00e1logo, mira telesc\u00f3pica ou muni\u00e7\u00f5es, destinados a serem montados nessas armas ou por elas descarregadas, se desacompanhados destas, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos.",
            "3. Quem detiver ou trouxer consigo arma branca ou outro instrumento, com o fim de serem usados como arma de agress\u00e3o ou que possam ser utilizados para tal fim, n\u00e3o justificando a sua posse, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 263.\u00ba",
        "Ementa": "(Instrumentos de viola\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "Quem importar, fabricar, guardar, comprar, vender, ceder ou adquirir a qualquer t\u00edtulo, transportar, distribuir ou detiver instrumento ou aparelhagem especificamente destinados \u00e0 montagem de escuta telef\u00f3nica ou \u00e0 viola\u00e7\u00e3o de correspond\u00eancia ou de telecomunica\u00e7\u00f5es, fora das condi\u00e7\u00f5es legais ou em contr\u00e1rio das prescri\u00e7\u00f5es da autoridade competente, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 264.\u00ba",
        "Ementa": "(Inc\u00eandios, explos\u00f5es e outras condutas especialmente perigosas)",
        "Numero": [
            "1. Quem",
            "a) provocar inc\u00eandio de relevo, nomeadamente pondo fogo a edif\u00edcio, constru\u00e7\u00e3o, meio de transporte, mata ou arvoredo,",
            "b) provocar explos\u00e3o por qualquer forma, nomeadamente mediante utiliza\u00e7\u00e3o de explosivos,",
            "c) fizer libertar gases t\u00f3xicos ou asfixiantes,",
            "d) fizer emitir radia\u00e7\u00f5es ou libertar subst\u00e2ncias radioactivas,",
            "e) provocar inunda\u00e7\u00e3o, ou",
            "f) provocar desmoronamento ou desabamento de constru\u00e7\u00e3o, e criar deste modo perigo para a vida, perigo grave para a integridade f\u00edsica de outrem ou perigo para bens patrimoniais alheios de valor elevado, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 10 anos.",
            "2. Se o perigo referido no n\u00famero anterior for criado por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "3. Se a conduta referida no n.\u00ba 1 for praticada por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 265.\u00ba",
        "Ementa": "(Energia nuclear)",
        "Numero": [
            "a) De 5 a 15 anos, no caso do n.\u00ba 1;",
            "b) De 3 a 10 anos, no caso do n.\u00ba 2;",
            "c) De 1 a 8 anos, no caso do n.\u00ba 3."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 266.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos preparat\u00f3rios)",
        "Numero": [
            "Quem, para preparar a execu\u00e7\u00e3o de qualquer dos crimes previstos nos artigos 264.\u00ba e 265.\u00ba, fabricar, dissimular, adquirir para si ou para outra pessoa, entregar, detiver ou importar subst\u00e2ncia explosiva, ou capaz de produzir explos\u00e3o nuclear, radioactiva ou pr\u00f3pria para fabrica\u00e7\u00e3o de gases t\u00f3xicos ou asfixiantes, ou aparelhagem necess\u00e1ria para a execu\u00e7\u00e3o de tais crimes, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 267.\u00ba",
        "Ementa": "(Infrac\u00e7\u00e3o de regras de constru\u00e7\u00e3o e perturba\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os)",
        "Numero": [
            "1. Quem",
            "a) no \u00e2mbito da sua actividade profissional infringir regras legais, regulamentares ou t\u00e9cnicas que devam ser observadas no planeamento, direc\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o, demoli\u00e7\u00e3o ou instala\u00e7\u00e3o, ou na sua modifica\u00e7\u00e3o,",
            "b) destruir, danificar ou tornar n\u00e3o utiliz\u00e1vel, total ou parcialmente, aparelhagem ou outros meios existentes em local de trabalho e destinados a prevenir acidentes, ou, infringindo regras legais, regulamentares ou t\u00e9cnicas, omitir a instala\u00e7\u00e3o de tais meios ou aparelhagem,",
            "c) destruir, danificar ou tornar n\u00e3o utiliz\u00e1vel, total ou parcialmente, instala\u00e7\u00e3o para aproveitamento, produ\u00e7\u00e3o, armazenamento, condu\u00e7\u00e3o ou distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \u00f3leo, gasolina, calor, electricidade, g\u00e1s ou energia nuclear, ou para protec\u00e7\u00e3o contra for\u00e7as da natureza, ou",
            "d) impedir ou perturbar a explora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00f5es ou de fornecimento ao p\u00fablico de \u00e1gua, luz, energia ou calor, subtraindo ou desviando, destruindo, danificando ou tornando n\u00e3o utiliz\u00e1vel, total ou parcialmente, coisa ou energia que serve tais servi\u00e7os, e criar deste modo perigo para a vida, perigo grave para a integridade f\u00edsica de outrem ou perigo para bens patrimoniais alheios de valor elevado, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. Se o perigo referido no n\u00famero anterior for criado por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos.",
            "3. Se a conduta referida no n.\u00ba 1 for praticada por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 268.\u00ba",
        "Ementa": "(Polui\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quem, contrariando prescri\u00e7\u00f5es ou limita\u00e7\u00f5es impostas por disposi\u00e7\u00f5es legais ou regulamentares,",
            "a) poluir \u00e1guas ou solos ou, por qualquer forma, degradar as suas qualidades,",
            "b) poluir o ar mediante utiliza\u00e7\u00e3o de aparelhos t\u00e9cnicos ou de instala\u00e7\u00f5es, ou",
            "c) provocar ru\u00eddo perturbador mediante utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos, instala\u00e7\u00f5es ou ve\u00edculos terrestres, fluviais, mar\u00edtimos ou a\u00e9reos de qualquer natureza, e criar deste modo perigo para a vida, perigo grave para a integridade f\u00edsica de outrem ou perigo para bens patrimoniais alheios de valor elevado, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. Se o perigo referido no n\u00famero anterior for criado por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos.",
            "3. Se a conduta referida no n.\u00ba 1 for praticada por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 269.\u00ba",
        "Ementa": "(Corrup\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias alimentares ou medicinais)",
        "Numero": [
            "1. Quem",
            "a) no aproveitamento, produ\u00e7\u00e3o, confec\u00e7\u00e3o, fabrico, embalagem, transporte, tratamento ou outra actividade que sobre elas incida, de subst\u00e2ncias destinadas a consumo alheio, para serem comidas, mastigadas, bebidas, para fins medicinais ou cir\u00fargicos, as corromper, falsificar, alterar, reduzir o seu valor nutritivo ou terap\u00eautico ou lhes juntar ingredientes, ou",
            "b) importar, dissimular, vender, expuser \u00e0 venda, tiver em dep\u00f3sito para venda ou, por qualquer forma, entregar ao consumo alheio subst\u00e2ncias que forem objecto de actividades referidas na al\u00ednea anterior ou que forem utilizadas depois do prazo da sua validade ou estiverem avariadas, corruptas ou alteradas por ac\u00e7\u00e3o do tempo ou dos agentes a cuja ac\u00e7\u00e3o est\u00e3o expostas, e criar deste modo perigo para a vida ou perigo grave para a integridade f\u00edsica de outrem, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. Se o perigo referido no n\u00famero anterior for criado por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos.",
            "3. Se a conduta referida no n.\u00ba 1 for praticada por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 270.\u00ba",
        "Ementa": "(Propaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a, altera\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise ou de receitu\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "1. Quem",
            "a) propagar doen\u00e7a contagiosa,",
            "b) como m\u00e9dico ou seu empregado, enfermeiro ou empregado de laborat\u00f3rio, ou pessoa legalmente autorizada a elaborar exame ou registo auxiliar de diagn\u00f3stico ou a prestar tratamento m\u00e9dico ou cir\u00fargico, fornecer dados ou resultados inexactos, ou",
            "c) como farmac\u00eautico ou empregado de farm\u00e1cia fornecer subst\u00e2ncias medicinais em desacordo com o prescrito em receita m\u00e9dica, e criar deste modo perigo para a vida ou perigo grave para a integridade f\u00edsica de outrem, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. Se o perigo referido no n\u00famero anterior for criado por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos.",
            "3. Se a conduta referida no n.\u00ba 1 for praticada por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 271.\u00ba",
        "Ementa": "(Recusa de m\u00e9dico)",
        "Numero": [
            "O m\u00e9dico que recusar o aux\u00edlio da sua profiss\u00e3o em caso de perigo para a vida ou de perigo grave para a integridade f\u00edsica de outra pessoa, que n\u00e3o possa ser removido de outra maneira, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 272.\u00ba",
        "Ementa": "(Perigo relativo a animais ou vegetais)",
        "Numero": [
            "1. Quem",
            "a) difundir doen\u00e7a, praga, planta ou animal nocivo, ou",
            "b) manipular, fabricar, produzir, importar, armazenar ou puser \u00e0 venda ou em circula\u00e7\u00e3o alimentos ou forragens avariados, corruptos ou alterados, destinados a animais, e criar deste modo perigo de dano a n\u00famero consider\u00e1vel de animais alheios, dom\u00e9sticos ou \u00fateis ao homem, ou a culturas ou planta\u00e7\u00f5es alheias, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa.",
            "2. Se o perigo referido no n\u00famero anterior for criado por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "3. Se a conduta referida no n.\u00ba 1 for praticada por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 273.\u00ba",
        "Ementa": "(Agrava\u00e7\u00e3o pelo resultado)",
        "Numero": [
            "Se dos crimes previstos nos artigos 264.\u00ba, 265.\u00ba ou 267.\u00ba a 271.\u00ba resultar morte ou ofensa grave \u00e0 integridade f\u00edsica de outra pessoa, o agente \u00e9 punido com a pena que ao caso caberia, agravada de um ter\u00e7o nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 274.\u00ba",
        "Ementa": "(Privilegiamento)",
        "Numero": [
            "Nos casos previstos nos artigos 264.\u00ba, 265.\u00ba ou 267.\u00ba a 272.\u00ba pode a pena ser especialmente atenuada ou o facto deixar de ser pun\u00edvel se o agente, antes de se ter verificado dano importante, voluntariamente fizer diminuir por forma consider\u00e1vel o perigo produzido pela conduta ou o afastar."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO III Crimes de perigo comum"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 275.\u00ba",
        "Ementa": "(Captura ou desvio de aeronave, navio ou comboio)",
        "Numero": [
            "1. Quem se apossar de aeronave em voo, de navio em curso de navega\u00e7\u00e3o ou de comboio em circula\u00e7\u00e3o, nos quais se encontrem pessoas, ou os desviar do seu trajecto normal, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 5 a 15 anos.",
            "2. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, considera-se:",
            "a) Uma aeronave em voo, desde o momento em que, terminado o embarque, tenham sido fechadas todas as portas exteriores, at\u00e9 ao momento em que uma dessas portas seja aberta para o desembarque; em caso de aterragem for\u00e7ada, o voo \u00e9 considerado como estando a decorrer at\u00e9 que a autoridade competente se responsabilize pela aeronave, bem como pelas pessoas e bens a bordo;",
            "b) Um navio em curso de navega\u00e7\u00e3o, desde o momento em que o pessoal de terra ou a tripula\u00e7\u00e3o comecem as opera\u00e7\u00f5es preparat\u00f3rias de uma determinada viagem at\u00e9 \u00e0 chegada ao local de destino;",
            "c) Um comboio em circula\u00e7\u00e3o, desde o momento em que, terminado o embarque de passageiros ou mercadorias, se inicia a marcha, at\u00e9 ao momento em que deva ter lugar o desembarque."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a seguran\u00e7a das comunica\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 276.\u00ba",
        "Ementa": "(Atentado \u00e0 seguran\u00e7a de transporte)",
        "Numero": [
            "1. Quem atentar contra a seguran\u00e7a de transporte por ar, \u00e1gua, ou caminho-de-ferro,",
            "a) destruindo, suprimindo, danificando ou tornando n\u00e3o utiliz\u00e1vel instala\u00e7\u00e3o, material ou sinaliza\u00e7\u00e3o,",
            "b) colocando obst\u00e1culo ao funcionamento ou \u00e0 circula\u00e7\u00e3o,",
            "c) dando falso aviso ou sinal, ou",
            "d) praticando acto do qual possa resultar desastre, e criar deste modo perigo para a vida, perigo grave para a integridade f\u00edsica de outrem ou perigo para bens patrimoniais alheios de valor elevado, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 10 anos.",
            "2. Se o perigo referido no n\u00famero anterior for criado por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "3. Se a conduta referida no n.\u00ba 1 for praticada por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a seguran\u00e7a das comunica\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 277.\u00ba",
        "Ementa": "(Condu\u00e7\u00e3o perigosa de meio de transporte)",
        "Numero": [
            "1. Quem conduzir ve\u00edculo destinado a transporte por ar, \u00e1gua ou caminho-de-ferro, n\u00e3o estando em condi\u00e7\u00f5es de o fazer com seguran\u00e7a ou violando grosseiramente as regras de condu\u00e7\u00e3o, e criar deste modo perigo para a vida, perigo grave para a integridade f\u00edsica de outrem ou perigo para bens patrimoniais alheios de valor elevado, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. Se o perigo referido no n\u00famero anterior for criado por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos.",
            "3. Se a conduta referida no n.\u00ba 1 for praticada por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a seguran\u00e7a das comunica\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 278.\u00ba",
        "Ementa": "(Atentado \u00e0 seguran\u00e7a de transporte rodovi\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "1. Quem atentar contra a seguran\u00e7a de transporte rodovi\u00e1rio,",
            "a) destruindo, suprimindo, danificando ou tornando n\u00e3o utiliz\u00e1vel via de comunica\u00e7\u00e3o, material circulante, obra de arte, instala\u00e7\u00e3o ou sinaliza\u00e7\u00e3o,",
            "b) colocando obst\u00e1culo ao funcionamento ou \u00e0 circula\u00e7\u00e3o,",
            "c) dando falso aviso ou sinal, ou",
            "d) praticando acto do qual possa resultar desastre, e criar deste modo perigo para a vida, perigo grave para a integridade f\u00edsica de outrem ou perigo para bens patrimoniais alheios de valor elevado, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 2 a 8 anos.",
            "2. Se o perigo referido no n\u00famero anterior for criado por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos.",
            "3. Se a conduta referida no n.\u00ba 1 for praticada por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a seguran\u00e7a das comunica\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 279.\u00ba",
        "Ementa": "(Condu\u00e7\u00e3o perigosa de ve\u00edculo rodovi\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "1. Quem conduzir ve\u00edculo, com ou sem motor, em via p\u00fablica ou equiparada,",
            "a) n\u00e3o estando em condi\u00e7\u00f5es de o fazer com seguran\u00e7a, por se encontrar em estado de embriaguez ou sob influ\u00eancia de \u00e1lcool, estupefacientes, subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas ou produtos com efeito an\u00e1logo, por defici\u00eancia f\u00edsica ou ps\u00edquica ou por fadiga excessiva, ou",
            "b) violando grosseiramente as regras da circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, e criar deste modo perigo para a vida, perigo grave para a integridade f\u00edsica de outrem ou perigo para bens patrimoniais alheios de valor elevado, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. Se o perigo referido no n\u00famero anterior for criado por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "3. Se a conduta referida no n.\u00ba 1 for praticada por neglig\u00eancia, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a seguran\u00e7a das comunica\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 280.\u00ba",
        "Ementa": "(Lan\u00e7amento de proj\u00e9ctil contra ve\u00edculo)",
        "Numero": [
            "Quem arremessar proj\u00e9ctil contra ve\u00edculo em movimento, de transporte por ar, \u00e1gua ou terra, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 60 dias, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a seguran\u00e7a das comunica\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 282.\u00ba",
        "Ementa": "(Ofensa a sentimentos religiosos)",
        "Numero": [
            "1. Quem publicamente ofender outra pessoa ou dela escarnecer em raz\u00e3o da sua cren\u00e7a ou fun\u00e7\u00e3o religiosas, por forma adequada a perturbar a paz p\u00fablica, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "2. Na mesma pena incorre quem profanar lugar ou objecto de culto ou de venera\u00e7\u00e3o religiosa, por forma adequada a perturbar a paz p\u00fablica.",
            "3. Quem",
            "a) por meio de viol\u00eancia ou de amea\u00e7a com mal importante, impedir ou perturbar o exerc\u00edcio leg\u00edtimo do culto de religi\u00e3o, ou",
            "b) publicamente vilipendiar acto de culto de religi\u00e3o ou dele escarnecer, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 283.\u00ba",
        "Ementa": "(Ofensa ao respeito devido aos mortos)",
        "Numero": [
            "1. Quem",
            "a) sem autoriza\u00e7\u00e3o de quem de direito subtrair, destruir ou ocultar cad\u00e1ver ou parte dele, ou cinzas de pessoa falecida,",
            "b) profanar cad\u00e1ver ou parte dele, ou cinzas de pessoa falecida, praticando actos ofensivos do respeito devido aos mortos, ou",
            "c) profanar lugar onde repousa pessoa falecida ou monumento a\u00ed erigido em sua mem\u00f3ria, praticando actos ofensivos do respeito devido aos mortos, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "3. Quem, por meio de viol\u00eancia ou de amea\u00e7a com mal importante, impedir ou perturbar a realiza\u00e7\u00e3o de cortejo ou de cerim\u00f3nia f\u00fanebre \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 284.\u00ba",
        "Ementa": "(Embriaguez e intoxica\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quem, ainda que por neglig\u00eancia, se colocar em estado de inimputabilidade derivado da ingest\u00e3o ou consumo de bebida alco\u00f3lica ou subst\u00e2ncia t\u00f3xica e, nesse estado, praticar um facto il\u00edcito t\u00edpico \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos ou com pena de multa at\u00e9 600 dias.",
            "2. A pena n\u00e3o pode ser superior \u00e0 prevista para o facto il\u00edcito t\u00edpico praticado.",
            "3. O procedimento penal depende de queixa ou de acusa\u00e7\u00e3o particular se o procedimento pelo facto il\u00edcito t\u00edpico praticado tamb\u00e9m depender de uma ou de outra."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 285.\u00ba",
        "Ementa": "(Explora\u00e7\u00e3o de incapaz na mendicidade)",
        "Numero": [
            "Quem explorar menor de 16 anos ou pessoa psiquicamente incapaz, utilizando-o para mendigar, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 286.\u00ba",
        "Ementa": "(Instiga\u00e7\u00e3o p\u00fablica a um crime)",
        "Numero": [
            "1. Quem, em reuni\u00e3o p\u00fablica, atrav\u00e9s de meio de comunica\u00e7\u00e3o social, por divulga\u00e7\u00e3o de escrito ou por outro meio de reprodu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, provocar ou incitar \u00e0 pr\u00e1tica de um crime determinado \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 2 do artigo 284.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 287.\u00ba",
        "Ementa": "(Apologia p\u00fablica de um crime)",
        "Numero": [
            "1. Quem, em reuni\u00e3o p\u00fablica, atrav\u00e9s de meio de comunica\u00e7\u00e3o social, por divulga\u00e7\u00e3o de escrito ou por outro meio de reprodu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, recompensar ou louvar outra pessoa por ter praticado um crime, de forma adequada a criar perigo da pr\u00e1tica de outro crime da mesma esp\u00e9cie, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 60 dias, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 2 do artigo 284.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 288.\u00ba",
        "Ementa": "(Associa\u00e7\u00e3o criminosa)",
        "Numero": [
            "1. Quem promover ou fundar grupo, organiza\u00e7\u00e3o ou associa\u00e7\u00e3o cuja finalidade ou actividade seja dirigida \u00e0 pr\u00e1tica de crimes \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 10 anos.",
            "2. Na mesma pena incorre quem fizer parte de tais grupos, organiza\u00e7\u00f5es ou associa\u00e7\u00f5es ou quem os apoiar, nomeadamente fornecendo armas, muni\u00e7\u00f5es, instrumentos de crime, guarda ou locais para as reuni\u00f5es, ou qualquer aux\u00edlio para que se recrutem novos elementos.",
            "3. Quem chefiar ou dirigir os grupos, organiza\u00e7\u00f5es ou associa\u00e7\u00f5es referidos nos n\u00fameros anteriores \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 5 a 12 anos.",
            "4. As penas referidas nos n\u00fameros anteriores podem ser especialmente atenuadas ou o facto deixar de ser pun\u00edvel se o agente impedir ou se esfor\u00e7ar seriamente por impedir a continua\u00e7\u00e3o dos grupos, organiza\u00e7\u00f5es ou associa\u00e7\u00f5es, ou comunicar \u00e0 autoridade a sua exist\u00eancia de modo a esta poder evitar a pr\u00e1tica de crimes."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 291.\u00ba",
        "Ementa": "(Participa\u00e7\u00e3o em motim)",
        "Numero": [
            "1. Quem tomar parte em motim, durante o qual for cometida colectivamente viol\u00eancia contra pessoa ou propriedade, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.",
            "2. Se o agente tiver provocado ou dirigido o motim, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "3. O agente n\u00e3o \u00e9 punido se se tiver retirado do motim por ordem ou admoesta\u00e7\u00e3o da autoridade sem ter cometido ou provocado viol\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 292.\u00ba",
        "Ementa": "(Participa\u00e7\u00e3o em motim armado)",
        "Numero": [
            "1. Os limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo das penas previstas nos n.os 1 e 2 do artigo anterior s\u00e3o elevados ao dobro se o motim for armado.",
            "2. Considera-se armado o motim em que um dos intervenientes \u00e9 portador de arma de fogo ostensiva ou em que v\u00e1rios dos participantes s\u00e3o portadores de armas de fogo, ostensivas ou ocultas, ou de objectos, ostensivos ou ocultos, suscept\u00edveis de ser utilizados como tal.",
            "3. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, n\u00e3o se considera armado o motim:",
            "a) Em que as armas s\u00e3o trazidas acidentalmente e sem inten\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o; ou",
            "b) Quando os participantes que tragam armas imediatamente se retirarem ou forem expulsos.",
            "4. Quem trouxer arma sem conhecimento dos outros \u00e9 punido como se efectivamente participasse em motim armado.",
            "5. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 293.\u00ba",
        "Ementa": "(Desobedi\u00eancia a ordem de dispers\u00e3o de reuni\u00e3o p\u00fablica)",
        "Numero": [
            "1. Quem n\u00e3o obedecer a ordem leg\u00edtima de se retirar de ajuntamento ou reuni\u00e3o p\u00fablica, dada por autoridade competente com advert\u00eancia de que a desobedi\u00eancia constitui crime, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "2. Se o desobediente for promotor da reuni\u00e3o ou ajuntamento, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 294.\u00ba",
        "Ementa": "(Amea\u00e7a com pr\u00e1tica de crime)",
        "Numero": [
            "Quem, mediante amea\u00e7a com a pr\u00e1tica de crime, ou fazendo crer simuladamente que um crime vai ser cometido, causar alarme ou inquieta\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 295.\u00ba",
        "Ementa": "(Abuso e simula\u00e7\u00e3o de sinais de perigo)",
        "Numero": [
            "Quem utilizar abusivamente sinal ou chamada de alarme ou de socorro, ou simuladamente fizer crer que \u00e9 necess\u00e1rio aux\u00edlio alheio em virtude de desastre, perigo ou situa\u00e7\u00e3o de necessidade colectiva, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 296.\u00ba",
        "Ementa": "(Abuso de designa\u00e7\u00e3o, sinal ou uniforme)",
        "Numero": [
            "1. Quem, ilegitimamente e com inten\u00e7\u00e3o de fazer crer que lhe pertencem, utilizar ou usar designa\u00e7\u00e3o, sinal, uniforme ou traje pr\u00f3prio de fun\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 60 dias.",
            "2. Se a designa\u00e7\u00e3o, sinal, uniforme ou traje for privativo de pessoa que exer\u00e7a autoridade p\u00fablica, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO IV Crimes contra a vida em sociedade CAP\u00cdTULO V Crimes contra a ordem e tranquilidade p\u00fablicas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 297.\u00ba",
        "Ementa": "(Altera\u00e7\u00e3o violenta do sistema estabelecido)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por meio de viol\u00eancia ou amea\u00e7a de viol\u00eancia, tentar destruir, alterar ou subverter o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico ou social estabelecido em Macau \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 10 anos.",
            "2. Se os factos descritos no n\u00famero anterior forem praticados por meio de viol\u00eancia armada, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 5 a 15 anos.",
            "3. No caso previsto no n\u00famero anterior, pode a pena ser especialmente atenuada ou o facto deixar de ser pun\u00edvel quando, n\u00e3o tendo o agente exercido fun\u00e7\u00f5es de comando, se render sem resist\u00eancia, ou entregar ou abandonar as armas antes ou imediatamente ap\u00f3s a advert\u00eancia da autoridade."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO I Crimes contra o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 298.\u00ba",
        "Ementa": "(Incitamento \u00e0 altera\u00e7\u00e3o violenta do sistema estabelecido)",
        "Numero": [
            "1. Quem publicamente incitar \u00e0 pr\u00e1tica da conduta referida no artigo anterior \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. Se os factos descritos no n\u00famero anterior forem acompanhados de distribui\u00e7\u00e3o de armas, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 10 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO I Crimes contra o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 299.\u00ba",
        "Ementa": "(Sabotagem)",
        "Numero": [
            "Quem destruir, impossibilitar o funcionamento ou desviar dos seus fins normais, definitiva ou temporariamente, total ou parcialmente, meios ou vias de comunica\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos ou destinadas ao abastecimento ou satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades vitais da popula\u00e7\u00e3o, com inten\u00e7\u00e3o de destruir, alterar ou subverter o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico ou social estabelecido em Macau, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 3 a 10 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO I Crimes contra o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 300.\u00ba",
        "Ementa": "(Incitamento \u00e0 desobedi\u00eancia colectiva)",
        "Numero": [
            "1. Quem, com inten\u00e7\u00e3o de destruir, alterar ou subverter, pela viol\u00eancia, o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico ou social estabelecido em Macau, incitar, em reuni\u00e3o p\u00fablica ou por qualquer meio de comunica\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico, \u00e0 desobedi\u00eancia colectiva de leis de ordem p\u00fablica \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. Na mesma pena incorre quem, com a inten\u00e7\u00e3o referida no n\u00famero anterior, em reuni\u00e3o p\u00fablica ou por qualquer meio de comunica\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico:",
            "a) Divulgar not\u00edcias falsas ou tendenciosas suscept\u00edveis de provocar alarme ou inquieta\u00e7\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o;",
            "b) Provocar ou tentar provocar, pelos meios referidos na al\u00ednea anterior, divis\u00f5es no seio das for\u00e7as de seguran\u00e7a, ou entre estas e \u00f3rg\u00e3o legislativo, executivo ou judicial; ou",
            "c) Incitar \u00e0 luta pol\u00edtica pela viol\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO I Crimes contra o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 302.\u00ba",
        "Ementa": "(Ultraje aos s\u00edmbolos do Territ\u00f3rio)",
        "Numero": [
            "a) receber instru\u00e7\u00f5es, directivas, dinheiro ou valores, ou",
            "b) colaborar em actividades que consistam",
            "Quem publicamente, por palavras, gestos, divulga\u00e7\u00e3o de escrito ou outro meio de comunica\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico, ultrajar o Territ\u00f3rio ou a sua bandeira ou emblema, ou faltar ao respeito que lhes \u00e9 devido, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO I Crimes contra o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 303.\u00ba",
        "Ementa": "(Coac\u00e7\u00e3o contra \u00f3rg\u00e3os do Territ\u00f3rio)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por meio de viol\u00eancia ou amea\u00e7a de viol\u00eancia, impedir ou constranger o livre exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3o referido na al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do artigo 336.\u00ba \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.",
            "2. Se os factos descritos no n\u00famero anterior forem praticados contra membro de \u00f3rg\u00e3o a\u00ed referido, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO I Crimes contra o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 304.\u00ba",
        "Ementa": "(Perturba\u00e7\u00e3o do funcionamento de \u00f3rg\u00e3os do Territ\u00f3rio)",
        "Numero": [
            "a) O funcionamento de \u00f3rg\u00e3o referido no n.\u00ba 1 do artigo anterior, n\u00e3o sendo seu membro, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa;",
            "b) O exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es de pessoa referida no n.\u00ba 2 do artigo anterior, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO I Crimes contra o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 305.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos preparat\u00f3rios)",
        "Numero": [
            "Os actos preparat\u00f3rios dos crimes previstos nos artigos 297.\u00ba a 299.\u00ba s\u00e3o punidos com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO I Crimes contra o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 306.\u00ba",
        "Ementa": "(Privilegiamento)",
        "Numero": [
            "Quando um crime previsto no presente cap\u00edtulo supuser a produ\u00e7\u00e3o de um perigo, pode a pena ser especialmente atenuada ou o facto deixar de ser pun\u00edvel se o agente, antes de se ter verificado dano importante, voluntariamente fizer diminuir por forma consider\u00e1vel o perigo produzido pela conduta ou o afastar."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO I Crimes contra o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 307.\u00ba",
        "Ementa": "(Pena acess\u00f3ria)",
        "Numero": [
            "Sem preju\u00edzo de regimes especiais previstos na lei, quem for condenado por crime previsto no presente cap\u00edtulo pode, atenta a concreta gravidade do facto e a sua projec\u00e7\u00e3o na idoneidade c\u00edvica do agente, ser incapacitado para eleger membros do \u00f3rg\u00e3o legislativo ou para ser eleito como tal, por per\u00edodo de 2 a 10 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO I Crimes contra o sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 308.\u00ba",
        "Ementa": "(Crimes contra pessoa que goze de protec\u00e7\u00e3o internacional)",
        "Numero": [
            "1. Quem atentar contra a vida, integridade f\u00edsica ou liberdade de pessoa que goze de protec\u00e7\u00e3o internacional, encontrando-se o ofendido em Macau no desempenho de fun\u00e7\u00f5es oficiais, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.",
            "2. Quem ofender a honra de pessoa que goze de protec\u00e7\u00e3o internacional e se encontre nas condi\u00e7\u00f5es referidas no n\u00famero anterior \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.",
            "3. Gozam de protec\u00e7\u00e3o internacional para efeitos do disposto nos n\u00fameros anteriores:",
            "a) O Chefe de Estado, incluindo o membro de \u00f3rg\u00e3o colegial que exer\u00e7a, nos termos constitucionais, as fun\u00e7\u00f5es de Chefe de Estado, o Chefe de Governo e o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros ou equivalente, bem como os membros de fam\u00edlia que os acompanhem; e",
            "b) O representante ou funcion\u00e1rio de Territ\u00f3rio ou Estado ou o agente de organiza\u00e7\u00e3o internacional que, no momento do crime, gozem de protec\u00e7\u00e3o especial segundo o direito internacional, bem como os membros de fam\u00edlia que com eles vivam."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO II Crimes contra Estados e organiza\u00e7\u00f5es internacionais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 309.\u00ba",
        "Ementa": "(Ultraje de s\u00edmbolos oficiais)",
        "Numero": [
            "Quem publicamente, por palavras, gestos, divulga\u00e7\u00e3o de escrito ou outro meio de comunica\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico, ultrajar bandeira oficial ou outro s\u00edmbolo oficial de um Territ\u00f3rio, Estado ou organiza\u00e7\u00e3o internacional onde Macau participe \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO II Crimes contra Estados e organiza\u00e7\u00f5es internacionais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 310.\u00ba",
        "Ementa": "(Condi\u00e7\u00f5es de punibilidade e de procedibilidade)",
        "Numero": [
            "1. Salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio constante de conven\u00e7\u00e3o internacional aplic\u00e1vel em Macau ou de acordo no dom\u00ednio da coopera\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria, o procedimento penal pelos crimes previstos no presente cap\u00edtulo depende de queixa do Governador de Macau.",
            "2. Tratando-se de crime contra a honra, \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1ria queixa do Governo do Territ\u00f3rio ou Estado ou do representante da organiza\u00e7\u00e3o internacional ofendidos.",
            "3. A aplica\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es do presente cap\u00edtulo, relativamente a um Territ\u00f3rio ou Estado ofendidos ou a um seu representante ou funcion\u00e1rio pressup\u00f5e que haja reciprocidade no tratamento penal do facto, no momento da sua pr\u00e1tica e do seu julgamento."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO II Crimes contra Estados e organiza\u00e7\u00f5es internacionais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 311.\u00ba",
        "Ementa": "(Resist\u00eancia e coac\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "Quem empregar viol\u00eancia ou amea\u00e7a grave contra funcion\u00e1rio ou membro das for\u00e7as de seguran\u00e7a, para se opor a que ele pratique acto relativo ao exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, ou para o constranger a que pratique acto relativo ao exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es mas contr\u00e1rio aos seus deveres, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO III Crimes contra a autoridade p\u00fablica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 312.\u00ba",
        "Ementa": "(Desobedi\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Quem faltar \u00e0 obedi\u00eancia devida a ordem ou mandado leg\u00edtimos, regularmente comunicados e emanados de autoridade ou funcion\u00e1rio competentes, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias se:",
            "a) Uma disposi\u00e7\u00e3o legal cominar, no caso, a puni\u00e7\u00e3o da desobedi\u00eancia simples; ou",
            "b) Na aus\u00eancia de disposi\u00e7\u00e3o legal, a autoridade ou o funcion\u00e1rio fizerem a correspondente comina\u00e7\u00e3o.",
            "2. A pena \u00e9 de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou de multa at\u00e9 240 dias nos casos em que uma disposi\u00e7\u00e3o legal cominar a puni\u00e7\u00e3o da desobedi\u00eancia qualificada."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO III Crimes contra a autoridade p\u00fablica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 313.\u00ba",
        "Ementa": "(Tirada de presos)",
        "Numero": [
            "a) por meio de viol\u00eancia, amea\u00e7a ou artif\u00edcio, libertar pessoa legalmente privada da liberdade, ou",
            "b) instigar, promover ou, por qualquer forma, auxiliar a evas\u00e3o de pessoa legalmente privada da liberdade, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO III Crimes contra a autoridade p\u00fablica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 314.\u00ba",
        "Ementa": "(Aux\u00edlio de funcion\u00e1rio \u00e0 evas\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio encarregado da guarda de pessoa legalmente privada da liberdade que a libertar, deixar evadir ou facilitar, promover ou, por qualquer forma, auxiliar a sua evas\u00e3o \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. O funcion\u00e1rio que, n\u00e3o sendo encarregado da guarda, estiver obrigado, em virtude da fun\u00e7\u00e3o que desempenha, a exercer vigil\u00e2ncia sobre pessoa legalmente privada da liberdade ou a impedir a sua evas\u00e3o e praticar a conduta referida no n\u00famero anterior \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO III Crimes contra a autoridade p\u00fablica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 315.\u00ba",
        "Ementa": "(Neglig\u00eancia na guarda)",
        "Numero": [
            "O funcion\u00e1rio encarregado da guarda de pessoa legalmente privada da liberdade que, por neglig\u00eancia grosseira, permitir a sua evas\u00e3o \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO III Crimes contra a autoridade p\u00fablica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 316.\u00ba",
        "Ementa": "(Evas\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quem, encontrando-se legalmente privado da liberdade, se evadir \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos.",
            "2. Se o agente espontaneamente se entregar \u00e0s autoridades at\u00e9 \u00e0 condena\u00e7\u00e3o, a pena pode ser especialmente atenuada."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO III Crimes contra a autoridade p\u00fablica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 317.\u00ba",
        "Ementa": "(Viola\u00e7\u00e3o de proibi\u00e7\u00f5es impostas por senten\u00e7a)",
        "Numero": [
            "Quem violar proibi\u00e7\u00f5es ou interdi\u00e7\u00f5es impostas, a t\u00edtulo de pena acess\u00f3ria ou de medida de seguran\u00e7a n\u00e3o privativa da liberdade, por senten\u00e7a penal \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO III Crimes contra a autoridade p\u00fablica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 318.\u00ba",
        "Ementa": "(Motim de presos)",
        "Numero": [
            "a) atacarem funcion\u00e1rio legalmente encarregado da sua guarda, tratamento ou vigil\u00e2ncia, ou o constrangerem, por meio de viol\u00eancia ou amea\u00e7a de viol\u00eancia, a praticar acto ou a abster-se de o praticar, ou",
            "b) promoverem a sua evas\u00e3o ou a evas\u00e3o de terceiro, s\u00e3o punidos com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO III Crimes contra a autoridade p\u00fablica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 319.\u00ba",
        "Ementa": "(Destrui\u00e7\u00e3o de objectos colocados sob o poder p\u00fablico)",
        "Numero": [
            "Quem destruir, danificar ou inutilizar, total ou parcialmente, ou, por qualquer forma, subtrair ao poder p\u00fablico, a que est\u00e1 sujeito, documento ou outro objecto m\u00f3vel, bem como coisa que tiver sido arrestada, apreendida ou objecto de provid\u00eancia cautelar, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO III Crimes contra a autoridade p\u00fablica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 320.\u00ba",
        "Ementa": "(Quebra de marcas e selos)",
        "Numero": [
            "Quem abrir, romper ou inutilizar, total ou parcialmente, marcas ou selos, apostos legitimamente, por funcion\u00e1rio competente, para identificar ou manter inviol\u00e1vel qualquer coisa, ou para certificar que sobre esta recaiu arresto, apreens\u00e3o ou provid\u00eancia cautelar, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO III Crimes contra a autoridade p\u00fablica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 321.\u00ba",
        "Ementa": "(Arrancamento, destrui\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o de editais)",
        "Numero": [
            "Quem arrancar, destruir, danificar, alterar ou, por qualquer forma, impedir que se conhe\u00e7a edital afixado por funcion\u00e1rio competente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO III Crimes contra a autoridade p\u00fablica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 322.\u00ba",
        "Ementa": "(Usurpa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "a) sem para tal estar autorizado, exercer fun\u00e7\u00f5es ou praticar actos pr\u00f3prios de funcion\u00e1rio ou de for\u00e7a de seguran\u00e7a p\u00fablica, arrogando-se, expressa ou tacitamente, essa qualidade,",
            "b) exercer profiss\u00e3o para a qual a lei exige t\u00edtulo ou preenchimento de certas condi\u00e7\u00f5es, arrogando-se, expressa ou tacitamente, possu\u00ed-lo ou preench\u00ea-las, quando o n\u00e3o possui ou as n\u00e3o preenche, ou",
            "c) continuar no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas depois de lhe ter sido oficialmente notificada demiss\u00e3o ou suspens\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO III Crimes contra a autoridade p\u00fablica"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 323.\u00ba",
        "Ementa": "(Falsidade de depoimento de parte ou declara\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quem prestar depoimento de parte fazendo falsas declara\u00e7\u00f5es relativamente a factos sobre os quais deve depor, depois de ter prestado juramento e de ter sido advertido das consequ\u00eancias penais a que se exp\u00f5e com a presta\u00e7\u00e3o de depoimento falso, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. Na mesma pena incorrem o assistente e as partes civis relativamente a declara\u00e7\u00f5es que prestarem em processo penal, bem como o arguido relativamente a declara\u00e7\u00f5es sobre a identidade e os antecedentes criminais."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 324.\u00ba",
        "Ementa": "(Falsidade de testemunho, per\u00edcia, interpreta\u00e7\u00e3o ou tradu\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quem, como testemunha, perito, t\u00e9cnico, tradutor ou int\u00e9rprete, perante tribunal ou funcion\u00e1rio competente para receber como meio de prova depoimento, relat\u00f3rio, informa\u00e7\u00e3o ou tradu\u00e7\u00e3o, prestar depoimento, apresentar relat\u00f3rio, der informa\u00e7\u00f5es ou fizer tradu\u00e7\u00f5es falsas \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 6 meses a 3 anos ou com pena de multa n\u00e3o inferior a 60 dias.",
            "2. Na mesma pena incorre quem, sem justa causa, se recusar a depor ou a apresentar relat\u00f3rio, informa\u00e7\u00e3o ou tradu\u00e7\u00e3o.",
            "3. Se o facto referido no n.\u00ba 1 for praticado depois de o agente ter prestado juramento e ter sido advertido das consequ\u00eancias penais a que se exp\u00f5e, a pena \u00e9 de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos ou de multa at\u00e9 600 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 325.\u00ba",
        "Ementa": "(Agrava\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. As penas previstas nos artigos 323.\u00ba e 324.\u00ba s\u00e3o agravadas de um ter\u00e7o nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo se:",
            "a) O agente actuar com inten\u00e7\u00e3o lucrativa;",
            "b) Do facto resultar demiss\u00e3o de lugar, perda de posi\u00e7\u00e3o profissional ou destrui\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es familiares ou sociais de outra pessoa; ou",
            "c) Do facto resultar que, em vez do agente, outra pessoa seja condenada pelo crime que aquele praticou.",
            "2. Se das condutas descritas nos artigos 323.\u00ba ou 324.\u00ba resultar priva\u00e7\u00e3o da liberdade de uma pessoa, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 326.\u00ba",
        "Ementa": "(Retracta\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A puni\u00e7\u00e3o pelos artigos 323.\u00ba e 324.\u00ba e pela al\u00ednea a) do n.\u00ba 1 do artigo anterior n\u00e3o tem lugar se o agente se retractar voluntariamente, a tempo de a retracta\u00e7\u00e3o poder ser tomada em conta na decis\u00e3o e antes que tenha resultado preju\u00edzo para terceiro do depoimento, relat\u00f3rio, informa\u00e7\u00e3o ou tradu\u00e7\u00e3o falsos.",
            "2. A retracta\u00e7\u00e3o pode ser feita, conforme os casos, perante o tribunal, o minist\u00e9rio p\u00fablico ou o \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia competente."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 327.\u00ba",
        "Ementa": "(Suborno)",
        "Numero": [
            "Quem convencer ou tentar convencer outra pessoa, atrav\u00e9s de d\u00e1diva ou promessa de vantagem patrimonial ou n\u00e3o patrimonial, a praticar os factos previstos nos artigos 323.\u00ba ou 324.\u00ba, sem que estes venham a ser cometidos, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 328.\u00ba",
        "Ementa": "(Atenua\u00e7\u00e3o especial e dispensa de pena)",
        "Numero": [
            "a) A falsidade disser respeito a circunst\u00e2ncias que n\u00e3o tenham significado essencial para a prova a que o depoimento, relat\u00f3rio, informa\u00e7\u00e3o ou tradu\u00e7\u00e3o se destinar; ou",
            "b) O facto tiver sido praticado para evitar que o agente, o c\u00f4njuge, um adoptante ou adoptado, os parentes ou afins at\u00e9 ao 2.\u00ba grau, ou a pessoa que com aquele viva em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s dos c\u00f4njuges se expusessem ao perigo de virem a ser sujeitos a pena ou a medida de seguran\u00e7a."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 329.\u00ba",
        "Ementa": "(Den\u00fancia caluniosa)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por qualquer meio, perante autoridade ou publicamente, com a consci\u00eancia da falsidade da imputa\u00e7\u00e3o, denunciar ou lan\u00e7ar sobre determinada pessoa a suspeita da pr\u00e1tica de um crime, com inten\u00e7\u00e3o de que contra ela se instaure procedimento, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. Se a conduta consistir na falsa imputa\u00e7\u00e3o de contraven\u00e7\u00e3o ou falta disciplinar, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "3. Se o meio utilizado pelo agente se traduzir em apresentar, alterar ou desvirtuar meio de prova, o agente \u00e9 punido:",
            "a) No caso do n.\u00ba 1, com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos;",
            "b) No caso do n.\u00ba ;2, com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "4. Se do facto resultar priva\u00e7\u00e3o da liberdade do ofendido, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "5. A requerimento do ofendido, o tribunal ordena o conhecimento p\u00fablico da senten\u00e7a condenat\u00f3ria, nos termos do artigo 183.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 330.\u00ba",
        "Ementa": "(Simula\u00e7\u00e3o de crime)",
        "Numero": [
            "1. Quem, sem o imputar a pessoa determinada, denunciar crime ou fizer criar suspeita da sua pr\u00e1tica \u00e0 autoridade competente, sabendo que ele se n\u00e3o verificou, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "2. Se o facto respeitar a contraven\u00e7\u00e3o ou il\u00edcito disciplinar, o agente \u00e9 punido com pena de multa at\u00e9 60 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 331.\u00ba",
        "Ementa": "(Favorecimento pessoal)",
        "Numero": [
            "1. Quem, total ou parcialmente, impedir, frustrar ou iludir actividade probat\u00f3ria ou preventiva de autoridade competente, com inten\u00e7\u00e3o ou com consci\u00eancia de evitar que outra pessoa, que praticou um crime, seja submetida a pena ou medida de seguran\u00e7a, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. Na mesma pena incorre quem prestar aux\u00edlio a outra pessoa com inten\u00e7\u00e3o ou com consci\u00eancia de, total ou parcialmente, impedir, frustrar ou iludir execu\u00e7\u00e3o de pena ou de medida de seguran\u00e7a que lhe tenha sido aplicada.",
            "3. A pena a que o agente venha a ser condenado, nos termos dos n\u00fameros anteriores, n\u00e3o pode ser superior \u00e0 prevista na lei para o facto cometido pela pessoa em benef\u00edcio da qual se actuou.",
            "4. A tentativa \u00e9 pun\u00edvel.",
            "5. A pena pode ser especialmente atenuada ou dispensada:",
            "a) Ao agente que, com o facto, procurar ao mesmo tempo evitar que contra si seja aplicada ou executada pena ou medida de seguran\u00e7a;",
            "b) Ao c\u00f4njuge, adoptante, adoptado, parente ou afim at\u00e9 ao 2.\u00ba grau da pessoa em benef\u00edcio da qual se actuou, ou a quem com esta viva em situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e0 dos c\u00f4njuges."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 332.\u00ba",
        "Ementa": "(Favorecimento pessoal praticado por funcion\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "Quando o favorecimento previsto no artigo anterior for praticado por funcion\u00e1rio que intervenha ou tenha compet\u00eancia para intervir no processo, ou por quem tenha compet\u00eancia para ordenar a execu\u00e7\u00e3o de pena ou medida de seguran\u00e7a, ou seja incumbido de a executar, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 333.\u00ba",
        "Ementa": "(Prevarica\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio que, no \u00e2mbito de inqu\u00e9rito preliminar ou de processo jurisdicional, disciplinar ou de outra natureza, conscientemente e contra direito, promover ou n\u00e3o promover, conduzir, decidir ou n\u00e3o decidir, ou praticar acto no exerc\u00edcio de poderes decorrentes do cargo que exerce, com inten\u00e7\u00e3o de prejudicar ou beneficiar algu\u00e9m, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos.",
            "2. Se do facto resultar priva\u00e7\u00e3o da liberdade de uma pessoa, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "3. Na pena prevista no n\u00famero anterior incorre o funcion\u00e1rio que, sendo para tal competente, ordenar ou executar medida privativa da liberdade de forma ilegal, ou omitir orden\u00e1-la ou execut\u00e1-la nos termos da lei.",
            "4. Se, no caso referido no n\u00famero anterior, o facto for praticado com neglig\u00eancia grosseira, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 334.\u00ba",
        "Ementa": "(Prevarica\u00e7\u00e3o de advogado ou de solicitador)",
        "Numero": [
            "1. O advogado ou solicitador que intencionalmente prejudicar causa entregue ao seu patroc\u00ednio \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. Em igual pena incorre o advogado ou solicitador que, na mesma causa, advogar ou exercer solicitadoria relativamente a pessoas cujos interesses estejam em conflito, com inten\u00e7\u00e3o de actuar em benef\u00edcio ou em preju\u00edzo de alguma delas."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 335.\u00ba",
        "Ementa": "(Viola\u00e7\u00e3o de segredo de justi\u00e7a)",
        "Numero": [
            "1. Quem ilegitimamente der conhecimento, no todo ou em parte, do teor de acto de processo penal que se encontre coberto por segredo de justi\u00e7a, ou a cujo decurso n\u00e3o for permitida a assist\u00eancia do p\u00fablico em geral, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias, salvo se outra pena for cominada para o caso pela lei do processo.",
            "2. Se o facto descrito no n\u00famero anterior respeitar a processo disciplinar, enquanto se mantiver legalmente o segredo, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 60 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO IV Crimes contra a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 336.\u00ba",
        "Ementa": "(Conceito de funcion\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "1. Para efeitos do disposto no presente C\u00f3digo, a express\u00e3o funcion\u00e1rio abrange:",
            "a) O trabalhador da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou de outras pessoas colectivas p\u00fablicas;",
            "b) O trabalhador ao servi\u00e7o de outros poderes p\u00fablicos;",
            "c) Quem, mesmo provis\u00f3ria ou temporariamente, mediante remunera\u00e7\u00e3o ou a t\u00edtulo gratuito, volunt\u00e1ria ou obrigatoriamente, tiver sido chamado a desempenhar ou a participar ou colaborar no desempenho de uma actividade compreendida na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica administrativa ou jurisdicional.",
            "2. Ao funcion\u00e1rio s\u00e3o equiparados:",
            "a) O Governador e Secret\u00e1rios-Adjuntos, os Deputados \u00e0 Assembleia Legislativa, os vogais do Conselho Consultivo, os magistrados judiciais e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, o Alto-Comiss\u00e1rio contra a Corrup\u00e7\u00e3o e a Ilegalidade Administrativa e os titulares dos \u00f3rg\u00e3os municipais;",
            "b) Os administradores por parte do Territ\u00f3rio e os delegados do Governo;",
            "c) Os titulares dos \u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o, de fiscaliza\u00e7\u00e3o ou de outra natureza e os trabalhadores de empresas p\u00fablicas, de empresas de capitais p\u00fablicos ou com participa\u00e7\u00e3o maiorit\u00e1ria de capital p\u00fablico, bem como de empresas concession\u00e1rias de servi\u00e7os ou bens p\u00fablicos ou de sociedades que explorem actividades em regime de exclusivo."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O I Disposi\u00e7\u00e3o preliminar"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 337.\u00ba",
        "Ementa": "(Corrup\u00e7\u00e3o passiva para acto il\u00edcito)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio que, por si ou por interposta pessoa com o seu consentimento ou ratifica\u00e7\u00e3o, solicitar ou aceitar, para si ou para terceiro, sem que lhe seja devida, vantagem patrimonial ou n\u00e3o patrimonial, ou a sua promessa, como contrapartida de acto ou de omiss\u00e3o contr\u00e1rios aos deveres do cargo, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos.",
            "2. Se o facto n\u00e3o for executado, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "3. A puni\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem lugar se o agente, antes da pr\u00e1tica do facto, voluntariamente repudiar o oferecimento ou a promessa que aceitara, ou restituir a vantagem, ou, tratando-se de coisa fung\u00edvel, o seu valor."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O II Corrup\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 338.\u00ba",
        "Ementa": "(Corrup\u00e7\u00e3o passiva para acto l\u00edcito)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio que, por si ou por interposta pessoa com o seu consentimento ou ratifica\u00e7\u00e3o, solicitar ou aceitar, para si ou para terceiro, sem que lhe seja devida, vantagem patrimonial ou n\u00e3o patrimonial, ou a sua promessa, como contrapartida de acto ou de omiss\u00e3o n\u00e3o contr\u00e1rios aos deveres do cargo, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O II Corrup\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 339.\u00ba",
        "Ementa": "(Corrup\u00e7\u00e3o activa)",
        "Numero": [
            "1. Quem, por si ou por interposta pessoa com o seu consentimento ou ratifica\u00e7\u00e3o, der ou prometer a funcion\u00e1rio, ou a terceiro com conhecimento daquele, vantagem patrimonial ou n\u00e3o patrimonial que ao funcion\u00e1rio n\u00e3o seja devida, com o fim indicado no artigo 337.\u00ba, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. Se o fim for o indicado no artigo anterior, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 60 dias.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto na al\u00ednea b) do artigo 328.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O II Corrup\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 340.\u00ba",
        "Ementa": "(Peculato)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio que ilegitimamente se apropriar, em proveito pr\u00f3prio ou de outra pessoa, de dinheiro ou qualquer coisa m\u00f3vel, p\u00fablica ou particular, que lhe tenha sido entregue, esteja na sua posse ou lhe seja acess\u00edvel em raz\u00e3o das suas fun\u00e7\u00f5es, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.",
            "2. Se os valores ou objectos referidos no n\u00famero anterior forem de valor diminuto, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "3. Se o funcion\u00e1rio der de empr\u00e9stimo, empenhar ou, de qualquer forma, onerar valores ou objectos referidos no n.\u00ba 1, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O III Peculato"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 341.\u00ba",
        "Ementa": "(Peculato de uso)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio que fizer uso ou permitir que outra pessoa fa\u00e7a uso, para fins alheios \u00e0queles a que se destinem, de ve\u00edculos ou outras coisas m\u00f3veis de valor apreci\u00e1vel, p\u00fablicos ou particulares, que lhe forem entregues, estiverem na sua posse ou lhe forem acess\u00edveis em raz\u00e3o das suas fun\u00e7\u00f5es \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias.",
            "2. Se o funcion\u00e1rio, sem que especiais raz\u00f5es de interesse p\u00fablico o justifiquem, der a dinheiro p\u00fablico destino para uso p\u00fablico diferente daquele a que est\u00e1 legalmente afectado, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O III Peculato"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 342.\u00ba",
        "Ementa": "(Participa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica em neg\u00f3cio)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio que, com inten\u00e7\u00e3o de obter, para si ou para terceiro, participa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica il\u00edcita, lesar em neg\u00f3cio jur\u00eddico interesses patrimoniais que, no todo ou em parte, lhe cumpre, em raz\u00e3o da sua fun\u00e7\u00e3o, administrar, fiscalizar, defender ou realizar \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 5 anos.",
            "2. O funcion\u00e1rio que, por qualquer forma, receber, para si ou para terceiro, vantagem patrimonial por efeito de acto jur\u00eddico-civil relativo a interesses de que tinha, por for\u00e7a das suas fun\u00e7\u00f5es, no momento do acto, total ou parcialmente, a disposi\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o ou fiscaliza\u00e7\u00e3o, ainda que sem os lesar, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses ou com pena de multa at\u00e9 60 dias.",
            "3. A pena prevista no n\u00famero anterior \u00e9 tamb\u00e9m aplic\u00e1vel ao funcion\u00e1rio que receber, para si ou para terceiro, por qualquer forma, vantagem patrimonial por efeito de cobran\u00e7a, arrecada\u00e7\u00e3o, liquida\u00e7\u00e3o ou pagamento que, por for\u00e7a das suas fun\u00e7\u00f5es, total ou parcialmente, esteja encarregado de ordenar ou fazer, posto que n\u00e3o se verifique preju\u00edzo para a Fazenda P\u00fablica ou para os interesses que lhe est\u00e3o confiados."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O III Peculato"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 343.\u00ba",
        "Ementa": "(Viola\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio por funcion\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "O funcion\u00e1rio que, abusando dos poderes inerentes \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es, praticar o crime previsto no n.\u00ba 1 do artigo 184.\u00ba \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O IV Abuso de autoridade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 344.\u00ba",
        "Ementa": "(Concuss\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio que, no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es ou de poderes de facto delas decorrentes, por si ou por interposta pessoa com o seu consentimento ou ratifica\u00e7\u00e3o, receber, para si, para o Territ\u00f3rio ou para terceiro, mediante indu\u00e7\u00e3o em erro ou aproveitamento de erro da v\u00edtima, vantagem patrimonial que lhe n\u00e3o seja devida, ou seja superior \u00e0 devida, nomeadamente contribui\u00e7\u00e3o, taxa, emolumento ou multa, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.",
            "2. Se o facto for praticado por meio de viol\u00eancia ou amea\u00e7a com mal importante, o agente \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 1 a 8 anos, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O IV Abuso de autoridade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 345.\u00ba",
        "Ementa": "(Emprego de for\u00e7a p\u00fablica contra a execu\u00e7\u00e3o de lei ou de ordem leg\u00edtima)",
        "Numero": [
            "O funcion\u00e1rio que, sendo competente para requisitar ou ordenar o emprego de for\u00e7a p\u00fablica, requisitar ou ordenar este emprego para impedir a execu\u00e7\u00e3o de lei, mandado regular da justi\u00e7a ou ordem leg\u00edtima de autoridade p\u00fablica \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 2 anos ou com pena de multa at\u00e9 240 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O IV Abuso de autoridade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 346.\u00ba",
        "Ementa": "(Recusa de coopera\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "O funcion\u00e1rio que, tendo recebido requisi\u00e7\u00e3o legal de autoridade competente para prestar a devida coopera\u00e7\u00e3o \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a ou a qualquer servi\u00e7o p\u00fablico, se recusar a prest\u00e1-la, ou sem motivo leg\u00edtimo a n\u00e3o prestar, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O IV Abuso de autoridade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 347.\u00ba",
        "Ementa": "(Abuso de poder)",
        "Numero": [
            "O funcion\u00e1rio que, fora dos casos previstos nos artigos anteriores, abusar de poderes ou violar deveres inerentes \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es, com inten\u00e7\u00e3o de obter, para si ou para terceiro, benef\u00edcio ileg\u00edtimo ou de causar preju\u00edzo a outra pessoa, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa, se pena mais grave lhe n\u00e3o couber por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O IV Abuso de autoridade"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 348.\u00ba",
        "Ementa": "(Viola\u00e7\u00e3o de segredo)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio que, sem estar devidamente autorizado, revelar segredo de que tenha tomado conhecimento ou que lhe tenha sido confiado no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, ou cujo conhecimento lhe tenha sido facilitado pelo cargo que exerce, com inten\u00e7\u00e3o de obter benef\u00edcio, para si ou para outra pessoa, ou com a consci\u00eancia de causar preju\u00edzo ao interesse p\u00fablico ou a terceiro, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 3 anos ou com pena de multa.",
            "2. O procedimento penal depende de queixa da entidade que superintender no respectivo servi\u00e7o ou do ofendido."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O V Viola\u00e7\u00e3o de segredo e abandono de fun\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 349.\u00ba",
        "Ementa": "(Viola\u00e7\u00e3o de segredo de correspond\u00eancia ou telecomunica\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "a) suprimir ou subtrair carta, encomenda, telegrama ou outra comunica\u00e7\u00e3o confiada \u00e0queles servi\u00e7os e que lhe \u00e9 acess\u00edvel em raz\u00e3o das suas fun\u00e7\u00f5es,",
            "b) abrir carta, encomenda ou outra comunica\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 acess\u00edvel em raz\u00e3o das suas fun\u00e7\u00f5es ou, sem a abrir, tomar conhecimento do seu conte\u00fado,",
            "c) revelar a terceiro comunica\u00e7\u00f5es entre determinadas pessoas, feitas pelo correio, tel\u00e9grafo, telefone ou outros meios de telecomunica\u00e7\u00f5es daqueles servi\u00e7os, de que teve conhecimento em raz\u00e3o das suas fun\u00e7\u00f5es,",
            "d) gravar ou revelar a terceiro o conte\u00fado, total ou parcial, das comunica\u00e7\u00f5es referidas, ou tornar-lhe poss\u00edvel ouvi-las ou tomar delas conhecimento, ou",
            "e) permitir ou promover os factos referidos nas al\u00edneas anteriores, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o de 6 meses a 3 anos ou com pena de multa n\u00e3o inferior a 60 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O V Viola\u00e7\u00e3o de segredo e abandono de fun\u00e7\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 350.\u00ba",
        "Ementa": "(Abandono de fun\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "O funcion\u00e1rio que ilegitimamente, com inten\u00e7\u00e3o de impedir ou interromper servi\u00e7o p\u00fablico, abandonar as suas fun\u00e7\u00f5es ou negligenciar o seu cumprimento, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 1 ano ou com pena de multa at\u00e9 120 dias."
        ],
        "Titulo": "LIVRO II PARTE ESPECIAL T\u00cdTULO V Crimes contra o Territ\u00f3rio CAP\u00cdTULO V Crimes cometidos no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas SEC\u00c7\u00c3O V Viola\u00e7\u00e3o de segredo e abandono de fun\u00e7\u00f5es"
    }
]