[
    {
        "Artigo": "Artigo 1.\u00ba*",
        "Ementa": "(Defini\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "1. Para efeitos do disposto no presente C\u00f3digo, considera-se:",
            "a) Crime: o conjunto de pressupostos de que depende a aplica\u00e7\u00e3o ao agente de uma pena ou medida de seguran\u00e7a;",
            "b) Autoridade judici\u00e1ria: o juiz, o juiz de instru\u00e7\u00e3o e o Minist\u00e9rio P\u00fablico, cada um relativamente aos actos processuais que cabem na sua compet\u00eancia;",
            "c) \u00d3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal: todas as entidades e agentes policiais a quem caiba levar a cabo quaisquer actos ordenados por uma autoridade judici\u00e1ria ou determinados por este C\u00f3digo;",
            "d) Autoridade de pol\u00edcia criminal: os directores, subdirectores, oficiais, inspectores e subinspectores de pol\u00edcia e todos os funcion\u00e1rios policiais a quem as leis respectivas reconhecerem aquela qualifica\u00e7\u00e3o;",
            "e) Suspeito: toda a pessoa relativamente \u00e0 qual exista ind\u00edcio de que cometeu ou se prepara para cometer um crime, ou que nele participou ou se prepara para participar;",
            "f) Altera\u00e7\u00e3o substancial dos factos: aquela que tiver por efeito a imputa\u00e7\u00e3o ao arguido de um crime diverso ou a agrava\u00e7\u00e3o dos limites m\u00e1ximos das san\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis;",
            "g) Relat\u00f3rio social: documento elaborado por servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social, com compet\u00eancia de apoio t\u00e9cnico aos tribunais na aplica\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es penais, que tem por objectivo auxiliar o juiz no conhecimento da personalidade do arguido, e eventualmente tamb\u00e9m da v\u00edtima, inclu\u00edda a sua inser\u00e7\u00e3o familiar e socioprofissional.",
            "2. Para efeitos do disposto no presente C\u00f3digo, apenas podem considerar-se como casos de terrorismo ou de criminalidade violenta ou altamente organizada as condutas que:",
            "a) Integrarem os crimes previstos no artigo 288.\u00ba do C\u00f3digo Penal, no artigo 2.\u00ba da Lei n.\u00ba 6/97/M, de 30 de Julho (Lei da Criminalidade Organizada), no artigo 3.\u00ba da Lei n.\u00ba 2/2006 (Preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o do crime de branqueamento de capitais) quando se verifiquem as circunst\u00e2ncias agravantes previstas no seu artigo 4.\u00ba, nos artigos 4.\u00ba a 6.\u00ba da Lei n.\u00ba 3/2006 (Preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o dos crimes de terrorismo), nos artigos 7.\u00ba a 9.\u00ba da Lei n.\u00ba 2/2009 (Lei relativa \u00e0 defesa da seguran\u00e7a do Estado), ainda que sob a forma prevista no seu artigo 14.\u00ba, e nos artigos 7.\u00ba a 9.\u00ba da Lei n.\u00ba 17/2009 (Proibi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, do tr\u00e1fico e do consumo il\u00edcitos de estupefacientes e de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas); ou",
            "b) Dolosamente se dirigirem contra a vida, a integridade f\u00edsica ou a liberdade das pessoas e forem pun\u00edveis com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo igual ou superior a 5 anos."
        ],
        "Titulo": "Disposi\u00e7\u00f5es preliminares e gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 2.\u00ba",
        "Ementa": "(Legalidade do processo)",
        "Numero": [
            "A aplica\u00e7\u00e3o de penas e medidas de seguran\u00e7a s\u00f3 pode ter lugar em conformidade com as disposi\u00e7\u00f5es deste C\u00f3digo."
        ],
        "Titulo": "Disposi\u00e7\u00f5es preliminares e gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 3.\u00ba",
        "Ementa": "(Aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria)",
        "Numero": [
            "Salvo disposi\u00e7\u00e3o legal em contr\u00e1rio, o preceituado no presente C\u00f3digo \u00e9 aplic\u00e1vel subsidiariamente aos processos de natureza penal regulados em lei especial."
        ],
        "Titulo": "Disposi\u00e7\u00f5es preliminares e gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 4.\u00ba",
        "Ementa": "(Integra\u00e7\u00e3o de lacunas)",
        "Numero": [
            "Nos casos omissos, quando as disposi\u00e7\u00f5es deste C\u00f3digo n\u00e3o puderem aplicar-se por analogia, observam-se as normas do processo civil que se harmonizem com o processo penal e, na falta delas, aplicam-se os princ\u00edpios gerais do processo penal."
        ],
        "Titulo": "Disposi\u00e7\u00f5es preliminares e gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 5.\u00ba",
        "Ementa": "(Aplica\u00e7\u00e3o da lei processual penal no tempo)",
        "Numero": [
            "1. A lei processual penal \u00e9 de aplica\u00e7\u00e3o imediata, sem preju\u00edzo da validade dos actos realizados na vig\u00eancia da lei anterior.",
            "2. A lei processual penal n\u00e3o se aplica aos processos iniciados anteriormente \u00e0 sua vig\u00eancia quando da sua aplicabilidade imediata puder resultar:",
            "a) Agravamento sens\u00edvel e ainda evit\u00e1vel da situa\u00e7\u00e3o processual do arguido, nomeadamente uma limita\u00e7\u00e3o do seu direito de defesa; ou",
            "b) Quebra de harmonia e unidade dos v\u00e1rios actos do processo."
        ],
        "Titulo": "Disposi\u00e7\u00f5es preliminares e gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 6.\u00ba",
        "Ementa": "(Aplica\u00e7\u00e3o da lei processual penal no espa\u00e7o)",
        "Numero": [
            "A lei processual penal \u00e9 aplic\u00e1vel em toda a Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau e fora dela nos limites definidos pelas conven\u00e7\u00f5es internacionais aplic\u00e1veis na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau e pelos acordos no dom\u00ednio da coopera\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria."
        ],
        "Titulo": "Disposi\u00e7\u00f5es preliminares e gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 7.\u00ba",
        "Ementa": "(Sufici\u00eancia do processo penal)",
        "Numero": [
            "1. O processo penal \u00e9 promovido independentemente de qualquer outro e nele se resolvem todas as quest\u00f5es que interessarem \u00e0 decis\u00e3o da causa.",
            "2. Quando, para se conhecer da exist\u00eancia de um crime, for necess\u00e1rio julgar quest\u00e3o n\u00e3o penal que n\u00e3o possa ser convenientemente resolvida no processo penal, pode o juiz suspender o processo para que se decida esta quest\u00e3o em processo n\u00e3o penal.",
            "3. A suspens\u00e3o pode ser requerida, ap\u00f3s a acusa\u00e7\u00e3o ou o requerimento para abertura da instru\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, pelo assistente ou pelo arguido, ou ser ordenada oficiosamente pelo juiz.",
            "4. A suspens\u00e3o n\u00e3o prejudica a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias urgentes de prova.",
            "5. O juiz marca o prazo da suspens\u00e3o, que pode ser prorrogado at\u00e9 um ano se a demora na decis\u00e3o n\u00e3o for imput\u00e1vel ao assistente ou ao arguido.",
            "6. O Minist\u00e9rio P\u00fablico pode sempre intervir no processo n\u00e3o penal para promover o seu r\u00e1pido andamento.",
            "7. Esgotado o prazo sem que a quest\u00e3o tenha sido resolvida, ou se a ac\u00e7\u00e3o n\u00e3o tiver sido proposta no prazo m\u00e1ximo de um m\u00eas, a quest\u00e3o \u00e9 decidida no processo penal."
        ],
        "Titulo": "Disposi\u00e7\u00f5es preliminares e gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 8.\u00ba",
        "Ementa": "(Fun\u00e7\u00e3o Jurisdicional)",
        "Numero": [
            "Apenas os tribunais t\u00eam compet\u00eancia para decidir as causas penais e aplicar penas e medidas de seguran\u00e7a."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O I Disposi\u00e7\u00f5es Gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 9.\u00ba",
        "Ementa": "(Exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o jurisdicional penal)",
        "Numero": [
            "1. Os tribunais decidem as causas penais de acordo com a lei e o direito.",
            "2. A colabora\u00e7\u00e3o solicitada pelos tribunais, no \u00e2mbito do processo penal, a outras autoridades prefere a qualquer outro servi\u00e7o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O I Disposi\u00e7\u00f5es Gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 10.\u00ba",
        "Ementa": "(Disposi\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis)",
        "Numero": [
            "A compet\u00eancia dos tribunais em mat\u00e9ria penal \u00e9 regulada pelas disposi\u00e7\u00f5es deste C\u00f3digo e, subsidiariamente, pela legisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O I Disposi\u00e7\u00f5es Gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 11.\u00ba",
        "Ementa": "(Compet\u00eancia do juiz de instru\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Compete ao juiz de instru\u00e7\u00e3o exercer as fun\u00e7\u00f5es jurisdicionais relativas ao inqu\u00e9rito, proceder \u00e0 instru\u00e7\u00e3o e decidir quanto \u00e0 pron\u00fancia e ao processo sumar\u00edssimo, nos termos prescritos neste C\u00f3digo.",
            "2. O instrutor \u00e9 designado, por sorteio, de entre os ju\u00edzes do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia ou da sec\u00e7\u00e3o criminal do Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia quando a compet\u00eancia para a instru\u00e7\u00e3o pertencer a estes tribunais, ficando o juiz designado impedido de intervir nos subsequentes actos do processo."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O I Disposi\u00e7\u00f5es Gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 12.\u00ba",
        "Ementa": "(Compet\u00eancia do tribunal colectivo)",
        "Numero": [
            "1. Compete ao tribunal colectivo, em mat\u00e9ria penal, julgar os processos que, n\u00e3o devendo ser julgados pelos tribunais superiores, respeitarem a crimes:",
            "a) Previstos no t\u00edtulo III e nos cap\u00edtulos I e II do t\u00edtulo V do livro II do C\u00f3digo Penal;",
            "b) Dolosos ou agravados pelo resultado, quando for elemento do tipo a morte de uma pessoa;",
            "c) Cuja pena m\u00e1xima aplic\u00e1vel for superior a 3 anos de pris\u00e3o, mesmo quando, no caso de concurso de infrac\u00e7\u00f5es, for inferior o limite m\u00e1ximo correspondente a cada crime.",
            "2. Compete ainda ao tribunal colectivo julgar as ac\u00e7\u00f5es em que tenha sido admitido o exerc\u00edcio conjunto da ac\u00e7\u00e3o c\u00edvel, sempre que o pedido de indemniza\u00e7\u00e3o exceda o valor fixado para este efeito pelas leis de organiza\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O I Disposi\u00e7\u00f5es Gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 13.\u00ba",
        "Ementa": "(Determina\u00e7\u00e3o da pena aplic\u00e1vel)",
        "Numero": [
            "Para efeitos do disposto no artigo anterior, na determina\u00e7\u00e3o da pena aplic\u00e1vel s\u00e3o levadas em conta todas as circunst\u00e2ncias que possam elevar o m\u00e1ximo legal da pena a aplicar no processo."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O I Disposi\u00e7\u00f5es Gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 14.\u00ba",
        "Ementa": "(Compet\u00eancia para a execu\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Salvo disposi\u00e7\u00e3o legal em contr\u00e1rio, \u00e9 competente para a execu\u00e7\u00e3o o tribunal que em primeira inst\u00e2ncia tiver proferido a decis\u00e3o.",
            "2. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior o tribunal funciona sempre singularmente, n\u00e3o obstante o julgamento ter sido efectuado com interven\u00e7\u00e3o do tribunal colectivo.",
            "3. Se a decis\u00e3o tiver sido proferida pelos tribunais superiores, ou se a decis\u00e3o tiver sido revista e confirmada, a execu\u00e7\u00e3o corre no tribunal de primeira inst\u00e2ncia."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O I Disposi\u00e7\u00f5es Gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 15.\u00ba",
        "Ementa": "(Casos de conex\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. H\u00e1 conex\u00e3o de processos quando:",
            "a) O mesmo agente tiver cometido v\u00e1rios crimes; ou",
            "b) O mesmo crime tiver sido cometido por v\u00e1rios agentes em comparticipa\u00e7\u00e3o.",
            "2. H\u00e1 ainda conex\u00e3o de processos quando v\u00e1rios agentes tiverem cometido diversos crimes:",
            "a) Em comparticipa\u00e7\u00e3o;",
            "b) Reciprocamente;",
            "c) Na mesma ocasi\u00e3o e lugar;",
            "d) Sendo uns causa ou efeito dos outros; ou",
            "e) Destinando-se uns a continuar ou a ocultar os outros."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O II Compet\u00eancia por conex\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 16.\u00ba",
        "Ementa": "(Limites \u00e0 conex\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A conex\u00e3o s\u00f3 opera relativamente a processos que se encontrarem simultaneamente na fase de inqu\u00e9rito, de instru\u00e7\u00e3o ou de julgamento.",
            "2. A conex\u00e3o n\u00e3o opera:*",
            "a) Entre processos que sejam e processos que n\u00e3o sejam da compet\u00eancia do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia, sempre que este funcionar em primeira inst\u00e2ncia e se tratar de conex\u00e3o cabida na al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 ou no n.\u00ba 2 do artigo anterior;*",
            "b) Entre processos que sejam da compet\u00eancia de diferentes tribunais ou ju\u00edzos de compet\u00eancia especializada ou espec\u00edfica."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O II Compet\u00eancia por conex\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 17.\u00ba*",
        "Ementa": "",
        "Numero": [
            "a) Se os processos conexos devam ser da compet\u00eancia de tribunais de diferente hierarquia, \u00e9 competente para todos o tribunal de hierarquia mais elevada;",
            "b) Se algum dos processos conexos deva ser da compet\u00eancia do tribunal colectivo e outro da compet\u00eancia do tribunal singular, \u00e9 competente para todos o tribunal colectivo."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O II Compet\u00eancia por conex\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 18.\u00ba",
        "Ementa": "(Unidade e apensa\u00e7\u00e3o dos processos)",
        "Numero": [
            "1. Para todos os crimes determinantes de uma conex\u00e3o, nos termos dos artigos anteriores, organiza-se um s\u00f3 processo.",
            "2. Se tiverem sido instaurados processos distintos, logo que a conex\u00e3o for reconhecida procede-se \u00e0 apensa\u00e7\u00e3o de todos \u00e0quele que respeitar ao crime determinante da compet\u00eancia por conex\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O II Compet\u00eancia por conex\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 19.\u00ba",
        "Ementa": "(Separa\u00e7\u00e3o dos processos)",
        "Numero": [
            "a) Houver na separa\u00e7\u00e3o um interesse ponderoso e atend\u00edvel de qualquer arguido, nomeadamente no n\u00e3o prolongamento da pris\u00e3o preventiva;",
            "b) A conex\u00e3o puder representar um grave risco para a pretens\u00e3o punitiva da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau ou para o interesse do ofendido ou do lesado;",
            "c) A conex\u00e3o puder retardar excessivamente o julgamento de qualquer dos arguidos; ou",
            "d) A audi\u00eancia de julgamento decorrer na aus\u00eancia de um ou alguns dos arguidos e o juiz tiver como mais conveniente a separa\u00e7\u00e3o de processos."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O II Compet\u00eancia por conex\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 20.\u00ba",
        "Ementa": "(Prorroga\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia)",
        "Numero": [
            "a) Mesmo que, relativamente ao crime ou aos crimes determinantes da compet\u00eancia por conex\u00e3o, seja proferida senten\u00e7a absolut\u00f3ria ou a responsabilidade penal se extinga antes do julgamento;",
            "b) Para o conhecimento dos processos separados nos termos do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO I Jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia SEC\u00c7\u00c3O II Compet\u00eancia por conex\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 21.\u00ba",
        "Ementa": "(Conhecimento e dedu\u00e7\u00e3o da incompet\u00eancia)",
        "Numero": [
            "A incompet\u00eancia do tribunal \u00e9 por este conhecida e declarada oficiosamente e pode ser deduzida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, pelo arguido ou pelo assistente at\u00e9 ao tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o final."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO II Declara\u00e7\u00e3o de incompet\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 22.\u00ba",
        "Ementa": "(Efeitos da declara\u00e7\u00e3o de incompet\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Declarada a incompet\u00eancia, o processo \u00e9 remetido para o tribunal competente, o qual anula os actos que se n\u00e3o teriam praticado se perante ele tivesse corrido o processo e ordena a repeti\u00e7\u00e3o dos actos necess\u00e1rios para conhecer da causa.",
            "2. As medidas de coac\u00e7\u00e3o ou de garantia patrimonial ordenadas pelo tribunal declarado incompetente conservam efic\u00e1cia mesmo ap\u00f3s a declara\u00e7\u00e3o de incompet\u00eancia, mas devem, no mais breve prazo, ser convalidadas ou infirmadas pelo tribunal competente.",
            "3. Se para conhecer de um crime n\u00e3o forem competentes os tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, o processo \u00e9 arquivado."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO II Declara\u00e7\u00e3o de incompet\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 23.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos processuais urgentes)",
        "Numero": [
            "O tribunal declarado incompetente pratica os actos processuais urgentes."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO II Declara\u00e7\u00e3o de incompet\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 24.\u00ba",
        "Ementa": "(Casos de conflito e sua cessa\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. H\u00e1 conflito, positivo ou negativo, de compet\u00eancia quando, em qualquer estado do processo, dois ou mais tribunais se considerarem competentes ou incompetentes para conhecer do mesmo crime imputado ao mesmo arguido.",
            "2. O conflito cessa logo que um dos tribunais se declarar, mesmo oficiosamente, incompetente ou competente, segundo o caso."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO III Conflitos de compet\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 25.\u00ba",
        "Ementa": "(Tribunal competente)",
        "Numero": [
            "1. Cabe \u00e0 sec\u00e7\u00e3o competente do Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia conhecer dos conflitos de compet\u00eancia entre tribunais de 1.\u00aa inst\u00e2ncia.",
            "2. Cabe ao Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia conhecer dos conflitos de compet\u00eancia n\u00e3o abrangidos pelo n\u00famero anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO III Conflitos de compet\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 26.\u00ba",
        "Ementa": "(Den\u00fancia do conflito)",
        "Numero": [
            "1. O juiz, logo que se aperceber do conflito, suscita-o junto do tribunal competente para o decidir, remetendo-lhe c\u00f3pia dos actos e todos os elementos necess\u00e1rios \u00e0 sua resolu\u00e7\u00e3o, com indica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do arguido, do assistente e dos advogados respectivos.",
            "2. O conflito pode ser suscitado tamb\u00e9m pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, pelo arguido ou pelo assistente, mediante requerimento dirigido ao presidente do tribunal competente para a resolu\u00e7\u00e3o, ao qual se juntam os elementos mencionados na parte final do n\u00famero anterior.",
            "3. A den\u00fancia ou o requerimento previstos nos n\u00fameros anteriores n\u00e3o prejudicam a realiza\u00e7\u00e3o dos actos processuais urgentes."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO III Conflitos de compet\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 27.\u00ba",
        "Ementa": "(Resolu\u00e7\u00e3o do conflito)",
        "Numero": [
            "1. O relator comunica imediatamente aos tribunais em conflito a den\u00fancia recebida e fixa-lhes prazo para resposta, n\u00e3o superior a 10 dias.",
            "2. Juntamente com as respostas s\u00e3o transmitidas as c\u00f3pias e os elementos a que se refere o n.\u00ba 1 do artigo anterior.",
            "3. Terminado o prazo para recep\u00e7\u00e3o das respostas, s\u00e3o notificados o arguido e o assistente para, em 10 dias, alegarem; pelo mesmo tempo e para igual efeito v\u00e3o os autos com vista ao Minist\u00e9rio P\u00fablico; seguidamente, e depois de recolhidas as informa\u00e7\u00f5es e provas que reputar necess\u00e1rias, o tribunal competente resolve o conflito.",
            "4. A decis\u00e3o \u00e9 imediatamente comunicada aos tribunais em conflito e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto deles e notificada ao arguido e ao assistente.",
            "5. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo 22.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO III Conflitos de compet\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 28.\u00ba",
        "Ementa": "(Impedimentos)",
        "Numero": [
            "1. Nenhum juiz pode exercer a sua fun\u00e7\u00e3o num processo penal:",
            "a) Quando for arguido ou assistente ou tiver legitimidade para se constituir assistente ou parte civil;",
            "b) Quando for, ou tiver sido, c\u00f4njuge ou representante legal do arguido, do assistente ou da pessoa com legitimidade para se constituir assistente ou parte civil, ou com algum deles viver ou tiver vivido em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s de c\u00f4njuge;",
            "c) Quando ele, o seu c\u00f4njuge ou a pessoa que com ele viva em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s de c\u00f4njuge for ascendente, descendente, parente at\u00e9 ao terceiro grau, tutor ou curador, adoptante ou adoptado do arguido, do assistente ou de pessoa com legitimidade para se constituir assistente ou parte civil, ou afim destes at\u00e9 \u00e0quele grau;",
            "d) Quando tiver intervindo no processo como representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal, defensor, advogado do assistente ou da parte civil, ou perito; ou",
            "e) Quando, no processo, tiver sido ouvido ou dever s\u00ea-lo como testemunha.",
            "2. Para efeitos do disposto nas al\u00edneas a) a c) do n\u00famero anterior, n\u00e3o releva a legitimidade para se constituir assistente conferida pela al\u00ednea e) do n.\u00ba 1 do artigo 57.\u00ba",
            "3. Se o juiz tiver sido oferecido como testemunha, declara, sob compromisso de honra, por despacho nos autos, se tem conhecimento de factos que possam influir na decis\u00e3o da causa; em caso afirmativo, verifica-se o impedimento; em caso negativo, deixa de ser testemunha.",
            "4. N\u00e3o podem exercer fun\u00e7\u00f5es, a qualquer t\u00edtulo, no mesmo processo ju\u00edzes que sejam, entre si, c\u00f4njuges, parentes ou afins at\u00e9 ao 3.\u00ba grau ou que vivam em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s de c\u00f4njuges."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO IV Impedimentos, recusas e escusas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 29.\u00ba",
        "Ementa": "(Impedimento por participa\u00e7\u00e3o em processo)",
        "Numero": [
            "Nenhum juiz pode intervir em recurso ou pedido de revis\u00e3o relativos a uma decis\u00e3o que tiver proferido ou em que tiver participado, ou no julgamento de um processo a cujo debate instrut\u00f3rio tiver presidido."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO IV Impedimentos, recusas e escusas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 30.\u00ba",
        "Ementa": "(Declara\u00e7\u00e3o de impedimento e seu efeito)",
        "Numero": [
            "1. O juiz que tiver qualquer impedimento nos termos dos artigos anteriores declara-o imediatamente por despacho nos autos.",
            "2. A declara\u00e7\u00e3o de impedimento pode ser requerida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, pelo arguido, pelo assistente ou pela parte civil logo que sejam admitidos a intervir no processo, em qualquer estado deste.",
            "3. Ao requerimento previsto no n\u00famero anterior s\u00e3o juntos os elementos comprovativos, devendo o juiz visado proferir despacho no prazo m\u00e1ximo de 10 dias.",
            "4. Os actos praticados por juiz impedido s\u00e3o nulos, salvo se n\u00e3o puderem ser repetidos utilmente e se se verificar que deles n\u00e3o resulta preju\u00edzo para a justi\u00e7a da decis\u00e3o do processo."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO IV Impedimentos, recusas e escusas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 31.\u00ba",
        "Ementa": "(Recurso)",
        "Numero": [
            "1. O despacho em que o juiz se considerar impedido \u00e9 irrecorr\u00edvel.",
            "2. Do despacho em que o juiz n\u00e3o reconhecer impedimento que lhe tenha sido oposto cabe recurso para o tribunal imediatamente superior.",
            "3. Se o impedimento for oposto a juiz do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia, o recurso \u00e9 decidido pelo mesmo tribunal sem a participa\u00e7\u00e3o do visado.",
            "4. O recurso tem efeito suspensivo, sem preju\u00edzo de serem levados a cabo, mesmo pelo juiz visado, se tal for indispens\u00e1vel, os actos urgentes."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO IV Impedimentos, recusas e escusas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 32.\u00ba",
        "Ementa": "(Recusas e escusas)",
        "Numero": [
            "1. A interven\u00e7\u00e3o de um juiz no processo pode ser recusada quando correr o risco de ser considerada suspeita, por existir motivo, s\u00e9rio e grave, adequado a gerar desconfian\u00e7a sobre a sua imparcialidade.",
            "2. A recusa pode ser requerida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, pelo arguido, pelo assistente ou pela parte civil.",
            "3. O juiz n\u00e3o pode declarar-se voluntariamente suspeito, mas pode pedir ao tribunal competente que o escuse de intervir quando se verificarem as condi\u00e7\u00f5es referidas no n.\u00ba 1.",
            "4. Os actos processuais praticados por juiz recusado ou escusado at\u00e9 ao momento em que a recusa ou a escusa forem solicitadas s\u00f3 s\u00e3o anulados quando se verificar que deles resulta preju\u00edzo para a justi\u00e7a da decis\u00e3o do processo; os praticados posteriormente s\u00f3 s\u00e3o v\u00e1lidos se n\u00e3o puderem ser repetidos utilmente e se se verificar que deles n\u00e3o resulta preju\u00edzo para a decis\u00e3o do processo."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO IV Impedimentos, recusas e escusas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 33.\u00ba",
        "Ementa": "(Prazos)",
        "Numero": [
            "O requerimento de recusa e o pedido de escusa s\u00e3o admiss\u00edveis at\u00e9 ao in\u00edcio da audi\u00eancia, at\u00e9 ao in\u00edcio da confer\u00eancia nos recursos, ou at\u00e9 ao in\u00edcio do debate instrut\u00f3rio; s\u00f3 o s\u00e3o posteriormente, at\u00e9 \u00e0 senten\u00e7a, ou at\u00e9 ao despacho de pron\u00fancia ou n\u00e3o-pron\u00fancia, quando os factos invocados como fundamento tiverem tido lugar, ou tiverem sido conhecidos pelo invocante, ap\u00f3s o in\u00edcio da audi\u00eancia ou do debate."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO IV Impedimentos, recusas e escusas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 34.\u00ba",
        "Ementa": "(Processo e decis\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A recusa deve ser requerida e a escusa deve ser pedida, a ela se juntando logo os elementos comprovativos, perante o tribunal imediatamente superior \u00e0quele onde o incidente for suscitado.",
            "2. Tratando-se de juiz pertencente ao Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia, este decide sem a participa\u00e7\u00e3o do visado.",
            "3. O juiz visado pronuncia-se sobre o requerimento, por escrito, em 10 dias, juntando logo os elementos comprovativos.",
            "4. O tribunal, se n\u00e3o recusar logo o requerimento ou o pedido por manifestamente infundados, ordena as dilig\u00eancias de prova necess\u00e1rias \u00e0 decis\u00e3o.",
            "5. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 4 do artigo 31.\u00ba",
            "6. Se o tribunal recusar o requerimento do arguido, do assistente ou da parte civil por manifestamente infundado, condena o requerente ao pagamento de uma soma entre 4 e 16 UC."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO IV Impedimentos, recusas e escusas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 35.\u00ba",
        "Ementa": "(Termos posteriores)",
        "Numero": [
            "O juiz impedido, recusado ou escusado remete logo o processo ao juiz que, de harmonia com as leis de organiza\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria, deva substitu\u00ed-lo."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO IV Impedimentos, recusas e escusas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 36.\u00ba",
        "Ementa": "(Extens\u00e3o do regime de impedimentos, recusas e escusas)",
        "Numero": [
            "1. As disposi\u00e7\u00f5es do presente cap\u00edtulo s\u00e3o aplic\u00e1veis, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, nomeadamente as constantes dos n\u00fameros seguintes, aos peritos, int\u00e9rpretes e funcion\u00e1rios de justi\u00e7a.",
            "2. A declara\u00e7\u00e3o de impedimento e o seu requerimento, bem como o requerimento de recusa e o pedido de escusa, s\u00e3o dirigidos ao juiz do processo em que o incidente se suscitar e s\u00e3o por ele apreciados e imediata e definitivamente decididos, sem submiss\u00e3o a formalismo especial.",
            "3. Se n\u00e3o houver quem legalmente substitua o impedido, recusado ou escusado, o juiz designa o substituto."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO I Juiz CAP\u00cdTULO IV Impedimentos, recusas e escusas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 37.\u00ba",
        "Ementa": "(Legitimidade)",
        "Numero": [
            "O Minist\u00e9rio P\u00fablico tem legitimidade para promover o processo penal, com as restri\u00e7\u00f5es constantes dos artigos seguintes."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO II Minist\u00e9rio P\u00fablico"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 38.\u00ba",
        "Ementa": "(Legitimidade em procedimento dependente de queixa)",
        "Numero": [
            "1. Quando o procedimento penal depender de queixa, \u00e9 necess\u00e1rio que a pessoa com legitimidade para a apresentar d\u00ea conhecimento do facto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, para que este promova o processo.",
            "2. Para o efeito previsto no n\u00famero anterior, considera-se feita ao Minist\u00e9rio P\u00fablico a queixa dirigida a qualquer outra entidade que tenha a obriga\u00e7\u00e3o legal de a transmitir \u00e0quele.",
            "3. A queixa \u00e9 apresentada pelo titular do direito respectivo ou por mandat\u00e1rio munido de poderes especiais."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO II Minist\u00e9rio P\u00fablico"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 39.\u00ba",
        "Ementa": "(Legitimidade em procedimento dependente de acusa\u00e7\u00e3o particular)",
        "Numero": [
            "1. Quando o procedimento penal depender de acusa\u00e7\u00e3o particular, \u00e9 necess\u00e1rio que a pessoa com legitimidade para tal se queixe, se constitua assistente e deduza acusa\u00e7\u00e3o particular.",
            "2. O Minist\u00e9rio P\u00fablico procede oficiosamente a quaisquer dilig\u00eancias que julgar indispens\u00e1veis \u00e0 descoberta da verdade e couberem na sua compet\u00eancia, participa em todos os actos processuais em que intervier a acusa\u00e7\u00e3o particular, acusa conjuntamente com esta e recorre autonomamente das decis\u00f5es judiciais.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO II Minist\u00e9rio P\u00fablico"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 40.\u00ba",
        "Ementa": "(Homologa\u00e7\u00e3o da desist\u00eancia da queixa ou da acusa\u00e7\u00e3o particular)",
        "Numero": [
            "1. Nos casos previstos nos artigos 38.\u00ba e 39.\u00ba, a interven\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico no processo cessa com a homologa\u00e7\u00e3o da desist\u00eancia da queixa ou da acusa\u00e7\u00e3o particular.",
            "2. Se o conhecimento da desist\u00eancia tiver lugar durante o inqu\u00e9rito, a homologa\u00e7\u00e3o cabe ao Minist\u00e9rio P\u00fablico; se tiver lugar durante a instru\u00e7\u00e3o ou o julgamento, ela cabe, respectivamente, ao juiz de instru\u00e7\u00e3o ou ao juiz que preside ao julgamento.",
            "3. Se o conhecimento da desist\u00eancia tiver lugar durante a instru\u00e7\u00e3o ou o julgamento, o juiz competente para a homologa\u00e7\u00e3o notifica o arguido para, em 5 dias, declarar, sem necessidade de fundamenta\u00e7\u00e3o, se a ela se op\u00f5e; a falta de declara\u00e7\u00e3o equivale \u00e0 n\u00e3o oposi\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO II Minist\u00e9rio P\u00fablico"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 41.\u00ba",
        "Ementa": "(Legitimidade no caso de concurso de crimes)",
        "Numero": [
            "1. No caso de concurso de crimes, o Minist\u00e9rio P\u00fablico promove imediatamente o processo por aqueles para que tiver legitimidade, se o crime mais grave n\u00e3o depender de queixa ou de acusa\u00e7\u00e3o particular, ou se os crimes forem de igual gravidade.",
            "2. Se o crime pelo qual o Minist\u00e9rio P\u00fablico pode promover o processo for de menor gravidade, as pessoas com legitimidade para apresentar queixa s\u00e3o notificadas para declararem, em 5 dias, se querem ou n\u00e3o usar desse direito.",
            "3. Se as pessoas referidas no n\u00famero anterior declararem que n\u00e3o pretendem apresentar queixa, ou nada declararem, o Minist\u00e9rio P\u00fablico promove o processo pelos crimes que puder promover; se declararem que pretendem apresentar queixa, considera-se esta apresentada."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO II Minist\u00e9rio P\u00fablico"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 42.\u00ba",
        "Ementa": "(Posi\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico no processo)",
        "Numero": [
            "1. Compete ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, no processo penal, colaborar com o juiz na descoberta da verdade e na realiza\u00e7\u00e3o do direito, obedecendo em todas as interven\u00e7\u00f5es processuais a crit\u00e9rios de estrita objectividade.",
            "2. Compete em especial ao Minist\u00e9rio P\u00fablico:",
            "a) Receber as den\u00fancias e as queixas e apreciar o seguimento a dar-lhes;",
            "b) Dirigir o inqu\u00e9rito;",
            "c) Deduzir acusa\u00e7\u00e3o e sustent\u00e1-la efectivamente na instru\u00e7\u00e3o e no julgamento;",
            "d) Interpor recursos, ainda que no exclusivo interesse da defesa;",
            "e) Promover a execu\u00e7\u00e3o das penas e medidas de seguran\u00e7a.",
            "3. No exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, o Minist\u00e9rio P\u00fablico tem direito \u00e0 coadjuva\u00e7\u00e3o das outras autoridades."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO II Minist\u00e9rio P\u00fablico"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 43.\u00ba",
        "Ementa": "(Impedimentos, recusas e escusas)",
        "Numero": [
            "1. As disposi\u00e7\u00f5es do cap\u00edtulo IV do t\u00edtulo I do livro I s\u00e3o correspondentemente aplic\u00e1veis, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, nomeadamente as constantes dos n\u00fameros seguintes, aos magistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico.",
            "2. A declara\u00e7\u00e3o de impedimento e o seu requerimento, bem como o requerimento de recusa e o pedido de escusa, s\u00e3o dirigidos ao superior hier\u00e1rquico do magistrado em causa e por aquele apreciados e definitivamente decididos, sem obedi\u00eancia a formalismo especial.",
            "3. Sendo visado o Procurador, a compet\u00eancia cabe ao Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia.",
            "4. A entidade competente para a decis\u00e3o designa o substituto do impedido, recusado ou escusado."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO II Minist\u00e9rio P\u00fablico"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 44.\u00ba",
        "Ementa": "(Compet\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal)",
        "Numero": [
            "1. Compete aos \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal coadjuvar as autoridades judici\u00e1rias com vista \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das finalidades do processo.",
            "2. Compete em especial aos \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal, mesmo por iniciativa pr\u00f3pria, colher not\u00edcia dos crimes e impedir quanto poss\u00edvel as suas consequ\u00eancias, descobrir os seus agentes e levar a cabo os actos necess\u00e1rios e urgentes destinados a assegurar os meios de prova."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO III \u00d3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 45.\u00ba",
        "Ementa": "(Orienta\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia funcional dos \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal)",
        "Numero": [
            "Nos limites do disposto no n.\u00ba 1 do artigo anterior, os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal actuam, no processo, sob a orienta\u00e7\u00e3o das autoridades judici\u00e1rias e na sua depend\u00eancia funcional."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO III \u00d3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 46.\u00ba",
        "Ementa": "(Qualidade de arguido)",
        "Numero": [
            "1. Assume a qualidade de arguido todo aquele contra quem for deduzida acusa\u00e7\u00e3o ou requerida instru\u00e7\u00e3o num processo penal.",
            "2. A qualidade de arguido conserva-se durante todo o decurso do processo."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO IV Arguido e seu defensor"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 47.\u00ba",
        "Ementa": "(Constitui\u00e7\u00e3o de arguido)",
        "Numero": [
            "1. Sem preju\u00edzo do disposto no artigo anterior, \u00e9 obrigat\u00f3ria a constitui\u00e7\u00e3o de arguido logo que:",
            "a) Correndo inqu\u00e9rito contra pessoa determinada, esta prestar declara\u00e7\u00f5es perante qualquer autoridade judici\u00e1ria ou \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal;",
            "b) Tenha de ser aplicada a qualquer pessoa uma medida de coac\u00e7\u00e3o ou de garantia patrimonial;",
            "c) Um suspeito for detido, nos termos e para os efeitos previstos nos artigos 237.\u00ba a 244.\u00ba; ou",
            "d) For levantado auto de not\u00edcia que d\u00ea uma pessoa como agente de um crime e aquele lhe for comunicado.",
            "2. A constitui\u00e7\u00e3o de arguido opera-se atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o, oral ou por escrito, feita ao visado por uma autoridade judici\u00e1ria ou um \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal, de que a partir desse momento aquele deve considerar-se arguido num processo penal e da indica\u00e7\u00e3o e, se necess\u00e1rio, explica\u00e7\u00e3o dos direitos e deveres processuais referidos no artigo 50.\u00ba que por essa raz\u00e3o passam a caber-lhe.",
            "3. A omiss\u00e3o ou viola\u00e7\u00e3o das formalidades previstas nos n\u00fameros anteriores implica que as declara\u00e7\u00f5es prestadas pela pessoa visada n\u00e3o podem ser utilizadas como prova contra ela."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO IV Arguido e seu defensor"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 48.\u00ba",
        "Ementa": "(Outros casos de constitui\u00e7\u00e3o de arguido)",
        "Numero": [
            "1. Se, durante qualquer inquiri\u00e7\u00e3o feita a pessoa que n\u00e3o \u00e9 arguido, surgir fundada suspeita de crime por ela cometido, a entidade que procede ao acto suspende-o imediatamente e procede \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 indica\u00e7\u00e3o referidas no n.\u00ba 2 do artigo anterior.",
            "2. A pessoa sobre quem recair suspeita de ter cometido um crime tem direito a ser constitu\u00edda, a seu pedido, como arguido sempre que estiverem a ser efectuadas dilig\u00eancias, destinadas a comprovar a imputa\u00e7\u00e3o, que pessoalmente a afectem.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO IV Arguido e seu defensor"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 49.\u00ba",
        "Ementa": "(Posi\u00e7\u00e3o processual)",
        "Numero": [
            "1. Desde o momento em que uma pessoa adquirir a qualidade de arguido \u00e9-lhe assegurado o exerc\u00edcio de direitos e de deveres processuais, sem preju\u00edzo da aplica\u00e7\u00e3o de medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial e da efectiva\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias probat\u00f3rias, nos termos especificados na lei.",
            "2. O arguido deve ser julgado no mais curto prazo compat\u00edvel com as garantias de defesa, presumindo-se inocente at\u00e9 ao tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a de condena\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO IV Arguido e seu defensor"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 50.\u00ba",
        "Ementa": "(Direitos e deveres processuais)",
        "Numero": [
            "1. O arguido goza, em especial, em qualquer fase do processo e salvas as excep\u00e7\u00f5es da lei, dos direitos de:",
            "a) Estar presente aos actos processuais que directamente lhe disserem respeito;",
            "b) Ser ouvido pelo juiz sempre que ele deva tomar qualquer decis\u00e3o que pessoalmente o afecte;",
            "c) N\u00e3o responder a perguntas feitas, por qualquer entidade, sobre os factos que lhe forem imputados e sobre o conte\u00fado das declara\u00e7\u00f5es que acerca deles prestar;",
            "d) Escolher defensor ou solicitar ao juiz que lhe nomeie um;",
            "e) Ser assistido por defensor em todos os actos processuais em que participar e, quando detido, comunicar, mesmo em privado, com ele;",
            "f) Intervir no inqu\u00e9rito e na instru\u00e7\u00e3o, oferecendo provas e requerendo as dilig\u00eancias que se lhe afigurarem necess\u00e1rias;",
            "g) Ser informado, pela autoridade judici\u00e1ria ou pelo \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal perante os quais seja obrigado a comparecer, dos direitos que lhe assistem;",
            "h) Recorrer, nos termos da lei, das decis\u00f5es que lhe forem desfavor\u00e1veis.",
            "2. A comunica\u00e7\u00e3o em privado referida na al\u00ednea e) do n\u00famero anterior ocorre \u00e0 vista quando assim o impuserem raz\u00f5es de seguran\u00e7a, mas em condi\u00e7\u00f5es de n\u00e3o ser ouvida pelo encarregado da vigil\u00e2ncia.",
            "3. Recaem em especial sobre o arguido os deveres de:",
            "a) Comparecer perante o juiz, o Minist\u00e9rio P\u00fablico ou os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal sempre que a lei o exigir e para tal tiver sido devidamente convocado;",
            "b) Responder com verdade \u00e0s perguntas feitas por entidade competente sobre a sua identidade e, quando a lei o impuser, sobre os seus antecedentes criminais;",
            "c) Sujeitar-se a dilig\u00eancias de prova e a medidas de coac\u00e7\u00e3o e garantia patrimonial especificadas na lei e ordenadas e efectuadas por entidade competente."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO IV Arguido e seu defensor"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 51.\u00ba",
        "Ementa": "(Defensor)",
        "Numero": [
            "1. O arguido pode constituir advogado em qualquer altura do processo.",
            "2. Nos casos em que a lei determinar que o arguido seja assistido por defensor e aquele o n\u00e3o tiver constitu\u00eddo ou o n\u00e3o constituir, o juiz nomeia-lhe advogado ou advogado estagi\u00e1rio.",
            "3. Em caso de urg\u00eancia e n\u00e3o sendo poss\u00edvel a nomea\u00e7\u00e3o de advogado ou de advogado estagi\u00e1rio, pode ser nomeada pessoa id\u00f3nea, de prefer\u00eancia licenciada em Direito.",
            "4. O defensor nomeado cessa as suas fun\u00e7\u00f5es logo que:",
            "a) O arguido constituir advogado;",
            "b) Na situa\u00e7\u00e3o prevista no n\u00famero anterior, seja poss\u00edvel nomear advogado, advogado estagi\u00e1rio ou licenciado em Direito.",
            "5. A nomea\u00e7\u00e3o referida nos n.os 2 e 3 pode ser feita:",
            "a) Nos casos previstos na al\u00ednea d) do n.\u00ba 1 do artigo 53.\u00ba, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico ou por autoridade de pol\u00edcia criminal;",
            "b) Nos casos previstos no n.\u00ba 2 do artigo 129.\u00ba, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO IV Arguido e seu defensor"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 52.\u00ba",
        "Ementa": "(Direitos do defensor)",
        "Numero": [
            "1. O defensor exerce os direitos que a lei reconhece ao arguido, salvo os que ela reservar pessoalmente a este.",
            "2. O arguido pode retirar efic\u00e1cia ao acto realizado em seu nome pelo defensor, desde que o fa\u00e7a por declara\u00e7\u00e3o expressa anterior a decis\u00e3o relativa \u00e0quele acto."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO IV Arguido e seu defensor"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 53.\u00ba",
        "Ementa": "(Obrigatoriedade de assist\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 obrigat\u00f3ria a assist\u00eancia do defensor:",
            "a) No primeiro interrogat\u00f3rio judicial de arguido detido;",
            "b) No debate instrut\u00f3rio e na audi\u00eancia, salvo tratando-se de processo que n\u00e3o possa dar lugar \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de pena de pris\u00e3o ou de medida de seguran\u00e7a de internamento;",
            "c) Na audi\u00eancia de julgamento realizada na aus\u00eancia do arguido;",
            "d) Em qualquer acto processual, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o de arguido, sempre que o arguido for cego, surdo, mudo, menor ou se suscitar a quest\u00e3o da sua inimputabilidade ou imputabilidade diminu\u00edda;",
            "e) Nos recursos, ordin\u00e1rios ou extraordin\u00e1rios;",
            "f) Nos casos a que se referem os artigos 253.\u00ba e 276.\u00ba;",
            "g) No processo sumar\u00edssimo, nos casos a que se referem o n.\u00ba 2 do artigo 373.\u00ba e o n.\u00ba 2 do artigo 377.\u00ba;",
            "h) Nos demais casos que a lei determinar.",
            "2. Fora dos casos previstos no n\u00famero anterior pode o juiz nomear defensor ao arguido sempre que as circunst\u00e2ncias do caso revelarem a necessidade ou a conveni\u00eancia de o arguido ser assistido."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO IV Arguido e seu defensor"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 54.\u00ba",
        "Ementa": "(Assist\u00eancia a v\u00e1rios arguidos)",
        "Numero": [
            "1. Sendo v\u00e1rios os arguidos no mesmo processo, podem eles ser assistidos por um \u00fanico defensor, se isso n\u00e3o contrariar a fun\u00e7\u00e3o da defesa.",
            "2. Se um ou alguns dos arguidos houverem constitu\u00eddo advogado e outros n\u00e3o, o juiz pode nomear, de entre os advogados constitu\u00eddos, um ou mais que tomem a defesa dos outros arguidos, se isso n\u00e3o contrariar a fun\u00e7\u00e3o da defesa."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO IV Arguido e seu defensor"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 55.\u00ba",
        "Ementa": "(Defensor nomeado)",
        "Numero": [
            "1. A nomea\u00e7\u00e3o de defensor \u00e9-lhe notificada quando n\u00e3o estiver presente no acto.",
            "2. O defensor nomeado pode ser dispensado do patroc\u00ednio se alegar causa que o juiz julgue justa.",
            "3. O juiz pode sempre substituir o defensor nomeado, a requerimento do arguido, por causa justa.",
            "4. Enquanto n\u00e3o for substitu\u00eddo, o defensor nomeado para um acto mant\u00e9m-se para os actos subsequentes do processo.",
            "5. O exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o de defensor nomeado \u00e9 sempre remunerado."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO IV Arguido e seu defensor"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 56.\u00ba",
        "Ementa": "(Substitui\u00e7\u00e3o de defensor)",
        "Numero": [
            "1. Se o defensor, relativamente a um acto em que a assist\u00eancia for necess\u00e1ria, n\u00e3o comparecer, se ausentar antes de ter terminado ou recusar ou abandonar a defesa, o juiz nomeia imediatamente outro defensor; mas pode tamb\u00e9m, quando a nomea\u00e7\u00e3o imediata se revelar imposs\u00edvel ou inconveniente, decidir-se por uma interrup\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do acto.",
            "2. Se o defensor for substitu\u00eddo durante o debate instrut\u00f3rio ou a audi\u00eancia, pode o juiz, oficiosamente ou a requerimento do novo defensor, conceder uma interrup\u00e7\u00e3o, para que aquele possa conferenciar com o arguido e examinar os autos.",
            "3. Em vez da interrup\u00e7\u00e3o a que se referem os n\u00fameros anteriores, pode o juiz decidir-se, se isso for absolutamente necess\u00e1rio, por um adiamento do acto ou da audi\u00eancia, que n\u00e3o pode, por\u00e9m, ser superior a 5 dias."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO IV Arguido e seu defensor"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 57.\u00ba",
        "Ementa": "(Legitimidade)",
        "Numero": [
            "1. Podem constituir-se assistentes no processo penal, al\u00e9m das pessoas a quem leis especiais conferirem esse direito:",
            "a) O ofendido, considerando-se como tal o titular do interesse que a lei especialmente quis proteger com a incrimina\u00e7\u00e3o, desde que maior de 16 anos;",
            "b) A pessoa de cuja queixa ou acusa\u00e7\u00e3o particular depender o procedimento penal;",
            "c) Se o ofendido morrer sem ter renunciado \u00e0 queixa, o c\u00f4njuge sobrevivo n\u00e3o separado judicialmente de pessoas e bens, os descendentes, os adoptados e a pessoa que com o ofendido vivesse em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s de c\u00f4njuge, ou, na falta deles, os ascendentes, os irm\u00e3os e seus descendentes e os adoptantes, salvo se alguma destas pessoas houver comparticipado no crime;",
            "d) Se o ofendido for incapaz, o seu representante legal e as pessoas indicadas na al\u00ednea anterior, segundo a ordem a\u00ed referida, salvo se alguma dessas pessoas houver comparticipado no crime;",
            "e) Qualquer pessoa, nos crimes cujo procedimento n\u00e3o depender de queixa nem de acusa\u00e7\u00e3o particular e ningu\u00e9m se possa constituir assistente nos termos das al\u00edneas anteriores.",
            "2. O assistente pode intervir em qualquer altura do processo, aceitando-o no estado em que se encontrar, desde que o requeira ao juiz at\u00e9 5 dias antes do in\u00edcio da audi\u00eancia.",
            "3. Tratando-se de procedimento dependente de acusa\u00e7\u00e3o particular, o requerimento tem lugar at\u00e9 \u00e0 dedu\u00e7\u00e3o de acusa\u00e7\u00e3o ou em simult\u00e2neo com ela.",
            "4. O assistente s\u00f3 pode intervir no debate instrut\u00f3rio se requerer a sua constitui\u00e7\u00e3o at\u00e9 5 dias antes do mesmo ter lugar.",
            "5. O juiz, depois de dar ao Minist\u00e9rio P\u00fablico e ao arguido a possibilidade de se pronunciarem sobre o requerimento, decide por despacho, que \u00e9 logo notificado \u00e0queles."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO V Assistente"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 58.\u00ba",
        "Ementa": "(Posi\u00e7\u00e3o processual e atribui\u00e7\u00f5es do assistente)",
        "Numero": [
            "1. O assistente tem a posi\u00e7\u00e3o de colaborador do Minist\u00e9rio P\u00fablico, a cuja actividade subordina a sua interven\u00e7\u00e3o no processo, salvas as excep\u00e7\u00f5es da lei.",
            "2. Compete em especial ao assistente:",
            "a) Intervir no inqu\u00e9rito e na instru\u00e7\u00e3o, oferecendo provas e requerendo as dilig\u00eancias que se afigurarem necess\u00e1rias;",
            "b) Deduzir acusa\u00e7\u00e3o independente da do Minist\u00e9rio P\u00fablico e, no caso de procedimento dependente de acusa\u00e7\u00e3o particular, ainda que aquele a n\u00e3o deduza;",
            "c) Interpor recurso das decis\u00f5es que o afectem, mesmo que o Minist\u00e9rio P\u00fablico o n\u00e3o tenha feito."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO V Assistente"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 59.\u00ba",
        "Ementa": "(Representa\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria do assistente)",
        "Numero": [
            "1. O assistente \u00e9 sempre representado por advogado.",
            "2. Havendo v\u00e1rios assistentes, s\u00e3o todos representados por um s\u00f3 advogado; se divergirem quanto \u00e0 escolha, decide o juiz.",
            "3. Ressalva-se do disposto no n\u00famero anterior o caso de haver entre os v\u00e1rios assistentes interesses incompat\u00edveis, bem como o de serem diferentes os crimes imputados ao arguido, caso em que cada grupo de pessoas a quem a lei permitir a constitui\u00e7\u00e3o como assistente por cada um dos crimes pode constituir um advogado, n\u00e3o sendo todavia l\u00edcito a cada pessoa ter mais de um representante."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO V Assistente"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 60.\u00ba",
        "Ementa": "(Princ\u00edpio de ades\u00e3o)",
        "Numero": [
            "O pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil fundado na pr\u00e1tica de um crime \u00e9 deduzido no processo penal respectivo, s\u00f3 o podendo ser em separado, em ac\u00e7\u00e3o c\u00edvel, nos casos previstos na lei."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 61.\u00ba",
        "Ementa": "(Pedido em separado)",
        "Numero": [
            "1. O pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil pode ser deduzido em ac\u00e7\u00e3o c\u00edvel separada quando:",
            "a) O processo penal n\u00e3o tiver conduzido \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o dentro de 8 meses a contar da not\u00edcia do crime, ou estiver sem andamento durante esse lapso de tempo;",
            "b) O processo penal tiver sido arquivado ou quando o procedimento se tiver extinguido antes de a senten\u00e7a transitar em julgado;",
            "c) O procedimento depender de queixa ou de acusa\u00e7\u00e3o particular;",
            "d) N\u00e3o houver ainda danos ao tempo da acusa\u00e7\u00e3o, estes n\u00e3o forem conhecidos ou n\u00e3o forem conhecidos em toda a sua extens\u00e3o;",
            "e) A senten\u00e7a penal n\u00e3o se tiver pronunciado sobre o pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil, nos termos do n.\u00ba 4 do artigo 71.\u00ba;",
            "f) For deduzido contra o arguido e outras pessoas com responsabilidade meramente civil, ou somente contra estas e haja sido provocada, nessa ac\u00e7\u00e3o, a interven\u00e7\u00e3o principal do arguido;",
            "g) O processo penal correr sob a forma sum\u00e1ria, simplificada, sumar\u00edssima ou contravencional.",
            "2. No caso de o procedimento depender de queixa ou de acusa\u00e7\u00e3o particular, a dedu\u00e7\u00e3o do pedido em ac\u00e7\u00e3o c\u00edvel separada pelas pessoas com direito de queixa ou de acusa\u00e7\u00e3o vale como ren\u00fancia a este direito."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 62.\u00ba",
        "Ementa": "(Legitimidade)",
        "Numero": [
            "1. O pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil \u00e9 deduzido no processo penal pelo lesado, entendendo-se como tal a pessoa que sofreu danos ocasionados pelo crime, ainda que se n\u00e3o tenha constitu\u00eddo ou n\u00e3o possa constituir-se assistente.",
            "2. O pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil pode ser deduzido contra pessoa com responsabilidade meramente civil e esta pode intervir voluntariamente no processo penal."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 63.\u00ba",
        "Ementa": "(Poderes processuais da parte civil)",
        "Numero": [
            "1. A interven\u00e7\u00e3o processual do lesado restringe-se \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o e \u00e0 prova do pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil, competindo-lhe, correspondentemente, os direitos que a lei confere ao assistente.",
            "2. O demandado e o interveniente volunt\u00e1rio t\u00eam posi\u00e7\u00e3o processual id\u00eantica \u00e0 do arguido quanto \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o e \u00e0 prova das quest\u00f5es civis julgadas no processo, sendo independente cada uma das defesas.",
            "3. O interveniente volunt\u00e1rio n\u00e3o pode praticar actos que o arguido tiver perdido o direito de praticar."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 64.\u00ba",
        "Ementa": "(Dever de informa\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. No primeiro acto em que intervier no processo penal pessoa que se saiba ter legitimidade para deduzir pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil, deve ela ser informada pela autoridade judici\u00e1ria, ou pelo \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal, da possibilidade de o fazer valer no processo penal e das formalidades a observar.",
            "2. Quem tiver legitimidade para deduzir pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil pode manifestar, no processo, o prop\u00f3sito de o fazer, at\u00e9 ao encerramento do inqu\u00e9rito."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 65.\u00ba",
        "Ementa": "(Representa\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A parte civil \u00e9 representada por advogado, nos termos previstos na lei processual civil, salvo o disposto no n\u00famero seguinte.",
            "2. Compete ao Minist\u00e9rio P\u00fablico formular o pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil relativamente a lesado que lho requeira.",
            "3. A representa\u00e7\u00e3o por advogado faz cessar a interven\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico e implica para o lesado a aceita\u00e7\u00e3o dos actos processuais por aquele praticados."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 66.\u00ba",
        "Ementa": "(Formula\u00e7\u00e3o do pedido)",
        "Numero": [
            "1. Quando apresentado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico ou pelo assistente, o pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil \u00e9 deduzido na acusa\u00e7\u00e3o ou no prazo em que esta deve ser formulada.",
            "2. Se, fora dos casos previstos no n\u00famero anterior, o lesado tiver manifestado no processo o prop\u00f3sito de deduzir pedido de indemniza\u00e7\u00e3o, nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 64.\u00ba, a secretaria, ao notificar o arguido do despacho de pron\u00fancia ou, se o n\u00e3o houver, do despacho que designa dia para a audi\u00eancia, notifica igualmente o lesado para, no prazo de 20 dias, deduzir o pedido.",
            "3. Nos restantes casos, o lesado pode deduzir o pedido at\u00e9 20 dias depois de ao arguido ser notificado o despacho de pron\u00fancia ou, se o n\u00e3o houver, o despacho que designa dia para a audi\u00eancia.",
            "4. O pedido \u00e9 deduzido em requerimento articulado e \u00e9 acompanhado de duplicados para os demandados e para a secretaria."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 67.\u00ba",
        "Ementa": "(Contesta\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A pessoa contra quem for deduzido pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil \u00e9 notificada para, querendo, contestar no prazo de 20 dias.",
            "2. A contesta\u00e7\u00e3o \u00e9 deduzida por artigos.",
            "3. A falta de contesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o implica confiss\u00e3o dos factos."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 68.\u00ba",
        "Ementa": "(Provas)",
        "Numero": [
            "1. As provas s\u00e3o requeridas com os articulados.",
            "2. Cada requerente, demandado ou interveniente pode arrolar at\u00e9 5 testemunhas."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 69.\u00ba",
        "Ementa": "(Julgamento)",
        "Numero": [
            "As partes civis apenas s\u00e3o obrigadas a comparecer no julgamento quando tiverem de prestar declara\u00e7\u00f5es a que n\u00e3o puderem recusar-se."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 70.\u00ba",
        "Ementa": "(Ren\u00fancia, desist\u00eancia e convers\u00e3o do pedido)",
        "Numero": [
            "a) Renunciar ao direito de indemniza\u00e7\u00e3o civil e desistir do pedido formulado;",
            "b) Requerer que o objecto da presta\u00e7\u00e3o indemnizat\u00f3ria seja convertido em diferente atribui\u00e7\u00e3o patrimonial, desde que prevista na lei."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 71.\u00ba",
        "Ementa": "(Liquida\u00e7\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a e reenvio para ac\u00e7\u00e3o c\u00edvel separada)",
        "Numero": [
            "1. Se n\u00e3o dispuser de elementos bastantes para fixar a indemniza\u00e7\u00e3o, o juiz condena no que se liquidar em execu\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a.",
            "2. No caso previsto no n\u00famero anterior, a execu\u00e7\u00e3o corre em ac\u00e7\u00e3o c\u00edvel separada, servindo de t\u00edtulo executivo a senten\u00e7a penal.",
            "3. Pode, no entanto, o juiz, oficiosamente ou mediante requerimento, estabelecer uma indemniza\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria por conta da indemniza\u00e7\u00e3o a fixar posteriormente, se dispuser de elementos bastantes, e conferir-lhe o efeito previsto no artigo seguinte.",
            "4. O juiz pode, oficiosamente ou mediante requerimento, remeter as partes para ac\u00e7\u00e3o c\u00edvel separada quando as quest\u00f5es suscitadas pelo pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil inviabilizarem uma decis\u00e3o rigorosa ou forem suscept\u00edveis de gerar incidentes que retardem intoleravelmente o processo penal."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 72.\u00ba",
        "Ementa": "(Exequibilidade provis\u00f3ria)",
        "Numero": [
            "A requerimento do lesado, o juiz pode declarar a condena\u00e7\u00e3o em indemniza\u00e7\u00e3o civil, no todo ou em parte, provisoriamente executiva, nomeadamente sob a forma de pens\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 73.\u00ba",
        "Ementa": "(Caso julgado)",
        "Numero": [
            "A senten\u00e7a penal, ainda que absolut\u00f3ria, que conhecer do pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil constitui caso julgado nos termos em que a lei atribui efic\u00e1cia de caso julgado \u00e0s senten\u00e7as civis."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 74.\u00ba",
        "Ementa": "(Arbitramento oficioso de repara\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. N\u00e3o tendo sido deduzido pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil no processo penal respectivo ou em ac\u00e7\u00e3o c\u00edvel separada, nos termos dos artigos 60.\u00ba e 61.\u00ba, o juiz arbitra na senten\u00e7a, ainda que absolut\u00f3ria, uma quantia como repara\u00e7\u00e3o pelos danos causados, quando:",
            "a) Ela se imponha para uma protec\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel dos interesses do lesado;",
            "b) O lesado a ela se n\u00e3o oponha; e",
            "c) Do julgamento resulte prova suficiente dos pressupostos e do quantitativo da repara\u00e7\u00e3o a arbitrar, segundo os crit\u00e9rios da lei civil.",
            "2. No caso previsto no n\u00famero anterior o juiz assegura, no que concerne \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de prova, o respeito pelo contradit\u00f3rio.",
            "3. \u00c0 senten\u00e7a que arbitrar a repara\u00e7\u00e3o \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo T\u00cdTULO VI Parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 75.\u00ba",
        "Ementa": "(Manuten\u00e7\u00e3o da ordem nos actos processuais)",
        "Numero": [
            "1. Compete \u00e0s autoridades judici\u00e1rias, \u00e0s autoridades de pol\u00edcia criminal e aos funcion\u00e1rios de justi\u00e7a regular os trabalhos e manter a ordem nos actos processuais a que presidirem ou que dirigirem, tomando as provid\u00eancias necess\u00e1rias contra quem perturbar o decurso dos actos respectivos.",
            "2. Se o prevaricador dever ainda intervir ou estar presente no pr\u00f3prio dia, em acto presidido pelo juiz, este ordena, se necess\u00e1rio, que aquele seja detido at\u00e9 \u00e0 altura da sua interven\u00e7\u00e3o, ou durante o tempo em que a sua presen\u00e7a for indispens\u00e1vel.",
            "3. Verificando-se, no decurso de um acto processual, a pr\u00e1tica de qualquer infrac\u00e7\u00e3o, a entidade competente, nos termos do n.\u00ba 1, levanta ou manda levantar auto e, se for caso disso, det\u00e9m ou manda deter o agente, para efeito de procedimento.",
            "4. Para manuten\u00e7\u00e3o da ordem nos actos processuais requisita-se, sempre que necess\u00e1rio, o aux\u00edlio da for\u00e7a p\u00fablica, a qual fica submetida, para o efeito, ao poder de direc\u00e7\u00e3o da autoridade judici\u00e1ria que presidir ao acto."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 76.\u00ba",
        "Ementa": "(Publicidade do processo e segredo de justi\u00e7a)",
        "Numero": [
            "1. O processo penal \u00e9, sob pena de nulidade, p\u00fablico a partir do despacho de pron\u00fancia ou, se a instru\u00e7\u00e3o n\u00e3o tiver lugar, do despacho que designa dia para a audi\u00eancia, vigorando at\u00e9 qualquer desses momentos o segredo de justi\u00e7a.",
            "2. A publicidade do processo implica, nos termos definidos pela lei e, em especial, pelos artigos seguintes, os direitos de:",
            "a) Assist\u00eancia, pelo p\u00fablico em geral, \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos actos processuais;",
            "b) Narra\u00e7\u00e3o dos actos processuais, ou reprodu\u00e7\u00e3o dos seus termos, pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social;",
            "c) Consulta do auto e obten\u00e7\u00e3o de c\u00f3pias, extractos e certid\u00f5es de quaisquer partes dele.",
            "3. O segredo de justi\u00e7a vincula todos os participantes processuais, bem como as pessoas que, por qualquer t\u00edtulo, tiverem tomado contacto com o processo e conhecimento de elementos a ele pertencentes, e implica as proibi\u00e7\u00f5es de:",
            "a) Assist\u00eancia \u00e0 pr\u00e1tica ou tomada de conhecimento do conte\u00fado de acto processual a que n\u00e3o tenham o direito ou o dever de assistir;",
            "b) Divulga\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de acto processual ou dos seus termos, independentemente do motivo que presidir a tal divulga\u00e7\u00e3o.",
            "4. Pode, todavia, a autoridade judici\u00e1ria que preside \u00e0 fase processual respectiva dar, ou ordenar ou permitir que seja dado, conhecimento a determinadas pessoas do conte\u00fado de acto ou de documento em segredo de justi\u00e7a, se tal se afigurar conveniente ao esclarecimento da verdade.",
            "5. As pessoas referidas no n\u00famero anterior ficam, em todo o caso, vinculadas pelo segredo de justi\u00e7a.",
            "6. A autoridade judici\u00e1ria pode autorizar a passagem de certid\u00e3o em que seja dado conhecimento do conte\u00fado do acto ou do documento em segredo de justi\u00e7a, desde que destinada a processo de natureza penal ou necess\u00e1ria \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano.",
            "7. Para os fins do n\u00famero anterior e perante requerimento fundado no disposto na al\u00ednea a) do n.\u00ba 1 do artigo 61.\u00ba, a autoridade judici\u00e1ria autoriza a passagem de certid\u00e3o em que seja dado conhecimento do acto ou documento em segredo de justi\u00e7a, sempre que o processo respeite a acidente causado por ve\u00edculo de circula\u00e7\u00e3o terrestre."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 77.\u00ba",
        "Ementa": "(Assist\u00eancia do p\u00fablico a actos processuais)",
        "Numero": [
            "1. Aos actos processuais declarados p\u00fablicos pela lei, nomeadamente \u00e0s audi\u00eancias, pode assistir qualquer pessoa.",
            "2. Oficiosamente ou a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do arguido ou do assistente pode, por\u00e9m, o juiz decidir, por despacho, restringir a livre assist\u00eancia do p\u00fablico ou que o acto, ou parte dele, decorra com exclus\u00e3o da publicidade.",
            "3. O despacho referido no n\u00famero anterior deve fundar-se em lei que permita a exclus\u00e3o da publicidade ou em factos ou circunst\u00e2ncias concretas que fa\u00e7am presumir que a publicidade causaria grave dano \u00e0 dignidade das pessoas, \u00e0 moral p\u00fablica ou ao normal decurso do acto e deve ser revogado logo que cessarem os motivos que lhe deram causa.",
            "4. Em caso de processo por crime de tr\u00e1fico de pessoas ou por crime sexual que tenha por ofendido um menor de 16 anos, os actos processuais decorrem em regra com exclus\u00e3o da publicidade.",
            "5. Decorrendo acto com exclus\u00e3o da publicidade, apenas podem assistir as pessoas que nele tiverem de intervir, bem como outras que o juiz admitir por raz\u00f5es atend\u00edveis, nomeadamente de ordem profissional ou cient\u00edfica.",
            "6. A exclus\u00e3o da publicidade n\u00e3o abrange, em caso algum, a leitura da senten\u00e7a.",
            "7. Para efeitos do disposto nos n\u00fameros anteriores, n\u00e3o implica restri\u00e7\u00e3o ou exclus\u00e3o da publicidade a proibi\u00e7\u00e3o, pelo juiz, da assist\u00eancia de menor de 18 anos ou de quem, pelo seu comportamento, puser em causa a dignidade ou a disciplina do acto."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 78.\u00ba",
        "Ementa": "(Meios de comunica\u00e7\u00e3o social)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 permitida aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, dentro dos limites da lei, a narra\u00e7\u00e3o circunstanciada do teor de actos processuais que se n\u00e3o encontrem cobertos por segredo de justi\u00e7a ou a cujo decurso for permitida a assist\u00eancia do p\u00fablico em geral.",
            "2. N\u00e3o \u00e9 autorizada, sob pena de desobedi\u00eancia simples:",
            "a) A reprodu\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as processuais ou de documentos incorporados em processos, at\u00e9 \u00e0 senten\u00e7a de primeira inst\u00e2ncia, salvo se tiverem sido obtidos mediante certid\u00e3o solicitada com men\u00e7\u00e3o do fim a que se destina, ou se para tal tiver havido autoriza\u00e7\u00e3o expressa da autoridade judici\u00e1ria que presidir \u00e0 fase em que se encontra o processo no momento da publica\u00e7\u00e3o;",
            "b) A transmiss\u00e3o de imagens ou de tomadas de som relativas \u00e0 pr\u00e1tica de qualquer acto processual, nomeadamente da audi\u00eancia, salvo se a autoridade judici\u00e1ria referida na al\u00ednea anterior, por despacho, a autorizar;",
            "c) A publica\u00e7\u00e3o, por qualquer meio, da identidade de v\u00edtimas de crimes de tr\u00e1fico de pessoas, antes ou depois da audi\u00eancia, e da identidade de v\u00edtimas de crimes sexuais, contra a honra ou contra a reserva da vida privada, antes da audi\u00eancia, ou mesmo depois se o ofendido for menor de 16 anos.",
            "3. At\u00e9 \u00e0 decis\u00e3o sobre a publicidade da audi\u00eancia n\u00e3o \u00e9 ainda autorizada, sob pena de desobedi\u00eancia simples, a narra\u00e7\u00e3o de actos processuais anteriores \u00e0quela quando o juiz, oficiosamente ou a requerimento, a tiver proibido com fundamento nos factos ou circunst\u00e2ncias referidos no n.\u00ba 3 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 79.\u00ba",
        "Ementa": "(Consulta de auto e obten\u00e7\u00e3o de certid\u00e3o por sujeitos processuais)",
        "Numero": [
            "1. Para al\u00e9m do juiz, do Minist\u00e9rio P\u00fablico e daqueles que intervierem no processo como auxiliares, o arguido, o assistente e a parte civil podem ter acesso a auto, para consulta, na secretaria ou noutro local onde estiver a ser realizada qualquer dilig\u00eancia, bem como obter c\u00f3pias, extractos e certid\u00f5es autorizados por despacho, ou independentemente dele para prepararem a acusa\u00e7\u00e3o, a defesa ou o pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil dentro dos prazos para tal estipulados pela lei.",
            "2. Se o crime n\u00e3o depender de acusa\u00e7\u00e3o particular e o Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o houver ainda deduzido acusa\u00e7\u00e3o, o arguido, o assistente e a parte civil s\u00f3 podem ter acesso a auto na parte respeitante a declara\u00e7\u00f5es prestadas e a requerimentos e memorandos por eles apresentados, bem como a dilig\u00eancias de prova a que pudessem assistir ou a quest\u00f5es incidentais em que devessem intervir.",
            "3. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, as partes referidas do auto ficam avulsas na secretaria, por fotoc\u00f3pia, pelo prazo de 5 dias, devendo aquela fornecer c\u00f3pias aos interessados que as requeiram, sem preju\u00edzo do andamento do processo, persistindo o dever de guardar segredo de justi\u00e7a para todos.",
            "4. As pessoas mencionadas no n.\u00ba 1 t\u00eam, relativamente a processos findos ou a processos em que j\u00e1 tiver havido despacho de pron\u00fancia ou despacho que designa dia para a audi\u00eancia, direito a examin\u00e1-los gratuitamente fora da secretaria, desde que o requeiram \u00e0 autoridade judici\u00e1ria competente e esta, fixando prazo para tal, autorize a confian\u00e7a do processo.",
            "5. S\u00e3o correspondentemente aplic\u00e1veis \u00e0 hip\u00f3tese prevista no n\u00famero anterior as disposi\u00e7\u00f5es da lei processual civil respeitantes \u00e0 falta de restitui\u00e7\u00e3o do processo dentro do prazo; sendo a falta da responsabilidade do Minist\u00e9rio P\u00fablico, a ocorr\u00eancia \u00e9 comunicada ao superior hier\u00e1rquico."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 80.\u00ba",
        "Ementa": "(Consulta de auto e obten\u00e7\u00e3o de certid\u00e3o por outras pessoas)",
        "Numero": [
            "1. Qualquer pessoa que nisso revelar interesse leg\u00edtimo pode pedir que seja admitida a consultar auto de um processo que se n\u00e3o encontre em segredo de justi\u00e7a e que lhe seja fornecida, \u00e0 sua custa, c\u00f3pia, extracto ou certid\u00e3o de auto ou de parte dele.",
            "2. Sobre o pedido decide, por despacho, a autoridade judici\u00e1ria que presidir \u00e0 fase em que se encontra o processo ou que nele tiver proferido a \u00faltima decis\u00e3o.",
            "3. A permiss\u00e3o de consulta de auto e de obten\u00e7\u00e3o de c\u00f3pia, extracto ou certid\u00e3o realiza-se sem preju\u00edzo da proibi\u00e7\u00e3o, que no caso se verificar, de narra\u00e7\u00e3o dos actos processuais ou de reprodu\u00e7\u00e3o dos seus termos atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 81.\u00ba",
        "Ementa": "(Juramento e compromisso)",
        "Numero": [
            "1. As testemunhas prestam o seguinte juramento: \u00abJuro, por minha honra, dizer toda a verdade e s\u00f3 a verdade\u00bb.",
            "2. Os peritos e os int\u00e9rpretes prestam, em qualquer fase do processo, o seguinte compromisso: \u00abComprometo-me, por minha honra, a desempenhar fielmente as fun\u00e7\u00f5es que me s\u00e3o confiadas\u00bb.",
            "3. O juramento e o compromisso referidos nos n\u00fameros anteriores s\u00e3o prestados perante a autoridade judici\u00e1ria competente, a qual adverte previamente a quem os deve prestar das san\u00e7\u00f5es em que incorre se os recusar ou a eles faltar.",
            "4. A recusa a prestar o juramento ou o compromisso equivale \u00e0 recusa a depor ou a exercer as fun\u00e7\u00f5es.",
            "5. O juramento e o compromisso, uma vez prestados, n\u00e3o necessitam de ser renovados na mesma fase de um mesmo processo.",
            "6. N\u00e3o prestam o juramento e o compromisso referidos nos n\u00fameros anteriores:",
            "a) Os menores de 16 anos;",
            "b) Os peritos e os int\u00e9rpretes que forem funcion\u00e1rios p\u00fablicos e intervierem no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 82.\u00ba",
        "Ementa": "(L\u00edngua dos actos e nomea\u00e7\u00e3o de int\u00e9rprete)",
        "Numero": [
            "1. Nos actos processuais, tanto escritos como orais, utiliza-se uma das l\u00ednguas oficiais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, sob pena de nulidade.",
            "2. Quando houver de intervir no processo pessoa que n\u00e3o conhecer ou n\u00e3o dominar a l\u00edngua de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 nomeado, sem encargo para ela, int\u00e9rprete id\u00f3neo, ainda que a entidade que preside ao acto ou qualquer dos participantes processuais conhe\u00e7am a l\u00edngua por aquela utilizada.",
            "3. \u00c9 igualmente nomeado int\u00e9rprete quando se tornar necess\u00e1rio traduzir documentos em l\u00edngua n\u00e3o oficial e desacompanhados de tradu\u00e7\u00e3o autenticada.",
            "4. Ao desempenho da fun\u00e7\u00e3o de int\u00e9rprete \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos artigos 140.\u00ba e 148.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO II Forma dos actos e sua documenta\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 83.\u00ba",
        "Ementa": "(Participa\u00e7\u00e3o de surdo, mudo ou surdo-mudo)",
        "Numero": [
            "1. Quando um surdo, um mudo ou um surdo-mudo deverem prestar declara\u00e7\u00f5es, observam-se as regras seguintes:",
            "a) Ao surdo formulam-se as perguntas por escrito, respondendo ele oralmente;",
            "b) Ao mudo formulam-se as perguntas oralmente, respondendo ele por escrito;",
            "c) Ao surdo-mudo formulam-se as perguntas por escrito, respondendo ele tamb\u00e9m por escrito.",
            "2. Se o surdo, o mudo ou o surdo-mudo n\u00e3o souberem ler ou escrever, a autoridade competente nomeia int\u00e9rprete id\u00f3neo, o mesmo sucedendo se as declara\u00e7\u00f5es devem ser prestadas em audi\u00eancia e o juiz considerar prefer\u00edvel a interven\u00e7\u00e3o de int\u00e9rprete.",
            "3. O disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel aos requerimentos orais e \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de juramento."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO II Forma dos actos e sua documenta\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 84.\u00ba",
        "Ementa": "(Forma escrita dos actos)",
        "Numero": [
            "1. Os actos processuais que tiverem de praticar-se sob a forma escrita s\u00e3o redigidos de modo perfeitamente leg\u00edvel, n\u00e3o contendo espa\u00e7os em branco que n\u00e3o sejam inutilizados, nem entrelinhas, rasuras ou emendas que n\u00e3o sejam ressalvadas.",
            "2. Podem utilizar-se m\u00e1quinas de escrever ou processadores de texto, caso em que se certifica, antes da assinatura, que o documento foi integralmente revisto e se identifica a entidade que o elaborou.",
            "3. Podem igualmente utilizar-se f\u00f3rmulas pr\u00e9-impressas ou carimbos, a completar com o texto respectivo.",
            "4. Em caso de manifesta ilegibilidade do documento, qualquer participante processual interessado pode solicitar, sem encargos, a respectiva transcri\u00e7\u00e3o dactilogr\u00e1fica.",
            "5. As abreviaturas a que houver de recorrer-se devem possuir significado inequ\u00edvoco.",
            "6. As datas e os n\u00fameros podem ser escritos por algarismos, ressalvada a indica\u00e7\u00e3o por extenso das penas, montantes indemnizat\u00f3rios e outros elementos cuja certeza importe acautelar.",
            "7. \u00c9 obrigat\u00f3ria a men\u00e7\u00e3o do dia, m\u00eas e ano da pr\u00e1tica do acto, bem como, tratando-se de acto que afecte liberdades fundamentais das pessoas, da hora da sua ocorr\u00eancia, com refer\u00eancia ao momento do respectivo in\u00edcio e conclus\u00e3o; o lugar da pr\u00e1tica do acto deve ser indicado."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO II Forma dos actos e sua documenta\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 85.\u00ba",
        "Ementa": "(Assinatura)",
        "Numero": [
            "1. O escrito a que houver de reduzir-se um acto processual \u00e9 no final, e ainda que este deva continuar-se em momento posterior, assinado por quem a ele presidir, por aquelas pessoas que nele tiverem participado e pelo funcion\u00e1rio de justi\u00e7a que tiver feito a redac\u00e7\u00e3o, sendo as folhas que n\u00e3o contiverem assinatura rubricadas pelos que tiverem assinado.",
            "2. As assinaturas e as rubricas s\u00e3o feitas pelo pr\u00f3prio punho, sendo, para o efeito, proibido o uso de quaisquer meios de reprodu\u00e7\u00e3o.",
            "3. No caso de qualquer das pessoas cuja assinatura for obrigat\u00f3ria n\u00e3o puder ou se recusar a prest\u00e1-la, a autoridade ou o funcion\u00e1rio presentes declaram no auto essa impossibilidade ou recusa e o motivo que para elas tenha sido dado."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO II Forma dos actos e sua documenta\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 86.\u00ba",
        "Ementa": "(Oralidade dos actos)",
        "Numero": [
            "1. Salvo disposi\u00e7\u00e3o legal em contr\u00e1rio, a presta\u00e7\u00e3o de quaisquer declara\u00e7\u00f5es processa-se por forma oral, n\u00e3o sendo autorizada a leitura de documentos escritos previamente elaborados para aquele efeito.",
            "2. A entidade que presidir ao acto pode autorizar que o declarante se socorra de apontamentos escritos como adjuvantes da mem\u00f3ria, fazendo consignar no auto tal circunst\u00e2ncia.",
            "3. No caso a que se refere o n\u00famero anterior devem ser tomadas provid\u00eancias para defesa da espontaneidade das declara\u00e7\u00f5es feitas, ordenando-se, se for caso disso, a exibi\u00e7\u00e3o dos apontamentos escritos, sobre cuja origem o declarante ser\u00e1 detalhadamente perguntado.",
            "4. Os despachos e senten\u00e7as proferidos oralmente s\u00e3o consignados no auto.",
            "5. O disposto nos n\u00fameros anteriores n\u00e3o prejudica as normas relativas \u00e0s leituras permitidas e proibidas em audi\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO II Forma dos actos e sua documenta\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 87.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos decis\u00f3rios)",
        "Numero": [
            "1. Os actos decis\u00f3rios dos ju\u00edzes tomam a forma de:",
            "a) Senten\u00e7as, quando conhecerem a final do objecto do processo;",
            "b) Despachos, quando conhecerem de qualquer quest\u00e3o interlocut\u00f3ria ou quando puserem termo ao processo fora do caso previsto na al\u00ednea anterior;",
            "c) Ac\u00f3rd\u00e3os, quando se tratar de decis\u00e3o de um tribunal colegial.",
            "2. Os actos decis\u00f3rios do Minist\u00e9rio P\u00fablico tomam a forma de despachos.",
            "3. Os actos decis\u00f3rios referidos nos n\u00fameros anteriores revestem os requisitos formais dos actos escritos ou orais, consoante o caso.",
            "4. Os actos decis\u00f3rios s\u00e3o sempre fundamentados."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO II Forma dos actos e sua documenta\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 88.\u00ba",
        "Ementa": "(Exposi\u00e7\u00f5es, memorandos e requerimentos)",
        "Numero": [
            "1. O arguido, ainda que em liberdade, pode apresentar exposi\u00e7\u00f5es, memorandos e requerimentos em qualquer fase do processo, embora n\u00e3o assinados pelo defensor, desde que se contenham dentro do objecto do processo ou tenham por finalidade a salvaguarda dos seus direitos fundamentais.",
            "2. As exposi\u00e7\u00f5es, memorandos e requerimentos do arguido s\u00e3o sempre integrados nos autos.",
            "3. Os requerimentos dos outros participantes processuais que se encontrem representados por advogados s\u00e3o assinados por estes, salvo se se verificar impossibilidade de eles o fazerem e o requerimento visar a pr\u00e1tica de acto sujeito a prazo de caducidade.",
            "4. Quando for legalmente admiss\u00edvel a formula\u00e7\u00e3o oral de requerimentos, estes s\u00e3o consignados no auto pela entidade que dirigir o processo ou pelo funcion\u00e1rio de justi\u00e7a que o tiver a seu cargo."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO II Forma dos actos e sua documenta\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 89.\u00ba",
        "Ementa": "(Auto)",
        "Numero": [
            "1. O auto \u00e9 o instrumento destinado a fazer f\u00e9 quanto aos termos em que se desenrolaram os actos processuais a cuja documenta\u00e7\u00e3o a lei obrigar e aos quais tiver assistido quem o redige, bem como a recolher as declara\u00e7\u00f5es, requerimentos, promo\u00e7\u00f5es e actos decis\u00f3rios orais que tiverem ocorrido perante aquele.",
            "2. O auto respeitante ao debate instrut\u00f3rio e \u00e0 audi\u00eancia denomina-se acta e rege-se complementarmente pelas disposi\u00e7\u00f5es legais que este C\u00f3digo lhe manda aplicar.",
            "3. O auto cont\u00e9m, al\u00e9m dos requisitos previstos para os actos escritos, men\u00e7\u00e3o dos elementos seguintes:",
            "a) Identifica\u00e7\u00e3o das pessoas que intervieram no acto;",
            "b) Causas, se conhecidas, da aus\u00eancia das pessoas cuja interven\u00e7\u00e3o no acto estava prevista;",
            "c) Descri\u00e7\u00e3o especificada das opera\u00e7\u00f5es praticadas, da interven\u00e7\u00e3o de cada um dos participantes processuais, das declara\u00e7\u00f5es prestadas, do modo como o foram e das circunst\u00e2ncias em que o foram, dos documentos apresentados ou recebidos e dos resultados alcan\u00e7ados, de modo a garantir a genu\u00edna express\u00e3o da ocorr\u00eancia;",
            "d) Qualquer ocorr\u00eancia relevante para aprecia\u00e7\u00e3o da prova ou da regularidade do acto.",
            "4. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 154.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO II Forma dos actos e sua documenta\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 90.\u00ba",
        "Ementa": "(Redac\u00e7\u00e3o do auto)",
        "Numero": [
            "1. A redac\u00e7\u00e3o do auto \u00e9 efectuada pelo funcion\u00e1rio de justi\u00e7a, ou pelo funcion\u00e1rio de pol\u00edcia criminal durante o inqu\u00e9rito, sob a direc\u00e7\u00e3o da entidade que presidir ao acto.",
            "2. Sempre que o auto deva ser redigido por s\u00famula, compete \u00e0 entidade que presidir ao acto velar por que a s\u00famula corresponda ao essencial do que se tiver passado ou das declara\u00e7\u00f5es prestadas, podendo para o efeito ditar o conte\u00fado do auto ou delegar, oficiosamente ou a requerimento, nos participantes processuais ou nos seus representantes.",
            "3. Em caso de alegada desconformidade entre o teor do que for ditado e o ocorrido, s\u00e3o feitas consignar as declara\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 discrep\u00e2ncia, com indica\u00e7\u00e3o das rectifica\u00e7\u00f5es a efectuar, ap\u00f3s o que a entidade que presidir ao acto profere, ouvidos os participantes processuais interessados que estiverem presentes, decis\u00e3o definitiva sustentando ou modificando a redac\u00e7\u00e3o inicial."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO II Forma dos actos e sua documenta\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 91.\u00ba",
        "Ementa": "(Registo e transcri\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio referido no n.\u00ba 1 do artigo anterior pode redigir o auto utilizando meios estenogr\u00e1ficos, estenot\u00edpicos ou outros diferentes da escrita comum, bem como socorrer-se de grava\u00e7\u00e3o magnetof\u00f3nica ou audiovisual.",
            "2. Quando forem utilizados meios estenogr\u00e1ficos, estenot\u00edpicos ou outros diferentes da escrita comum, o funcion\u00e1rio que deles se tiver socorrido, ou, na sua impossibilidade ou falta, pessoa id\u00f3nea, faz a transcri\u00e7\u00e3o no prazo mais curto poss\u00edvel, devendo a entidade que presidiu ao acto certificar-se, antes da assinatura, da conformidade da transcri\u00e7\u00e3o.",
            "3. As folhas estenografadas e as fitas estenotipadas ou gravadas s\u00e3o apensas ao auto, ou, se isto for imposs\u00edvel, devidamente guardadas depois de seladas, numeradas e identificadas com o processo a que se referem; de toda a abertura e encerramento dos registos guardados \u00e9 feita men\u00e7\u00e3o no auto pela entidade que proceder \u00e0 opera\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO II Forma dos actos e sua documenta\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 92.\u00ba",
        "Ementa": "(Reforma de auto perdido, extraviado ou destru\u00eddo)",
        "Numero": [
            "1. Quando se perder, extraviar ou destruir auto ou parte dele procede-se \u00e0 sua reforma no tribunal em que o processo tiver corrido ou dever correr termos em primeira inst\u00e2ncia, ainda mesmo quando nele tiver havido algum recurso.",
            "2. A reforma \u00e9 ordenada pelo juiz, oficiosamente ou a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do arguido, do assistente ou da parte civil.",
            "3. Na reforma seguem-se os tr\u00e2mites previstos na lei processual civil em tudo quanto se n\u00e3o especifica nas al\u00edneas seguintes:",
            "a) Na confer\u00eancia interv\u00eam o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o arguido, o assistente e a parte civil;",
            "b) O acordo dos intervenientes, transcrito no auto, s\u00f3 supre o processo em mat\u00e9ria civil, sendo meramente informativo em mat\u00e9ria penal."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO II Forma dos actos e sua documenta\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 93.\u00ba",
        "Ementa": "(Quando se praticam os actos)",
        "Numero": [
            "1. Os actos processuais praticam-se nos dias \u00fateis, \u00e0s horas de expediente dos servi\u00e7os de justi\u00e7a e fora do per\u00edodo de f\u00e9rias judiciais.",
            "2. Exceptuam-se do disposto no n\u00famero anterior:",
            "a) Os actos processuais relativos a arguidos detidos ou presos, ou indispens\u00e1veis \u00e0 garantia da liberdade das pessoas;",
            "b) Os actos de inqu\u00e9rito e de instru\u00e7\u00e3o, bem como os debates instrut\u00f3rios e audi\u00eancias relativamente aos quais for reconhecida, por despacho de quem a eles presidir, vantagem em que o seu in\u00edcio, prosseguimento ou conclus\u00e3o ocorra sem aquelas limita\u00e7\u00f5es;",
            "c) Os actos processuais relativos a arguidos que n\u00e3o sejam residentes da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau e que n\u00e3o tenham autoriza\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia na qualidade de trabalhador, a quem seja aplicada medida de coac\u00e7\u00e3o que imponha proibi\u00e7\u00e3o de dela se ausentarem.",
            "3. O interrogat\u00f3rio do arguido n\u00e3o pode, sob pena de nulidade, ser efectuado entre as 0 e as 6 horas, salvo em acto seguido \u00e0 deten\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO III Tempo dos actos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 94.\u00ba",
        "Ementa": "(Contagem dos prazos de actos processuais)",
        "Numero": [
            "1. Aplicam-se \u00e0 contagem dos prazos para a pr\u00e1tica de actos processuais as disposi\u00e7\u00f5es da lei processual civil.",
            "2. Correm em f\u00e9rias os prazos relativos a processos nos quais devam praticar-se os actos referidos no n.\u00ba 2 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO III Tempo dos actos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 94.\u00ba-A",
        "Ementa": "(Prorrogabilidade dos prazos)",
        "Numero": [
            "1. Os prazos previstos nos artigos 67.\u00ba e 297.\u00ba e nos n.os 1 e 3 do artigo 401.\u00ba podem ser prorrogados por uma vez e, no m\u00e1ximo, por igual per\u00edodo, a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do arguido, do assistente ou da parte civil, quando o requerente invocar que o processo cont\u00e9m actos processuais escritos que carecem de tradu\u00e7\u00e3o para uma das l\u00ednguas oficiais ou transcri\u00e7\u00e3o e que, pela sua extens\u00e3o ou complexidade, tal tradu\u00e7\u00e3o ou transcri\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser razoavelmente efectuada no prazo inicial.",
            "2. A apresenta\u00e7\u00e3o do requerimento de prorroga\u00e7\u00e3o n\u00e3o suspende o prazo em curso.",
            "3. O juiz decide, sem possibilidade de recurso, no prazo de 24 horas e a secretaria notifica imediatamente ao requerente o despacho proferido, nos termos da al\u00ednea b) do n.\u00ba 5 do artigo 100.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO III Tempo dos actos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 95.\u00ba",
        "Ementa": "(Prazo e seu excesso)",
        "Numero": [
            "1. Salvo disposi\u00e7\u00e3o legal em contr\u00e1rio, \u00e9 de 10 dias o prazo para a pr\u00e1tica de qualquer acto processual.",
            "2. As secretarias organizam mensalmente rol dos casos em que os prazos se mostrarem excedidos e entregam-no ao presidente do tribunal e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico; estes, no prazo de 10 dias, contado da data da recep\u00e7\u00e3o, enviam o rol \u00e0 entidade com compet\u00eancia disciplinar, acompanhado da exposi\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es que determinaram os atrasos, ainda que o acto haja sido entretanto praticado."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO III Tempo dos actos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 96.\u00ba",
        "Ementa": "(Prazo para termos e mandados)",
        "Numero": [
            "1. Os funcion\u00e1rios de justi\u00e7a lavram os termos do processo e passam os mandados no prazo de 2 dias.",
            "2. O disposto no n\u00famero anterior n\u00e3o se aplica quando neste C\u00f3digo se estabelecer prazo diferente, nem quando houver arguidos detidos ou presos e o prazo ali fixado afectar o tempo de priva\u00e7\u00e3o da liberdade; neste \u00faltimo caso os actos s\u00e3o praticados imediatamente e com prefer\u00eancia sobre qualquer outro servi\u00e7o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO III Tempo dos actos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 97.\u00ba",
        "Ementa": "(Ren\u00fancia ao decurso e pr\u00e1tica de acto fora do prazo)",
        "Numero": [
            "1. A pessoa em benef\u00edcio da qual um prazo for estabelecido pode renunciar ao seu decurso, mediante requerimento endere\u00e7ado \u00e0 autoridade judici\u00e1ria que dirigir a fase do processo a que o acto respeitar, a qual o despacha em 24 horas.",
            "2. Os actos processuais s\u00f3 podem ser praticados fora dos prazos estabelecidos por lei, por despacho da autoridade referida no n\u00famero anterior, a requerimento do interessado e ouvidos os outros sujeitos processuais a quem o caso respeitar, desde que se prove justo impedimento.",
            "3. O requerimento referido no n\u00famero anterior \u00e9 apresentado no prazo de 5 dias, contado do termo do prazo legalmente fixado ou da cessa\u00e7\u00e3o do impedimento.",
            "4. A autoridade que defira a pr\u00e1tica de acto fora do prazo procede, na medida do poss\u00edvel, \u00e0 renova\u00e7\u00e3o dos actos aos quais o interessado teria o direito de assistir."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO III Tempo dos actos"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 98.\u00ba",
        "Ementa": "(Comunica\u00e7\u00e3o dos actos processuais)",
        "Numero": [
            "1. A comunica\u00e7\u00e3o dos actos processuais destina-se a transmitir:",
            "a) Uma ordem de compar\u00eancia perante os servi\u00e7os de justi\u00e7a;",
            "b) Uma convoca\u00e7\u00e3o para participar em dilig\u00eancia processual; ou",
            "c) O conte\u00fado de acto realizado ou de despacho proferido no processo.",
            "2. A comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pela secretaria, oficiosamente ou precedendo despacho da autoridade judici\u00e1ria ou de pol\u00edcia criminal competente, e \u00e9 executada pelo funcion\u00e1rio de justi\u00e7a que tiver o processo a seu cargo, ou por agente policial, administrativo ou pertencente ao servi\u00e7o postal que for designado para o efeito e se encontrar devidamente credenciado.",
            "3. A comunica\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rios servi\u00e7os de justi\u00e7a efectua-se mediante:",
            "a) Mandado: quando se determinar a pr\u00e1tica de acto processual a uma entidade com um \u00e2mbito de fun\u00e7\u00f5es situado dentro dos limites da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau;",
            "b) Carta rogat\u00f3ria: quando se tratar de acto a praticar fora daqueles limites;",
            "c) Of\u00edcio, aviso, carta, telegrama, telex, telefax, comunica\u00e7\u00e3o telef\u00f3nica ou qualquer outro meio de telecomunica\u00e7\u00e3o: quando estiver em causa um pedido de notifica\u00e7\u00e3o ou qualquer outro tipo de transmiss\u00e3o de mensagens.",
            "4. A comunica\u00e7\u00e3o telef\u00f3nica \u00e9 sempre seguida de confirma\u00e7\u00e3o por qualquer meio escrito."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO IV Comunica\u00e7\u00e3o dos actos e convoca\u00e7\u00e3o para eles"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 99.\u00ba",
        "Ementa": "(Convoca\u00e7\u00e3o para acto processual)",
        "Numero": [
            "1. A convoca\u00e7\u00e3o de uma pessoa para comparecer a acto processual pode ser feita por qualquer meio destinado a dar-lhe conhecimento do facto, inclusivamente por via telef\u00f3nica, lavrando-se cota no auto quanto ao meio utilizado.",
            "2. Quando for utilizada a via telef\u00f3nica, a entidade que efectuar a convoca\u00e7\u00e3o identifica-se e d\u00e1 conta do cargo que desempenha, bem como dos elementos que permitam ao chamado inteirar-se do acto para que \u00e9 convocado e efectuar, caso queira, a contraprova de que se trata de telefonema oficial e verdadeiro.",
            "3. Revestem a forma de notifica\u00e7\u00e3o, que indique a finalidade da convoca\u00e7\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de outros casos que a lei determinar:",
            "a) A comunica\u00e7\u00e3o do termo inicial ou final de um prazo legalmente estipulado sob pena de caducidade;",
            "b) A convoca\u00e7\u00e3o para interrogat\u00f3rio, para declara\u00e7\u00f5es ou para participar em debate instrut\u00f3rio ou em audi\u00eancia;",
            "c) A convoca\u00e7\u00e3o de pessoa que haja j\u00e1 sido chamada, sem efeito cominat\u00f3rio, e tenha faltado;",
            "d) A convoca\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o de uma medida de coac\u00e7\u00e3o ou de garantia patrimonial."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO IV Comunica\u00e7\u00e3o dos actos e convoca\u00e7\u00e3o para eles"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 100.\u00ba",
        "Ementa": "(Regras gerais sobre notifica\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "1. As notifica\u00e7\u00f5es efectuam-se mediante:",
            "a) Contacto pessoal com o notificando no lugar em que este for encontrado;",
            "b) Via postal, por meio de carta ou aviso registados; ou",
            "c) Editais e an\u00fancios, quando, salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio, se tenham revelado ineficazes as modalidades previstas nas al\u00edneas anteriores.",
            "2. Quando efectuadas por via postal, as notifica\u00e7\u00f5es presumem-se feitas no terceiro dia posterior ao do registo ou no primeiro dia \u00fatil seguinte, quando aquele o n\u00e3o for, devendo a comina\u00e7\u00e3o constar do acto de notifica\u00e7\u00e3o.",
            "3. O rosto do sobrescrito ou do aviso devem indicar com precis\u00e3o a natureza da correspond\u00eancia, a identifica\u00e7\u00e3o do tribunal ou do servi\u00e7o remetente e as normas de procedimento referidas no n\u00famero seguinte.",
            "4. Se:",
            "a) O destinat\u00e1rio se recusar a assinar, o agente dos servi\u00e7os postais entrega a carta ou o aviso e lavra nota do incidente, valendo o acto como notifica\u00e7\u00e3o;",
            "b) O destinat\u00e1rio se recusar a receber a carta ou o aviso, o agente dos servi\u00e7os postais lavra nota do incidente, valendo o acto como notifica\u00e7\u00e3o;",
            "c) O destinat\u00e1rio n\u00e3o for encontrado, a carta ou o aviso s\u00e3o entregues a pessoa que com ele habite ou trabalhe, fazendo os servi\u00e7os postais men\u00e7\u00e3o do facto;",
            "d) N\u00e3o for poss\u00edvel, pela aus\u00eancia de pessoas ou por outro qualquer motivo, proceder nos termos das al\u00edneas anteriores, os servi\u00e7os postais cumprem o disposto nos respectivos regulamentos.",
            "5. Valem como notifica\u00e7\u00e3o, salvo nos casos em que a lei exigir forma diferente, as convoca\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es feitas:",
            "a) Por autoridade judici\u00e1ria ou de pol\u00edcia criminal aos interessados presentes em acto processual por ela presidida, desde que documentados no auto;",
            "b) Por via telef\u00f3nica em caso de urg\u00eancia, se respeitarem os requisitos constantes do n.\u00ba 2 do artigo anterior e se, al\u00e9m disso, no telefonema se avisar o notificando de que a convoca\u00e7\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o vale como notifica\u00e7\u00e3o e ao telefonema se seguir confirma\u00e7\u00e3o por telefax ou por qualquer meio telem\u00e1tico.",
            "6. O notificando pode indicar pessoa, com resid\u00eancia na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, para o efeito de receber notifica\u00e7\u00f5es; neste caso, as notifica\u00e7\u00f5es levadas a cabo com observ\u00e2ncia do formalismo previsto nos n\u00fameros anteriores consideram-se como tendo sido feitas ao pr\u00f3prio notificando.",
            "7. As notifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas:",
            "a) Ao arguido, ao assistente e \u00e0 parte civil e, cumulativamente, aos respectivos defensor ou advogado, quando sejam respeitantes \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o, arquivamento, despacho de pron\u00fancia ou n\u00e3o-pron\u00fancia, designa\u00e7\u00e3o de dia para a audi\u00eancia, senten\u00e7a, aplica\u00e7\u00e3o de medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial e dedu\u00e7\u00e3o do pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil;",
            "b) Ao arguido, ao assistente e \u00e0 parte civil ou aos respectivos defensor ou advogado, nas demais situa\u00e7\u00f5es.",
            "8. Na situa\u00e7\u00e3o prevista na al\u00ednea a) do n\u00famero anterior, o prazo para a pr\u00e1tica de acto processual subsequente conta-se a partir da data da notifica\u00e7\u00e3o efectuada em \u00faltimo lugar.",
            "9. Para efeitos de notifica\u00e7\u00e3o, o assistente e a parte civil indicam a sua resid\u00eancia, local de trabalho ou outro domic\u00edlio \u00e0 sua escolha.",
            "10. A indica\u00e7\u00e3o de local para efeitos de notifica\u00e7\u00e3o, nos termos do n\u00famero anterior, \u00e9 acompanhada da advert\u00eancia ao assistente e \u00e0 parte civil de que a mudan\u00e7a da morada indicada deve ser comunicada atrav\u00e9s da entrega de requerimento ou a sua remessa por via postal registada \u00e0 secretaria onde os autos se encontrarem a correr nesse momento, sob pena de se considerarem notificados no local previsto no n\u00famero anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO IV Comunica\u00e7\u00e3o dos actos e convoca\u00e7\u00e3o para eles"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 101.\u00ba",
        "Ementa": "(Casos especiais)",
        "Numero": [
            "1. A notifica\u00e7\u00e3o de pessoa que se encontrar presa \u00e9 requisitada ao director do estabelecimento prisional e efectuada na pessoa do notificando por funcion\u00e1rio para o efeito designado.",
            "2. A pessoa que, dependendo de superior hier\u00e1rquico, tiver sido notificada para comparecer em acto processual n\u00e3o carece de autoriza\u00e7\u00e3o, mas deve informar imediatamente da notifica\u00e7\u00e3o o seu superior e apresentar-lhe documento comprovativo da compar\u00eancia.",
            "3. Tratando-se de \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal, a compar\u00eancia \u00e9 requisitada atrav\u00e9s dos servi\u00e7os respectivos."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO IV Comunica\u00e7\u00e3o dos actos e convoca\u00e7\u00e3o para eles"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 102.\u00ba",
        "Ementa": "(Dificuldade em efectuar notifica\u00e7\u00e3o ou cumprir mandado)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio de justi\u00e7a encarregado de efectuar uma notifica\u00e7\u00e3o ou de cumprir um mandado pode, quando tal se revelar necess\u00e1rio, recorrer \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a p\u00fablica.",
            "2. Todos os agentes de manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica devem prestar aux\u00edlio e colabora\u00e7\u00e3o ao funcion\u00e1rio mencionado no n\u00famero anterior e para os fins nele referidos, quando for pedida a sua interven\u00e7\u00e3o e exibida a notifica\u00e7\u00e3o ou o mandado respectivo.",
            "3. Se, apesar do aux\u00edlio e da colabora\u00e7\u00e3o prestados nos termos dos n\u00fameros anteriores, o funcion\u00e1rio de justi\u00e7a n\u00e3o tiver conseguido efectuar a notifica\u00e7\u00e3o ou cumprir o mandado, redige auto da ocorr\u00eancia, no qual indica especificadamente as dilig\u00eancias a que procedeu, e transmite-o sem demora \u00e0 entidade notificante ou mandante."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO IV Comunica\u00e7\u00e3o dos actos e convoca\u00e7\u00e3o para eles"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 103.\u00ba",
        "Ementa": "(Falta injustificada de comparecimento)",
        "Numero": [
            "1. Em caso de falta injustificada de comparecimento de pessoa regularmente convocada ou notificada, no dia, hora e local designados, o juiz condena o faltoso ao pagamento de uma soma entre 1 UC e meia e 8 UC.",
            "2. Sem preju\u00edzo do disposto no n\u00famero anterior, o juiz pode ordenar, oficiosamente ou a requerimento, a deten\u00e7\u00e3o de quem tiver faltado injustificadamente, pelo tempo indispens\u00e1vel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da dilig\u00eancia, e, bem assim, condenar o faltoso ao pagamento das despesas ocasionadas pela sua n\u00e3o compar\u00eancia, nomeadamente das relacionadas com notifica\u00e7\u00f5es, expediente e desloca\u00e7\u00e3o de pessoas.",
            "3. Se a falta for cometida pelo arguido, pode ainda ser-lhe aplicada medida de pris\u00e3o preventiva, se esta for legalmente admiss\u00edvel.",
            "4. Se a falta for cometida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico ou por advogado constitu\u00eddo ou nomeado no processo, dela \u00e9 dado conhecimento, respectivamente, ao superior hier\u00e1rquico ou ao organismo representativo da profiss\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO IV Comunica\u00e7\u00e3o dos actos e convoca\u00e7\u00e3o para eles"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 104.\u00ba",
        "Ementa": "(Justifica\u00e7\u00e3o da falta de comparecimento)",
        "Numero": [
            "1. Considera-se justificada a falta motivada por facto n\u00e3o imput\u00e1vel ao faltoso que o impe\u00e7a de comparecer no acto processual para que foi convocado ou notificado.",
            "2. A impossibilidade de comparecimento deve ser comunicada:",
            "a) Se for previs\u00edvel, com pelo menos 5 dias de anteced\u00eancia ou, n\u00e3o sendo isso poss\u00edvel, com a maior anteced\u00eancia poss\u00edvel; e",
            "b) Se for imprevis\u00edvel, no dia e hora designados para a pr\u00e1tica do acto.",
            "3. Da comunica\u00e7\u00e3o referida no n\u00famero anterior consta, sob pena de n\u00e3o justifica\u00e7\u00e3o da falta, a indica\u00e7\u00e3o do respectivo motivo, do local onde o faltoso pode ser encontrado e da dura\u00e7\u00e3o previs\u00edvel do impedimento.",
            "4. Os elementos de prova da impossibilidade de comparecimento devem ser apresentados com a comunica\u00e7\u00e3o referida no n.\u00ba 2, salvo tratando-se de impedimento imprevis\u00edvel comunicado no pr\u00f3prio dia e hora do acto processual, caso em que podem ser apresentados no prazo de 5 dias.",
            "5. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, sempre que haja lugar a produ\u00e7\u00e3o da prova testemunhal, n\u00e3o podem ser indicadas mais de 3 testemunhas.",
            "6. Se for alegada doen\u00e7a, o faltoso apresenta atestado m\u00e9dico especificando a impossibilidade ou grave inconveni\u00eancia no comparecimento e o tempo prov\u00e1vel da dura\u00e7\u00e3o do impedimento, podendo, por\u00e9m, o valor probat\u00f3rio do atestado ser abalado ou contrariado por qualquer outro meio de prova admiss\u00edvel.",
            "7. Se for imposs\u00edvel obter atestado m\u00e9dico, \u00e9 admiss\u00edvel qualquer outro meio de prova.",
            "8. Provada a impossibilidade ou grave inconveni\u00eancia no comparecimento, pode o faltoso ser ouvido no local onde se encontrar, sem preju\u00edzo da realiza\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio legalmente admiss\u00edvel no caso."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO IV Comunica\u00e7\u00e3o dos actos e convoca\u00e7\u00e3o para eles"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 105.\u00ba",
        "Ementa": "(Princ\u00edpio da legalidade)",
        "Numero": [
            "1. A viola\u00e7\u00e3o ou a inobserv\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es da lei processual penal s\u00f3 determina a nulidade do acto quando esta for expressamente cominada na lei.",
            "2. Nos casos em que a lei n\u00e3o cominar a nulidade, o acto ilegal \u00e9 irregular.",
            "3. As disposi\u00e7\u00f5es do presente t\u00edtulo n\u00e3o prejudicam as normas deste C\u00f3digo relativas a proibi\u00e7\u00f5es de prova."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO V Nulidades"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 106.\u00ba",
        "Ementa": "(Nulidades insan\u00e1veis)",
        "Numero": [
            "a) A falta do n\u00famero de ju\u00edzes que devam constituir o tribunal, ou a viola\u00e7\u00e3o das regras legais relativas ao modo de determinar a respectiva composi\u00e7\u00e3o;",
            "b) A falta de promo\u00e7\u00e3o do processo pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, nos termos do artigo 37.\u00ba, bem como a sua aus\u00eancia a actos relativamente aos quais a lei exigir a respectiva compar\u00eancia;",
            "c) A aus\u00eancia do arguido ou do seu defensor, nos casos em que a lei exigir a respectiva compar\u00eancia;",
            "d) A falta de inqu\u00e9rito ou de instru\u00e7\u00e3o, nos casos em que a lei determinar a sua obrigatoriedade;",
            "e) A viola\u00e7\u00e3o das regras de compet\u00eancia do tribunal;",
            "f) O emprego de forma de processo especial fora dos casos previstos na lei."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO V Nulidades"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 107.\u00ba",
        "Ementa": "(Nulidades dependentes de argui\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Qualquer nulidade diversa das referidas no artigo anterior deve ser arguida pelos interessados e fica sujeita \u00e0 disciplina prevista neste artigo e no artigo seguinte.",
            "2. Constituem nulidades dependentes de argui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das que forem cominadas noutras disposi\u00e7\u00f5es legais:",
            "a) O emprego de uma forma de processo quando a lei determinar a utiliza\u00e7\u00e3o de outra, sem preju\u00edzo do disposto na al\u00ednea f) do artigo anterior;",
            "b) A aus\u00eancia, por falta de notifica\u00e7\u00e3o, do assistente ou da parte civil, nos casos em que a lei exigir a respectiva compar\u00eancia;",
            "c) A falta de nomea\u00e7\u00e3o de int\u00e9rprete, nos casos em que a lei a considerar obrigat\u00f3ria;",
            "d) A insufici\u00eancia do inqu\u00e9rito ou da instru\u00e7\u00e3o e a omiss\u00e3o posterior de dilig\u00eancias que pudessem reputar-se essenciais para a descoberta da verdade.",
            "3. As nulidades referidas nos n\u00fameros anteriores devem ser arguidas:",
            "a) Tratando-se de nulidade de acto a que o interessado assista, antes que o acto esteja terminado;",
            "b) Tratando-se da nulidade referida na al\u00ednea b) do n\u00famero anterior, at\u00e9 10 dias ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o do despacho que designar dia para a audi\u00eancia;",
            "c) Tratando-se de nulidade respeitante ao inqu\u00e9rito ou \u00e0 instru\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ao encerramento do debate instrut\u00f3rio ou, n\u00e3o havendo lugar a instru\u00e7\u00e3o, at\u00e9 10 dias ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o do despacho que tiver encerrado o inqu\u00e9rito;",
            "d) Logo no in\u00edcio da audi\u00eancia nas formas de processo especiais."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO V Nulidades"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 108.\u00ba",
        "Ementa": "(Sana\u00e7\u00e3o de nulidades)",
        "Numero": [
            "1. Salvo disposi\u00e7\u00e3o legal em contr\u00e1rio, as nulidades ficam sanadas se os participantes processuais interessados:",
            "a) Renunciarem expressamente a argui-las;",
            "b) Tiverem aceite expressamente os efeitos do acto anul\u00e1vel; ou",
            "c) Se tiverem prevalecido de faculdade a cujo exerc\u00edcio o acto anul\u00e1vel se dirigia.",
            "2. As nulidades respeitantes a falta ou a v\u00edcio de notifica\u00e7\u00e3o ou de convoca\u00e7\u00e3o para acto processual ficam sanadas se a pessoa interessada comparecer ou renunciar a comparecer ao acto.",
            "3. Ressalvam-se do disposto no n\u00famero anterior os casos em que o interessado comparecer apenas com a inten\u00e7\u00e3o de arguir a nulidade."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO V Nulidades"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 109.\u00ba",
        "Ementa": "(Efeitos da declara\u00e7\u00e3o de nulidade)",
        "Numero": [
            "1. As nulidades tornam inv\u00e1lido o acto em que se verificarem, bem como os que dele dependerem e aquelas puderem afectar.",
            "2. A declara\u00e7\u00e3o de nulidade determina quais os actos que passam a considerar-se inv\u00e1lidos e ordena, sempre que necess\u00e1rio e poss\u00edvel, a sua repeti\u00e7\u00e3o, pondo as despesas respectivas a cargo do arguido, do assistente ou da parte civil que tenha dado causa, culposamente, \u00e0 nulidade.",
            "3. A declara\u00e7\u00e3o de nulidade n\u00e3o obsta ao aproveitamento de todos os actos que ainda puderem ser salvos do efeito daquela."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO V Nulidades"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 110.\u00ba",
        "Ementa": "(Irregularidades)",
        "Numero": [
            "1. Qualquer irregularidade do processo s\u00f3 determina a invalidade do acto a que se refere e dos termos subsequentes que possa afectar quando tiver sido arguida pelos interessados no pr\u00f3prio acto ou, se a este n\u00e3o tiverem assistido, nos 5 dias seguintes a contar daquele em que tiverem sido notificados para qualquer termo do processo ou intervindo em algum acto nele praticado.",
            "2. Pode ordenar-se oficiosamente a repara\u00e7\u00e3o de qualquer irregularidade, no momento em que da mesma se tomar conhecimento, quando ela puder afectar o valor do acto praticado."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais T\u00cdTULO V Nulidades"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 111.\u00ba",
        "Ementa": "(Objecto da prova)",
        "Numero": [
            "1. Constituem objecto da prova todos os factos juridicamente relevantes para a exist\u00eancia ou inexist\u00eancia do crime, a punibilidade ou n\u00e3o punibilidade do arguido e a determina\u00e7\u00e3o da pena ou medida de seguran\u00e7a aplic\u00e1vel.",
            "2. Se tiver lugar pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil, constituem igualmente objecto da prova os factos relevantes para a determina\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 112.\u00ba",
        "Ementa": "(Legalidade da prova)",
        "Numero": [
            "S\u00e3o admiss\u00edveis as provas que n\u00e3o forem proibidas por lei."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 113.\u00ba",
        "Ementa": "(M\u00e9todos proibidos de prova)",
        "Numero": [
            "1. S\u00e3o nulas, n\u00e3o podendo ser utilizadas, as provas obtidas mediante tortura, coac\u00e7\u00e3o ou, em geral, ofensa da integridade f\u00edsica ou moral da pessoa.",
            "2. S\u00e3o ofensivas da integridade f\u00edsica ou moral da pessoa as provas obtidas, mesmo que com consentimento dela, mediante:",
            "a) Perturba\u00e7\u00e3o da liberdade de vontade ou de decis\u00e3o atrav\u00e9s de maus tratos, ofensas corporais, administra\u00e7\u00e3o de meios de qualquer natureza, hipnose ou utiliza\u00e7\u00e3o de meios cru\u00e9is ou enganosos;",
            "b) Perturba\u00e7\u00e3o, por qualquer meio, da capacidade de mem\u00f3ria ou de avalia\u00e7\u00e3o;",
            "c) Utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a, fora dos casos e dos limites permitidos pela lei;",
            "d) Amea\u00e7a com medida legalmente inadmiss\u00edvel e, bem assim, com denega\u00e7\u00e3o ou condicionamento da obten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio legalmente previsto;",
            "e) Promessa de vantagem legalmente inadmiss\u00edvel.",
            "3. Ressalvados os casos previstos na lei, s\u00e3o igualmente nulas as provas obtidas mediante intromiss\u00e3o na vida privada, no domic\u00edlio, na correspond\u00eancia ou nas telecomunica\u00e7\u00f5es sem o consentimento do respectivo titular.",
            "4. Se o uso dos m\u00e9todos de obten\u00e7\u00e3o de provas previstos no presente artigo constituir crime, podem aquelas ser utilizadas com o fim exclusivo de proceder contra os agentes do mesmo."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 114.\u00ba",
        "Ementa": "(Livre aprecia\u00e7\u00e3o da prova)",
        "Numero": [
            "Salvo disposi\u00e7\u00e3o legal em contr\u00e1rio, a prova \u00e9 apreciada segundo as regras da experi\u00eancia e a livre convic\u00e7\u00e3o da entidade competente."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 115.\u00ba",
        "Ementa": "(Objecto e limites do depoimento)",
        "Numero": [
            "1. A testemunha \u00e9 inquirida sobre factos de que possua conhecimento directo e que constituam objecto da prova.",
            "2. Salvo disposi\u00e7\u00e3o legal em contr\u00e1rio, antes do momento de o juiz proceder \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da pena ou medida de seguran\u00e7a aplic\u00e1vel a inquiri\u00e7\u00e3o sobre factos relativos \u00e0 personalidade e ao car\u00e1cter do arguido, bem como \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es pessoais e \u00e0 sua conduta anterior, s\u00f3 \u00e9 permitida na medida estritamente indispens\u00e1vel para a prova de elementos constitutivos do crime, nomeadamente da culpa do agente, ou para a aplica\u00e7\u00e3o de medida de coac\u00e7\u00e3o ou de garantia patrimonial."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO I Prova testemunhal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 116.\u00ba",
        "Ementa": "(Depoimento indirecto)",
        "Numero": [
            "1. Se o depoimento resultar do que se ouviu dizer a pessoas determinadas, o juiz pode chamar estas a depor; se o n\u00e3o fizer, o depoimento produzido n\u00e3o pode, naquela parte, servir como meio de prova, salvo se a inquiri\u00e7\u00e3o das pessoas indicadas n\u00e3o for poss\u00edvel por morte, anomalia ps\u00edquica superveniente ou impossibilidade de serem encontradas.",
            "2. O disposto no n\u00famero anterior aplica-se ao caso em que o depoimento resultar da leitura de documento da autoria de pessoa diversa da testemunha.",
            "3. N\u00e3o pode, em caso algum, servir como meio de prova o depoimento de quem recusar ou n\u00e3o estiver em condi\u00e7\u00f5es de indicar a pessoa ou a fonte atrav\u00e9s das quais tomou conhecimento dos factos."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO I Prova testemunhal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 117.\u00ba",
        "Ementa": "(Vozes p\u00fablicas e convic\u00e7\u00f5es pessoais)",
        "Numero": [
            "1. N\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel como depoimento a reprodu\u00e7\u00e3o de vozes ou rumores p\u00fablicos.",
            "2. A manifesta\u00e7\u00e3o de meras convic\u00e7\u00f5es pessoais sobre factos ou a sua interpreta\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 admiss\u00edvel nos casos seguintes e na estrita medida neles indicada:",
            "a) Quando for imposs\u00edvel cindi-la do depoimento sobre factos concretos;",
            "b) Quando tiver lugar em fun\u00e7\u00e3o de qualquer ci\u00eancia, t\u00e9cnica ou arte;",
            "c) Quando ocorrer no momento de o juiz proceder \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da pena ou medida de seguran\u00e7a aplic\u00e1vel."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO I Prova testemunhal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 118.\u00ba",
        "Ementa": "(Capacidade e dever de testemunhar)",
        "Numero": [
            "1. Qualquer pessoa que se n\u00e3o encontrar interdita por anomalia ps\u00edquica tem capacidade para ser testemunha e s\u00f3 pode recusar-se nos casos previstos na lei.",
            "2. A autoridade judici\u00e1ria verifica a aptid\u00e3o f\u00edsica ou mental de qualquer pessoa para prestar testemunho, quando isso for necess\u00e1rio para avaliar da sua credibilidade e puder ser feito sem retardamento da marcha normal do processo.",
            "3. Tratando-se de depoimento de menor de 16 anos em crime sexual, pode ter lugar per\u00edcia sobre a personalidade.",
            "4. As indaga\u00e7\u00f5es, referidas nos n\u00fameros anteriores, ordenadas anteriormente ao depoimento n\u00e3o impedem que este se produza."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO I Prova testemunhal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 119.\u00ba",
        "Ementa": "(Deveres gerais da testemunha)",
        "Numero": [
            "1. Salvo disposi\u00e7\u00e3o legal em contr\u00e1rio, incumbem \u00e0 testemunha os deveres de:",
            "a) Se apresentar, no tempo e no lugar devidos, \u00e0 autoridade por quem tiver sido legitimamente convocada ou notificada, mantendo-se \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o at\u00e9 ser por ela desobrigada;",
            "b) Prestar juramento, quando ouvida por autoridade judici\u00e1ria;",
            "c) Obedecer \u00e0s indica\u00e7\u00f5es que legitimamente lhe forem dadas quanto \u00e0 forma de prestar depoimento;",
            "d) Responder com verdade \u00e0s perguntas que lhe forem dirigidas.",
            "2. A testemunha n\u00e3o \u00e9 obrigada a responder a perguntas quando alegar que das respostas resulta a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o penal."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO I Prova testemunhal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 120.\u00ba",
        "Ementa": "(Impedimentos)",
        "Numero": [
            "1. Est\u00e3o impedidos de depor como testemunhas:",
            "a) O arguido e o co-arguido no mesmo processo ou em processo conexo, enquanto mantiverem aquela qualidade;",
            "b) A pessoa que se tiver constitu\u00eddo assistente, a partir do momento da constitui\u00e7\u00e3o;",
            "c) A parte civil.",
            "2. Em caso de separa\u00e7\u00e3o de processos, os arguidos de um mesmo crime ou de um crime conexo podem depor como testemunhas, se nisso expressamente consentirem."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO I Prova testemunhal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 121.\u00ba",
        "Ementa": "(Recusa de parentes e afins)",
        "Numero": [
            "1. Podem recusar-se a depor como testemunhas:",
            "a) O descendente, ascendente, irm\u00e3o, afim at\u00e9 ao 2.\u00ba grau, adoptante, adoptado e c\u00f4njuge do arguido e quem com ele viver em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s de c\u00f4njuge;",
            "b) Quem tiver sido c\u00f4njuge do arguido ou quem com ele tiver convivido em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s de c\u00f4njuge, relativamente a factos ocorridos durante o casamento ou a coabita\u00e7\u00e3o.",
            "2. A entidade competente para receber o depoimento adverte, sob pena de nulidade, as pessoas referidas no n\u00famero anterior da faculdade que lhes assiste de recusarem o depoimento."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO I Prova testemunhal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 122.\u00ba",
        "Ementa": "(Segredo profissional)",
        "Numero": [
            "1. Os advogados, m\u00e9dicos, jornalistas, membros de institui\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, ministros de religi\u00e3o ou confiss\u00e3o religiosa e demais pessoas a quem a lei permitir ou impuser que guardem segredo profissional podem escusar-se a depor sobre factos abrangidos por aquele segredo.",
            "2. Havendo d\u00favidas fundadas sobre a legitimidade da escusa, a autoridade judici\u00e1ria perante a qual o incidente se tiver suscitado procede \u00e0s averigua\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e, se ap\u00f3s estas, concluir pela ilegitimidade da escusa, ordena ou requer ao tribunal que ordene a presta\u00e7\u00e3o do depoimento.",
            "3. O tribunal superior \u00e0quele onde o incidente se tiver suscitado, ou, no caso de o incidente se ter suscitado perante o Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia, este tribunal, pode decidir da presta\u00e7\u00e3o de testemunho com quebra do segredo profissional sempre que esta se mostre justificada face \u00e0s normas e princ\u00edpios aplic\u00e1veis da lei penal.",
            "4. A interven\u00e7\u00e3o prevista no n\u00famero anterior \u00e9 suscitada pelo juiz, oficiosamente ou a requerimento, e pode ser precedida da audi\u00e7\u00e3o de organismo representativo da profiss\u00e3o relacionada com o segredo profissional em causa.",
            "5. O disposto nos n.os 3 e 4 n\u00e3o se aplica ao segredo religioso."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO I Prova testemunhal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 123.\u00ba",
        "Ementa": "(Segredo de funcion\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio n\u00e3o pode ser inquirido sobre factos que constituam segredo e de que tiver tido conhecimento no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 2 a 4 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO I Prova testemunhal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 124.\u00ba",
        "Ementa": "(Segredo da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau)",
        "Numero": [
            "1. O depoimento sobre factos que constituam segredo da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau \u00e9 regulado em lei especial.",
            "2. O segredo da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau abrange, nomeadamente, os factos cuja revela\u00e7\u00e3o, ainda que n\u00e3o constitua crime, possa causar dano \u00e0 seguran\u00e7a, interna ou externa, da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau ou \u00e0 defesa dos seus princ\u00edpios fundamentais.",
            "3. Se a testemunha invocar segredo da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, deve este ser confirmado, no prazo de 30 dias, por interm\u00e9dio da autoridade competente; decorrido este prazo sem a confirma\u00e7\u00e3o ter sido obtida, o testemunho deve ser prestado."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO I Prova testemunhal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 125.\u00ba",
        "Ementa": "(Regras da inquiri\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O depoimento \u00e9 um acto pessoal que n\u00e3o pode, em caso algum, ser feito por interm\u00e9dio de procurador.",
            "2. \u00c0s testemunhas n\u00e3o devem ser feitas perguntas sugestivas ou impertinentes, nem quaisquer outras que possam prejudicar a espontaneidade e a sinceridade das respostas.",
            "3. A inquiri\u00e7\u00e3o deve incidir, primeiramente, sobre os elementos necess\u00e1rios \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o da testemunha, sobre as suas rela\u00e7\u00f5es de parentesco e de interesse com o arguido, o ofendido, o assistente, as partes civis e com outras testemunhas, bem como sobre quaisquer circunst\u00e2ncias relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o da credibilidade do depoimento; seguidamente, se for obrigada a juramento, deve prest\u00e1-lo, ap\u00f3s o que dep\u00f5e nos termos e dentro dos limites legais.",
            "4. Quando for conveniente, podem ser mostradas \u00e0s testemunhas quaisquer pe\u00e7as do processo, documentos que a ele respeitem, instrumentos com que o crime foi cometido ou quaisquer outros objectos apreendidos.",
            "5. Se a testemunha apresentar algum objecto ou documento que puder servir de prova, faz-se men\u00e7\u00e3o da sua apresenta\u00e7\u00e3o e junta-se ao processo ou guarda-se devidamente."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO I Prova testemunhal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 126.\u00ba",
        "Ementa": "(Imunidades e prerrogativas)",
        "Numero": [
            "1. T\u00eam aplica\u00e7\u00e3o em processo penal as imunidades e prerrogativas estabelecidas na lei quanto ao dever de testemunhar e ao modo e local de presta\u00e7\u00e3o dos depoimentos.",
            "2. Fica assegurada a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio legalmente admiss\u00edvel no caso."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO I Prova testemunhal"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 127.\u00ba",
        "Ementa": "(Regras gerais das declara\u00e7\u00f5es do arguido)",
        "Numero": [
            "1. Sempre que o arguido prestar declara\u00e7\u00f5es, e ainda que se encontre detido ou preso, deve encontrar-se livre na sua pessoa, salvo se forem necess\u00e1rias cautelas para prevenir o perigo de fuga ou actos de viol\u00eancia.",
            "2. \u00c0s declara\u00e7\u00f5es do arguido \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos artigos 115.\u00ba e 125.\u00ba, salvo disposi\u00e7\u00e3o legal em contr\u00e1rio.",
            "3. O arguido n\u00e3o presta juramento em caso algum."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO II Declara\u00e7\u00f5es do arguido, do assistente e da parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 128.\u00ba",
        "Ementa": "(Primeiro interrogat\u00f3rio judicial de arguido detido)",
        "Numero": [
            "1. O arguido detido que n\u00e3o deva ser de imediato julgado \u00e9 interrogado pelo juiz de instru\u00e7\u00e3o, no prazo m\u00e1ximo de 48 horas ap\u00f3s a deten\u00e7\u00e3o, logo que lhe for presente com a indica\u00e7\u00e3o dos motivos da deten\u00e7\u00e3o e das provas que a fundamentam.",
            "2. O interrogat\u00f3rio \u00e9 feito exclusivamente pelo juiz, com assist\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do defensor e estando presentes o funcion\u00e1rio de justi\u00e7a e o int\u00e9rprete, quando necess\u00e1rio.",
            "3. N\u00e3o \u00e9 admitida a presen\u00e7a de qualquer outra pessoa, a n\u00e3o ser que, por motivo de seguran\u00e7a, o detido deva ser guardado \u00e0 vista.",
            "4. O arguido \u00e9 perguntado pelo seu nome, filia\u00e7\u00e3o, naturalidade, data de nascimento, estado civil, profiss\u00e3o, resid\u00eancia, n\u00famero de documento oficial que permita a identifica\u00e7\u00e3o, se j\u00e1 esteve alguma vez preso, quando e porqu\u00ea e se foi ou n\u00e3o condenado e por que crimes, devendo ser advertido de que a falta de resposta a estas perguntas ou a falsidade da mesma o pode fazer incorrer em responsabilidade penal.",
            "5. Seguidamente, o juiz informa o arguido dos direitos referidos no n.\u00ba 1 do artigo 50.\u00ba, explicando-lhos se isso parecer necess\u00e1rio, conhece dos motivos da deten\u00e7\u00e3o, comunica-lhos e exp\u00f5e-lhe os factos que lhe s\u00e3o imputados.",
            "6. Prestando declara\u00e7\u00f5es, o arguido pode confessar ou negar os factos ou a sua participa\u00e7\u00e3o neles e indicar as causas que possam excluir a ilicitude ou a culpa, bem como quaisquer circunst\u00e2ncias que possam relevar para a determina\u00e7\u00e3o da sua responsabilidade ou da medida da san\u00e7\u00e3o.",
            "7. Durante o interrogat\u00f3rio o Minist\u00e9rio P\u00fablico e o defensor, sem preju\u00edzo do direito de arguir nulidades, abst\u00eam-se de qualquer interfer\u00eancia; findo ele podem, fora da presen\u00e7a do arguido, requerer ao juiz que formule \u00e0quele as perguntas que entenderem convenientes para a descoberta da verdade, sendo irrecorr\u00edvel a decis\u00e3o do juiz sobre o requerimento."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO II Declara\u00e7\u00f5es do arguido, do assistente e da parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 129.\u00ba",
        "Ementa": "(Primeiro interrogat\u00f3rio n\u00e3o judicial de arguido detido)",
        "Numero": [
            "1. O arguido detido que n\u00e3o for interrogado pelo juiz de instru\u00e7\u00e3o em acto seguido \u00e0 deten\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, podendo este ouvi-lo sumariamente.",
            "2. O interrogat\u00f3rio obedece, na parte aplic\u00e1vel, \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es relativas ao primeiro interrogat\u00f3rio judicial de arguido detido, excepto no que respeita \u00e0 assist\u00eancia de defensor, a qual s\u00f3 tem lugar se o arguido, depois de informado sobre os direitos que lhe assistem, a solicitar, sendo nesse caso correspondentemente aplic\u00e1vel ao defensor o disposto no n.\u00ba 7 do artigo anterior.",
            "3. Ap\u00f3s o interrogat\u00f3rio sum\u00e1rio o Minist\u00e9rio P\u00fablico, se n\u00e3o libertar o detido, providencia para que ele seja presente ao juiz de instru\u00e7\u00e3o nos termos do artigo anterior.",
            "4. Nos casos de terrorismo ou de criminalidade violenta ou altamente organizada, o Minist\u00e9rio P\u00fablico pode determinar que o detido n\u00e3o comunique com pessoa alguma, salvo o defensor, antes do primeiro interrogat\u00f3rio judicial."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO II Declara\u00e7\u00f5es do arguido, do assistente e da parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 130.\u00ba",
        "Ementa": "(Outros interrogat\u00f3rios)",
        "Numero": [
            "1. Os subsequentes interrogat\u00f3rios de arguido preso e os interrogat\u00f3rios de arguido em liberdade s\u00e3o feitos no inqu\u00e9rito pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico e na instru\u00e7\u00e3o e em julgamento pelo respectivo juiz, obedecendo, em tudo quanto for aplic\u00e1vel, \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es deste cap\u00edtulo.",
            "2. No inqu\u00e9rito e em actos de instru\u00e7\u00e3o, os interrogat\u00f3rios referidos no n\u00famero anterior podem ser feitos por \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal no qual o Minist\u00e9rio P\u00fablico ou o juiz de instru\u00e7\u00e3o tenham delegado a sua realiza\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO II Declara\u00e7\u00f5es do arguido, do assistente e da parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 131.\u00ba",
        "Ementa": "(Declara\u00e7\u00f5es do assistente e da parte civil)",
        "Numero": [
            "1. Ao assistente e \u00e0 parte civil podem ser tomadas declara\u00e7\u00f5es, a requerimento seu ou do arguido ou sempre que a autoridade judici\u00e1ria o entender conveniente.",
            "2. O assistente e a parte civil ficam sujeitos ao dever de verdade e a responsabilidade penal pela sua viola\u00e7\u00e3o.",
            "3. A presta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es pelo assistente e pela parte civil fica sujeita ao regime de presta\u00e7\u00e3o da prova testemunhal, salvo no que lhe for manifestamente inaplic\u00e1vel e no que a lei dispuser diferentemente.",
            "4. A presta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es pelo assistente e pela parte civil n\u00e3o \u00e9 precedida de juramento."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO II Declara\u00e7\u00f5es do arguido, do assistente e da parte civil"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 132.\u00ba",
        "Ementa": "(Pressupostos)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 admiss\u00edvel acarea\u00e7\u00e3o entre co-arguidos, entre o arguido e o assistente, entre testemunhas ou entre estas, o arguido e o assistente sempre que houver contradi\u00e7\u00e3o entre as suas declara\u00e7\u00f5es e a dilig\u00eancia se afigurar \u00fatil \u00e0 descoberta da verdade.",
            "2. O disposto no n\u00famero anterior \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel \u00e0 parte civil."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO III Prova por acarea\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 133.\u00ba",
        "Ementa": "(Procedimento)",
        "Numero": [
            "1. A acarea\u00e7\u00e3o tem lugar oficiosamente ou a requerimento.",
            "2. A entidade que presidir \u00e0 dilig\u00eancia, ap\u00f3s reproduzir as declara\u00e7\u00f5es, pede \u00e0s pessoas acareadas que as confirmem ou modifiquem e, quando necess\u00e1rio, que contestem as das outras pessoas, formulando-lhes em seguida as perguntas que entender convenientes para o esclarecimento da verdade."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO III Prova por acarea\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 134.\u00ba",
        "Ementa": "(Reconhecimento de pessoas)",
        "Numero": [
            "1. Quando houver necessidade de proceder ao reconhecimento de qualquer pessoa, solicita-se \u00e0 pessoa que deva fazer a identifica\u00e7\u00e3o que a descreva, com indica\u00e7\u00e3o de todos os pormenores de que se recorda; em seguida, \u00e9-lhe perguntado se j\u00e1 a tinha visto antes e em que condi\u00e7\u00f5es; por \u00faltimo, \u00e9 interrogada sobre outras circunst\u00e2ncias que possam influir na credibilidade da identifica\u00e7\u00e3o.",
            "2. Se a identifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o for cabal, afasta-se quem dever proceder a ela e chamam-se pelo menos duas pessoas que apresentem as maiores semelhan\u00e7as poss\u00edveis, inclusive de vestu\u00e1rio, com a pessoa a identificar; esta \u00faltima \u00e9 colocada ao lado delas, devendo, se poss\u00edvel, apresentar-se nas mesmas condi\u00e7\u00f5es em que poderia ter sido vista pela pessoa que procede ao reconhecimento; esta \u00e9 ent\u00e3o chamada e perguntada sobre se reconhece algum dos presentes e, em caso afirmativo, qual.",
            "3. Se houver raz\u00e3o para crer que a pessoa chamada a fazer a identifica\u00e7\u00e3o pode ser intimidada ou perturbada pela efectiva\u00e7\u00e3o do reconhecimento e este n\u00e3o tiver lugar em audi\u00eancia, deve o mesmo efectuar-se, se poss\u00edvel, sem que aquela pessoa seja vista pelo identificando.",
            "4. O reconhecimento que n\u00e3o obedecer ao disposto neste artigo n\u00e3o tem valor como meio de prova."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO IV Prova por reconhecimento"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 135.\u00ba",
        "Ementa": "(Reconhecimento de objectos)",
        "Numero": [
            "1. Quando houver necessidade de proceder ao reconhecimento de qualquer objecto relacionado com o crime, procede-se de harmonia com o disposto no n.\u00ba 1 do artigo anterior, em tudo quanto for correspondentemente aplic\u00e1vel.",
            "2. Se o reconhecimento deixar d\u00favidas, junta-se o objecto a reconhecer com pelo menos dois outros semelhantes e pergunta-se \u00e0 pessoa se reconhece algum de entre eles e, em caso afirmativo, qual.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 4 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO IV Prova por reconhecimento"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 136.\u00ba",
        "Ementa": "(Pluralidade de reconhecimento)",
        "Numero": [
            "1. Quando houver necessidade de proceder ao reconhecimento da mesma pessoa ou do mesmo objecto por mais de uma pessoa, cada uma delas f\u00e1-lo separadamente, impedindo-se a comunica\u00e7\u00e3o entre elas.",
            "2. Quando houver necessidade de a mesma pessoa reconhecer v\u00e1rias pessoas ou v\u00e1rios objectos, o reconhecimento \u00e9 feito separadamente para cada pessoa ou cada objecto.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos artigos 134.\u00ba e 135.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO IV Prova por reconhecimento"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 137.\u00ba",
        "Ementa": "(Pressupostos)",
        "Numero": [
            "1. Quando houver necessidade de determinar se um facto poderia ter ocorrido de certa forma, \u00e9 admiss\u00edvel a sua reconstitui\u00e7\u00e3o.",
            "2. A reconstitui\u00e7\u00e3o consiste na reprodu\u00e7\u00e3o, t\u00e3o fiel quanto poss\u00edvel, das condi\u00e7\u00f5es em que se afirma ou se sup\u00f5e ter ocorrido o facto e na repeti\u00e7\u00e3o do modo de realiza\u00e7\u00e3o do mesmo."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO V Reconstitui\u00e7\u00e3o do facto"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 138.\u00ba",
        "Ementa": "(Procedimento)",
        "Numero": [
            "1. O despacho que ordenar a reconstitui\u00e7\u00e3o do facto deve conter uma indica\u00e7\u00e3o sucinta do seu objecto, do dia, hora e local em que ocorrer\u00e3o as dilig\u00eancias e da forma da sua efectiva\u00e7\u00e3o, eventualmente com recurso a meios audiovisuais.",
            "2. No mesmo despacho pode ser designado perito para execu\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es determinadas.",
            "3. A publicidade da dilig\u00eancia deve, na medida do poss\u00edvel, ser evitada."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO V Reconstitui\u00e7\u00e3o do facto"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 139.\u00ba",
        "Ementa": "(Pressupostos e compet\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. A prova pericial tem lugar quando a percep\u00e7\u00e3o ou a aprecia\u00e7\u00e3o dos factos exigirem especiais conhecimentos t\u00e9cnicos, cient\u00edficos ou art\u00edsticos.",
            "2. A per\u00edcia \u00e9 realizada em estabelecimento, laborat\u00f3rio ou servi\u00e7o oficial apropriados ou, quando tal n\u00e3o for poss\u00edvel ou conveniente, por perito nomeado de entre pessoas constantes de listas de peritos existentes no tribunal, ou, na sua falta ou impossibilidade de resposta em tempo \u00fatil, por pessoa de honorabilidade e de reconhecida compet\u00eancia na mat\u00e9ria em causa.",
            "3. Quando a per\u00edcia se revelar de especial complexidade ou exigir conhecimentos de mat\u00e9rias distintas, pode ela ser deferida a v\u00e1rios peritos funcionando em moldes colegiais ou interdisciplinares."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VI Prova pericial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 140.\u00ba",
        "Ementa": "(Desempenho da fun\u00e7\u00e3o de perito)",
        "Numero": [
            "1. O perito \u00e9 obrigado a desempenhar a fun\u00e7\u00e3o para que tiver sido competentemente nomeado, sem preju\u00edzo do disposto no artigo 36.\u00ba",
            "2. O perito pode ser substitu\u00eddo pela autoridade judici\u00e1ria quando n\u00e3o apresentar o relat\u00f3rio no prazo fixado ou quando desempenhar de forma negligente o encargo que lhe foi cometido.",
            "3. A decis\u00e3o de substitui\u00e7\u00e3o do perito \u00e9 irrecorr\u00edvel.",
            "4. Operada a substitui\u00e7\u00e3o, o substitu\u00eddo \u00e9 notificado para comparecer perante a autoridade judici\u00e1ria competente e expor as raz\u00f5es por que n\u00e3o cumpriu o encargo; se aquela autoridade considerar ter havido grosseira viola\u00e7\u00e3o dos deveres que incumbiam ao substitu\u00eddo, o juiz, oficiosamente ou a requerimento, condena-o ao pagamento de uma soma entre 1 UC e meia e 4 UC."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VI Prova pericial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 141.\u00ba",
        "Ementa": "(Despacho que ordena a per\u00edcia)",
        "Numero": [
            "1. A per\u00edcia \u00e9 ordenada, oficiosamente ou a requerimento, por despacho, contendo a indica\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o ou o nome dos peritos e a indica\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria do objecto da per\u00edcia, bem como, precedendo audi\u00e7\u00e3o dos peritos, se poss\u00edvel, a indica\u00e7\u00e3o do dia, hora e local em que se efectivar\u00e1.",
            "2. O despacho \u00e9 notificado ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, quando este n\u00e3o for o seu autor ou n\u00e3o tenha havido delega\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal, ao arguido, ao assistente e \u00e0 parte civil, com a anteced\u00eancia m\u00ednima de 5 dias sobre a data indicada para a realiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia.",
            "3. Ressalvam-se do disposto no n\u00famero anterior os casos:",
            "a) Em que a per\u00edcia tiver lugar no decurso do inqu\u00e9rito e houver raz\u00f5es para crer que o conhecimento dela ou dos seus resultados pelo arguido, pelo assistente ou pela parte civil poderia prejudicar as finalidades do inqu\u00e9rito;",
            "b) Em que a per\u00edcia tiver lugar no decurso de inqu\u00e9rito e tenha sido deferida a estabelecimento, laborat\u00f3rio ou servi\u00e7o oficial apropriados;",
            "c) Em que a per\u00edcia se revele de manifesta simplicidade;",
            "d) De urg\u00eancia ou de perigo na demora."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VI Prova pericial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 142.\u00ba",
        "Ementa": "(Procedimento)",
        "Numero": [
            "1. A autoridade judici\u00e1ria ou o \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal, oficiosamente ou a requerimento dos peritos, pode formular quesitos quando a sua exist\u00eancia se revelar conveniente.",
            "2. A autoridade judici\u00e1ria ou o \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal assiste, sempre que poss\u00edvel e conveniente, \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia, podendo permitir tamb\u00e9m a presen\u00e7a do arguido e do assistente, salvo se a per\u00edcia for suscept\u00edvel de ofender o pudor.",
            "3. Se os peritos carecerem de quaisquer dilig\u00eancias ou esclarecimentos, requerem que essas dilig\u00eancias se pratiquem ou esses esclarecimentos lhes sejam fornecidos, podendo para tanto ser-lhes mostrados quaisquer actos ou documentos do processo.",
            "4. Os elementos de que o perito tome conhecimento no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es s\u00f3 podem ser utilizados dentro do objecto e das finalidades da per\u00edcia."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VI Prova pericial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 143.\u00ba",
        "Ementa": "(Relat\u00f3rio pericial)",
        "Numero": [
            "1. Finda a per\u00edcia, os peritos procedem \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio, no qual mencionam e descrevem as suas respostas e conclus\u00f5es devidamente fundamentadas e que n\u00e3o podem ser contraditadas; aos peritos podem, por\u00e9m, ser pedidos esclarecimentos pela autoridade judici\u00e1ria ou pelo \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal, pelo arguido, pelo assistente e pela parte civil.",
            "2. O relat\u00f3rio, elaborado logo em seguida \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia, pode ser ditado para o auto.",
            "3. Se o relat\u00f3rio n\u00e3o puder ser elaborado logo em seguida \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia, \u00e9 marcado um prazo, n\u00e3o superior a 60 dias, para a sua apresenta\u00e7\u00e3o; em casos de especial complexidade, o prazo pode ser prorrogado, a requerimento fundamentado dos peritos, por mais 30 dias.",
            "4. Se o conhecimento dos resultados da per\u00edcia n\u00e3o for indispens\u00e1vel para o ju\u00edzo sobre a acusa\u00e7\u00e3o ou sobre a pron\u00fancia, pode a autoridade judici\u00e1ria competente autorizar que o relat\u00f3rio seja apresentado at\u00e9 \u00e0 abertura da audi\u00eancia.",
            "5. Se a per\u00edcia for realizada por mais de um perito e houver discord\u00e2ncia entre eles, apresenta cada um o seu relat\u00f3rio, o mesmo sucedendo na per\u00edcia interdisciplinar.",
            "6. Tratando-se de per\u00edcia colegial, pode haver lugar a opini\u00e3o vencedora e opini\u00e3o vencida."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VI Prova pericial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 144.\u00ba",
        "Ementa": "(Esclarecimentos e nova per\u00edcia)",
        "Numero": [
            "1. Em qualquer altura do processo pode a autoridade judici\u00e1ria competente determinar, oficiosamente ou a requerimento, quando isso se revelar de interesse para a descoberta da verdade, que:",
            "a) Os peritos sejam convocados para prestarem esclarecimentos complementares, devendo ser-lhes comunicado o dia, hora e local em que se efectivar\u00e1 a dilig\u00eancia; ou",
            "b) Seja realizada nova per\u00edcia ou renovada a per\u00edcia anterior a cargo de outro ou outros peritos.",
            "2. A presta\u00e7\u00e3o de esclarecimentos complementares, nos termos da al\u00ednea a) do n\u00famero anterior, pode tamb\u00e9m ser determinada por \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal, durante o inqu\u00e9rito, relativamente a per\u00edcias que tenham ordenado."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VI Prova pericial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 145.\u00ba",
        "Ementa": "(Per\u00edcia m\u00e9dico-legal e psiqui\u00e1trica)",
        "Numero": [
            "1. A per\u00edcia relativa a quest\u00f5es m\u00e9dico-legais \u00e9 deferida a peritos m\u00e9dicos ou, quando isso n\u00e3o for poss\u00edvel ou conveniente, a quaisquer m\u00e9dicos especialistas ou cl\u00ednicas m\u00e9dicas da especialidade adequada.",
            "2. O disposto no n\u00famero anterior \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel \u00e0 per\u00edcia relativa a quest\u00f5es psiqui\u00e1tricas, na qual podem participar tamb\u00e9m especialistas em psicologia e criminologia."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VI Prova pericial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 146.\u00ba",
        "Ementa": "(Per\u00edcia sobre a personalidade)",
        "Numero": [
            "1. Para efeitos de avalia\u00e7\u00e3o da personalidade e da perigosidade do arguido pode haver lugar a per\u00edcia sobre as suas caracter\u00edsticas ps\u00edquicas independentes de causas patol\u00f3gicas, bem como sobre o seu grau de socializa\u00e7\u00e3o.",
            "2. A per\u00edcia referida no n\u00famero anterior pode relevar nomeadamente para a decis\u00e3o sobre a revoga\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva, a culpa do agente e a determina\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o.",
            "3. A per\u00edcia deve ser deferida a servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social e a institutos especializados ou, quando isso n\u00e3o for poss\u00edvel ou conveniente, a especialistas em criminologia, em psicologia, em sociologia ou em psiquiatria.",
            "4. Os peritos podem requerer informa\u00e7\u00f5es sobre os antecedentes criminais do arguido, se delas tiverem necessidade."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VI Prova pericial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 147.\u00ba",
        "Ementa": "(Destrui\u00e7\u00e3o de objectos)",
        "Numero": [
            "1. Se os peritos, para procederem \u00e0 per\u00edcia, precisarem de destruir, alterar ou comprometer gravemente a integridade de qualquer objecto, pedem autoriza\u00e7\u00e3o para tal \u00e0 entidade que tiver ordenado a per\u00edcia.",
            "2. Concedida a autoriza\u00e7\u00e3o fica nos autos a descri\u00e7\u00e3o exacta do objecto e, sempre que poss\u00edvel, a sua fotografia; tratando-se de documento, fica a sua fotoc\u00f3pia devidamente conferida."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VI Prova pericial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 148.\u00ba",
        "Ementa": "(Remunera\u00e7\u00e3o do perito)",
        "Numero": [
            "1. Sem preju\u00edzo de regimes especiais previstos na lei, a entidade que tiver ordenado per\u00edcia em estabelecimento ou por perito n\u00e3o oficial fixa a remunera\u00e7\u00e3o do perito, tendo em aten\u00e7\u00e3o os honor\u00e1rios correntemente pagos por servi\u00e7os do g\u00e9nero e do relevo dos que foram prestados.",
            "2. Em caso de substitui\u00e7\u00e3o do perito, nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 140.\u00ba, pode a entidade competente determinar que n\u00e3o h\u00e1 lugar a remunera\u00e7\u00e3o para o substitu\u00eddo.",
            "3. Das decis\u00f5es sobre a remunera\u00e7\u00e3o cabe, conforme os casos, impugna\u00e7\u00e3o ou recurso.",
            "4. A impugna\u00e7\u00e3o faz-se por requerimento, devidamente fundamentado, a apresentar no prazo de 10 dias."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VI Prova pericial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 149.\u00ba",
        "Ementa": "(Valor da prova pericial)",
        "Numero": [
            "1. O ju\u00edzo t\u00e9cnico, cient\u00edfico ou art\u00edstico inerente \u00e0 prova pericial presume-se subtra\u00eddo \u00e0 livre aprecia\u00e7\u00e3o do julgador.",
            "2. Sempre que a convic\u00e7\u00e3o do julgador divergir do ju\u00edzo contido no parecer dos peritos, deve aquele fundamentar a diverg\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VI Prova pericial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 150.\u00ba",
        "Ementa": "(Admissibilidade)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 admiss\u00edvel prova por documento, entendendo-se por tal a declara\u00e7\u00e3o, sinal ou nota\u00e7\u00e3o corporizada em escrito ou qualquer outro meio t\u00e9cnico, nos termos da lei penal.",
            "2. A jun\u00e7\u00e3o da prova documental \u00e9 feita oficiosamente ou a requerimento, n\u00e3o podendo juntar-se documento que contiver declara\u00e7\u00e3o an\u00f3nima, salvo se for, ele mesmo, objecto ou elemento do crime."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VII Prova documental"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 151.\u00ba",
        "Ementa": "(Quando pode juntar-se documento)",
        "Numero": [
            "1. O documento deve ser junto no decurso do inqu\u00e9rito ou da instru\u00e7\u00e3o e, n\u00e3o sendo isso poss\u00edvel, deve s\u00ea-lo at\u00e9 ao encerramento da audi\u00eancia.",
            "2. Fica assegurada, em qualquer caso, a possibilidade de contradit\u00f3rio, para realiza\u00e7\u00e3o do qual o tribunal pode conceder um prazo n\u00e3o superior a 10 dias.",
            "3. O disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel a pareceres de advogados, de jurisconsultos ou de t\u00e9cnicos, os quais podem sempre ser juntos at\u00e9 ao encerramento da audi\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VII Prova documental"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 152.\u00ba",
        "Ementa": "(Tradu\u00e7\u00e3o, decifra\u00e7\u00e3o e transcri\u00e7\u00e3o de documentos)",
        "Numero": [
            "1. Se o documento for escrito em l\u00edngua n\u00e3o oficial \u00e9 ordenada, sempre que necess\u00e1rio, a sua tradu\u00e7\u00e3o, nos termos do n.\u00ba 3 do artigo 82.\u00ba",
            "2. Se o documento for dificilmente leg\u00edvel \u00e9 feito acompanhar de transcri\u00e7\u00e3o que o esclare\u00e7a e, se for cifrado, \u00e9 submetido a per\u00edcia destinada a obter a sua decifra\u00e7\u00e3o.",
            "3. Se o documento consistir em registo fonogr\u00e1fico \u00e9, sempre que necess\u00e1rio, transcrito nos autos, nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 91.\u00ba, podendo o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o arguido, o assistente ou a parte civil requerer a confer\u00eancia, na sua presen\u00e7a, da transcri\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VII Prova documental"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 153.\u00ba",
        "Ementa": "(Valor probat\u00f3rio das reprodu\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas)",
        "Numero": [
            "1. As reprodu\u00e7\u00f5es fotogr\u00e1ficas, cinematogr\u00e1ficas, fonogr\u00e1ficas ou por meio de processo electr\u00f3nico e, de um modo geral, quaisquer reprodu\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas s\u00f3 valem como prova dos factos ou coisas reproduzidas se n\u00e3o forem il\u00edcitas, nos termos da lei penal.",
            "2. N\u00e3o se consideram, nomeadamente, il\u00edcitas para os efeitos previstos no n\u00famero anterior as reprodu\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas que obedecerem ao disposto no t\u00edtulo III deste livro.",
            "3. Sem preju\u00edzo do disposto nos n\u00fameros anteriores, quando n\u00e3o se puder juntar ao auto ou nele conservar o original de qualquer documento, mas unicamente a sua reprodu\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, esta tem o mesmo valor probat\u00f3rio do original se com ele tiver sido identificada nesse ou noutro processo."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VII Prova documental"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 154.\u00ba",
        "Ementa": "(Valor probat\u00f3rio dos documentos aut\u00eanticos e autenticados)",
        "Numero": [
            "Consideram-se provados os factos materiais constantes de documento aut\u00eantico ou autenticado enquanto a autenticidade do documento ou a veracidade do seu conte\u00fado n\u00e3o forem fundadamente postas em causa."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VII Prova documental"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 155.\u00ba",
        "Ementa": "(Documento falso)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal pode, oficiosamente ou a requerimento, declarar no dispositivo da senten\u00e7a, mesmo que esta seja absolut\u00f3ria, um documento junto dos autos como falso, devendo, para tal fim, quando o julgar necess\u00e1rio e sem retardamento sens\u00edvel do processo, mandar proceder \u00e0s dilig\u00eancias e admitir a produ\u00e7\u00e3o da prova necess\u00e1rias.",
            "2. Do dispositivo relativo \u00e0 falsidade de um documento pode recorrer-se autonomamente, nos mesmos termos em que poderia recorrer-se da parte restante da senten\u00e7a.",
            "3. No caso previsto no n.\u00ba 1 e, ainda, sempre que o tribunal tiver ficado com a fundada suspeita da falsidade de um documento, transmite c\u00f3pia deste ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, para os efeitos da lei."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO II Meios de prova CAP\u00cdTULO VII Prova documental"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 156.\u00ba",
        "Ementa": "(Pressupostos)",
        "Numero": [
            "1. Por meio de exames das pessoas, dos lugares e das coisas, inspeccionam-se os vest\u00edgios que possa ter deixado o crime e todos os ind\u00edcios relativos ao modo como e ao lugar onde foi praticado, \u00e0s pessoas que o cometeram ou sobre as quais foi cometido.",
            "2. Logo que houver not\u00edcia da pr\u00e1tica de crime, providencia-se para evitar, quando poss\u00edvel, que os seus vest\u00edgios se apaguem ou alterem antes de serem examinados, proibindo-se, se necess\u00e1rio, a entrada ou o tr\u00e2nsito de pessoas estranhas no local do crime ou quaisquer outros actos que possam prejudicar a descoberta da verdade.",
            "3. Se os vest\u00edgios deixados pelo crime se encontrarem alterados ou tiverem desaparecido, descreve-se o estado em que se encontram as pessoas, os lugares e as coisas em que possam ter existido, procurando-se, quanto poss\u00edvel, reconstitu\u00ed-los e descrevendo-se o modo, o tempo e as causas da altera\u00e7\u00e3o ou do desaparecimento.",
            "4. Enquanto n\u00e3o estiver presente no local a autoridade judici\u00e1ria ou o \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal competentes, cabe a qualquer agente da autoridade tomar provisoriamente as provid\u00eancias referidas no n.\u00ba 2, se de outro modo houver perigo iminente para a obten\u00e7\u00e3o da prova."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO I Exames"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 157.\u00ba",
        "Ementa": "(Sujei\u00e7\u00e3o a exame)",
        "Numero": [
            "1. Se algu\u00e9m pretender eximir-se ou obstar a qualquer exame devido ou a facultar coisa que deva ser examinada, pode ser compelido por decis\u00e3o da autoridade judici\u00e1ria competente.",
            "2. O exame suscept\u00edvel de ofender o pudor da pessoa deve respeitar a dignidade e, na medida do poss\u00edvel, o pudor de quem a ele se submeter; ao exame s\u00f3 assistem quem a ele proceder e a autoridade judici\u00e1ria competente, podendo o examinando fazer-se acompanhar de pessoa da sua confian\u00e7a, se n\u00e3o houver perigo na demora, e devendo ser informado de que possui essa faculdade."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO I Exames"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 158.\u00ba",
        "Ementa": "(Pessoas no local do exame)",
        "Numero": [
            "1. A autoridade judici\u00e1ria ou o \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal competentes podem determinar que alguma ou algumas pessoas se n\u00e3o afastem do local do exame e obrigar, com o aux\u00edlio da for\u00e7a p\u00fablica, se necess\u00e1rio, as que pretenderem afastar-se a que nele se conservem enquanto o exame n\u00e3o terminar e a sua presen\u00e7a for indispens\u00e1vel.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 4 do artigo 156.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO I Exames"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 159.\u00ba",
        "Ementa": "(Pressupostos)",
        "Numero": [
            "1. Quando houver ind\u00edcios de que algu\u00e9m oculta na sua pessoa quaisquer objectos relacionados com um crime ou que possam servir de prova, \u00e9 ordenada revista.",
            "2. Quando houver ind\u00edcios de que os objectos referidos no n\u00famero anterior, ou o arguido ou outra pessoa que deva ser detida, se encontram em lugar reservado ou n\u00e3o livremente acess\u00edvel ao p\u00fablico, \u00e9 ordenada busca.",
            "3. As revistas e as buscas s\u00e3o autorizadas ou ordenadas por despacho da autoridade judici\u00e1ria competente, devendo esta, sempre que poss\u00edvel, presidir \u00e0 dilig\u00eancia.",
            "4. Ressalvam-se das exig\u00eancias contidas no n\u00famero anterior as revistas e as buscas efectuadas por \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal nos casos:",
            "a) Em que houver raz\u00e3o para crer que a demora poderia representar grave perigo para bens jur\u00eddicos de valor relevante;",
            "b) Em que os visados consintam, desde que o consentimento prestado fique, por qualquer forma, documentado; ou",
            "c) Aquando de deten\u00e7\u00e3o em flagrante por crime a que corresponda pena de pris\u00e3o.",
            "5. Nos casos referidos na al\u00ednea a) do n\u00famero anterior, a realiza\u00e7\u00e3o da dilig\u00eancia \u00e9, sob pena de nulidade, imediatamente comunicada ao juiz de instru\u00e7\u00e3o e por este apreciada em ordem \u00e0 sua valida\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO II Revistas e buscas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 160.\u00ba",
        "Ementa": "(Formalidades da revista)",
        "Numero": [
            "1. Antes de se proceder a revista \u00e9 entregue ao visado, salvo nos casos do n.\u00ba 4 do artigo anterior, c\u00f3pia do despacho que a determinou, na qual se faz men\u00e7\u00e3o de que aquele pode indicar, para presenciar a dilig\u00eancia, pessoa da sua confian\u00e7a e que se apresente sem delonga.",
            "2. A revista deve respeitar a dignidade pessoal e, na medida do poss\u00edvel, o pudor do visado."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO II Revistas e buscas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 161.\u00ba",
        "Ementa": "(Formalidades da busca)",
        "Numero": [
            "1. Antes de se proceder a busca \u00e9 entregue, salvo nos casos do n.\u00ba 4 do artigo 159.\u00ba, a quem tiver a disponibilidade do lugar em que a dilig\u00eancia se realiza, c\u00f3pia do despacho que a determinou, na qual se faz men\u00e7\u00e3o de que pode assistir \u00e0 dilig\u00eancia e fazer-se acompanhar ou substituir por pessoa da sua confian\u00e7a e que se apresente sem delonga.",
            "2. Faltando as pessoas referidas no n\u00famero anterior, a c\u00f3pia \u00e9, sempre que poss\u00edvel, entregue a um parente, a um vizinho, ao porteiro ou a algu\u00e9m que o substitua.",
            "3. Juntamente com a busca ou durante ela pode proceder-se a revista de pessoas que se encontrem no lugar, se quem ordenar ou efectuar a busca tiver raz\u00f5es para presumir que se verificam os pressupostos do n.\u00ba 1 do artigo 159.\u00ba, podendo igualmente proceder-se como se disp\u00f5e no artigo 158.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO II Revistas e buscas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 162.\u00ba",
        "Ementa": "(Busca domicili\u00e1ria)",
        "Numero": [
            "1. A busca em casa habitada ou numa sua depend\u00eancia fechada s\u00f3 pode ser ordenada ou autorizada pelo juiz, n\u00e3o podendo, salvo no caso previsto na al\u00ednea b) do n.\u00ba 4 do artigo 159.\u00ba, ser efectuada entre as 21 e as 7 horas, sob pena de nulidade.",
            "2. Nos casos referidos nas al\u00edneas a) e b) do n.\u00ba 4 do artigo 159.\u00ba, as buscas domicili\u00e1rias podem tamb\u00e9m ser ordenadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico ou ser efectuadas por \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 5 do artigo 159.\u00ba",
            "3. Tratando-se de busca em escrit\u00f3rio de advogado ou em consult\u00f3rio m\u00e9dico, ela \u00e9, sob pena de nulidade, presidida pessoalmente pelo juiz, o qual avisa previamente o presidente do organismo representativo da respectiva profiss\u00e3o, se um tal organismo existir, para que o mesmo, ou um seu delegado, possa estar presente.",
            "4. Tratando-se de busca em estabelecimento oficial de sa\u00fade, o aviso a que se refere o n\u00famero anterior \u00e9 feito ao director, ou a quem legalmente o substituir."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO II Revistas e buscas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 163.\u00ba",
        "Ementa": "(Objectos suscept\u00edveis de apreens\u00e3o e pressupostos desta)",
        "Numero": [
            "1. S\u00e3o apreendidos os objectos que tiverem servido ou estivessem destinados a servir a pr\u00e1tica de um crime, os que constitu\u00edrem o seu produto, lucro, pre\u00e7o ou recompensa, e bem assim todos os objectos que tiverem sido deixados pelo agente no local do crime ou quaisquer outros suscept\u00edveis de servir a prova.",
            "2. Os objectos apreendidos s\u00e3o juntos ao processo, quando poss\u00edvel, e, quando n\u00e3o, confiados \u00e0 guarda do funcion\u00e1rio de justi\u00e7a adstrito ao processo ou de um deposit\u00e1rio, de tudo se fazendo men\u00e7\u00e3o no auto.",
            "3. As apreens\u00f5es s\u00e3o autorizadas, ordenadas ou validadas por despacho da autoridade judici\u00e1ria.",
            "4. Os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal podem efectuar apreens\u00f5es no decurso de revistas ou de buscas, nos termos previstos neste C\u00f3digo para tais dilig\u00eancias, ou quando haja urg\u00eancia ou perigo na demora.",
            "5. As apreens\u00f5es efectuadas por \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal s\u00e3o sujeitas a valida\u00e7\u00e3o pela autoridade judici\u00e1ria, no prazo m\u00e1ximo de 72 horas.",
            "6. A apreens\u00e3o que for autorizada, ordenada ou validada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 impugn\u00e1vel, no prazo de 10 dias, perante o juiz de instru\u00e7\u00e3o.",
            "7. A impugna\u00e7\u00e3o referida no n\u00famero anterior \u00e9 deduzida em separado, com efeito meramente devolutivo."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO III Apreens\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 164.\u00ba",
        "Ementa": "(Apreens\u00e3o de correspond\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. A apreens\u00e3o, mesmo nas esta\u00e7\u00f5es de correios e de telecomunica\u00e7\u00f5es, de cartas, encomendas, valores, telegramas ou qualquer outra correspond\u00eancia s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel, sob pena de nulidade, quando autorizada ou ordenada por despacho judicial e desde que haja fundadas raz\u00f5es para crer que:",
            "a) A correspond\u00eancia foi expedida pelo suspeito ou lhe \u00e9 dirigida, mesmo que sob nome diverso ou atrav\u00e9s de pessoa diversa;",
            "b) Est\u00e1 em causa crime pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a 3 anos; e",
            "c) A dilig\u00eancia se revelar\u00e1 de grande interesse para a descoberta da verdade ou para a prova.",
            "2. \u00c9 proibida, sob pena de nulidade, a apreens\u00e3o e qualquer outra forma de controlo da correspond\u00eancia entre o arguido e o seu defensor, salvo se o juiz tiver fundadas raz\u00f5es para crer que aquela constitui objecto ou elemento de um crime.",
            "3. O juiz que tiver autorizado ou ordenado a dilig\u00eancia \u00e9 a primeira pessoa a tomar conhecimento do conte\u00fado da correspond\u00eancia apreendida; se a considerar relevante para a prova, f\u00e1-la juntar ao processo; caso contr\u00e1rio, restitui-a a quem de direito, n\u00e3o podendo ela ser utilizada como meio de prova, e fica ligado por dever de segredo relativamente \u00e0quilo de que tiver tomado conhecimento e n\u00e3o tiver interesse para a prova."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO III Apreens\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 165.\u00ba",
        "Ementa": "(Apreens\u00e3o em escrit\u00f3rio de advogado ou em consult\u00f3rio m\u00e9dico)",
        "Numero": [
            "1. \u00c0 apreens\u00e3o operada em escrit\u00f3rio de advogado ou em consult\u00f3rio m\u00e9dico \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 3 e 4 do artigo 162.\u00ba",
            "2. Nos casos referidos no n\u00famero anterior n\u00e3o \u00e9 permitida, sob pena de nulidade, a apreens\u00e3o de documentos abrangidos pelo segredo profissional, salvo se eles mesmos constitu\u00edrem objecto ou elemento de um crime.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO III Apreens\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 166.\u00ba",
        "Ementa": "(Apreens\u00e3o em estabelecimento banc\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "1. A autoridade judici\u00e1ria procede \u00e0 apreens\u00e3o de t\u00edtulos, valores, quantias e quaisquer outros objectos depositados em bancos ou outras institui\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, mesmo que em cofres individuais, quando tiver fundadas raz\u00f5es para crer que eles est\u00e3o relacionados com um crime e se revelar\u00e3o de grande interesse para a descoberta da verdade ou para a prova, mesmo que n\u00e3o perten\u00e7am ao arguido ou n\u00e3o estejam depositados em seu nome.",
            "2. O juiz pode examinar a correspond\u00eancia e qualquer documenta\u00e7\u00e3o banc\u00e1rias para descoberta dos objectos a apreender nos termos do n\u00famero anterior.",
            "3. O exame referido no n\u00famero anterior \u00e9 feito pessoalmente pelo juiz, coadjuvado, quando necess\u00e1rio, por \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal e por t\u00e9cnicos qualificados, ficando ligados por dever de segredo relativamente a tudo aquilo de que tiverem tomado conhecimento e n\u00e3o tiver interesse para a prova."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO III Apreens\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 167.\u00ba",
        "Ementa": "(Segredo profissional e da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau)",
        "Numero": [
            "1. As pessoas indicadas nos artigos 122.\u00ba e 123.\u00ba apresentam \u00e0 autoridade judici\u00e1ria, quando esta o ordenar, os documentos ou quaisquer objectos que tiverem na sua posse e devam ser apreendidos, salvo se invocarem, por escrito, segredo profissional ou segredo da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau.",
            "2. Se a recusa se fundar em segredo profissional, \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 122.\u00ba",
            "3. Se a recusa se fundar em segredo da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 124.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO III Apreens\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 168.\u00ba",
        "Ementa": "(C\u00f3pias e certid\u00f5es)",
        "Numero": [
            "1. Aos autos pode ser junta c\u00f3pia dos documentos apreendidos, restituindo-se nesse caso o original; tornando-se necess\u00e1rio conservar o original, dele pode ser feita c\u00f3pia ou extra\u00edda certid\u00e3o e entregue a quem legitimamente o detinha; na c\u00f3pia e na certid\u00e3o \u00e9 feita men\u00e7\u00e3o expressa da apreens\u00e3o.",
            "2. Do auto de apreens\u00e3o \u00e9 entregue c\u00f3pia, sempre que solicitada, a quem legitimamente detinha o documento ou o objecto apreendidos."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO III Apreens\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 169.\u00ba",
        "Ementa": "(Aposi\u00e7\u00e3o e levantamento de selos)",
        "Numero": [
            "Sempre que poss\u00edvel, os objectos apreendidos s\u00e3o selados; ao levantamento dos selos assistem, sendo poss\u00edvel, as mesmas pessoas que tiverem estado presentes na sua aposi\u00e7\u00e3o, as quais verificam se os selos n\u00e3o foram violados nem foi feita qualquer altera\u00e7\u00e3o nos objectos apreendidos."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO III Apreens\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 170.\u00ba",
        "Ementa": "(Apreens\u00e3o de coisas perec\u00edveis, deterior\u00e1veis ou perigosas)",
        "Numero": [
            "Se a apreens\u00e3o respeitar a coisas perec\u00edveis, deterior\u00e1veis ou perigosas, a autoridade judici\u00e1ria pode ordenar, conforme os casos, a sua venda, destrui\u00e7\u00e3o ou afecta\u00e7\u00e3o a finalidade socialmente \u00fatil."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO III Apreens\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 171.\u00ba",
        "Ementa": "(Restitui\u00e7\u00e3o dos objectos apreendidos)",
        "Numero": [
            "1. Logo que se tornar desnecess\u00e1rio manter a apreens\u00e3o para efeitos de prova, os objectos apreendidos s\u00e3o restitu\u00eddos a quem de direito.",
            "2. Logo que transitar em julgado a senten\u00e7a, os objectos apreendidos s\u00e3o restitu\u00eddos a quem de direito, salvo se tiverem sido declarados perdidos a favor da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau.",
            "3. Ressalva-se do disposto nos n\u00fameros anteriores o caso em que a apreens\u00e3o de objectos pertencentes ao arguido ou ao respons\u00e1vel civil deva ser mantida a t\u00edtulo de arresto preventivo, nos termos do artigo 212.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova T\u00cdTULO III Meios de obten\u00e7\u00e3o da prova CAP\u00cdTULO III Apreens\u00f5es"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 176.\u00ba",
        "Ementa": "(Princ\u00edpio da legalidade)",
        "Numero": [
            "1. A liberdade das pessoas s\u00f3 pode ser limitada, total ou parcialmente, em fun\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias processuais de natureza cautelar, pelas medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial previstas na lei.",
            "2. Para efeitos do disposto no presente livro, n\u00e3o se considera medida de coac\u00e7\u00e3o a obriga\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o perante a autoridade competente, nos termos e com os efeitos previstos no artigo 233.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 177.\u00ba",
        "Ementa": "(Condi\u00e7\u00f5es gerais de aplica\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A aplica\u00e7\u00e3o de medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial depende da pr\u00e9via constitui\u00e7\u00e3o como arguido, nos termos do artigo 47.\u00ba, da pessoa que delas for objecto.",
            "2. Nenhuma medida de coac\u00e7\u00e3o ou de garantia patrimonial \u00e9 aplicada quando houver fundados motivos para crer na exist\u00eancia de causas de isen\u00e7\u00e3o da responsabilidade ou de extin\u00e7\u00e3o do procedimento penal."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 178.\u00ba",
        "Ementa": "(Princ\u00edpio de adequa\u00e7\u00e3o e proporcionalidade)",
        "Numero": [
            "1. As medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial a aplicar em concreto devem ser adequadas \u00e0s exig\u00eancias cautelares que o caso requerer e proporcionais \u00e0 gravidade do crime e \u00e0s san\u00e7\u00f5es que previsivelmente venham a ser aplicadas.",
            "2. A execu\u00e7\u00e3o das medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial n\u00e3o deve prejudicar o exerc\u00edcio de direitos fundamentais que n\u00e3o forem incompat\u00edveis com as exig\u00eancias cautelares que o caso requerer.",
            "3. Sem preju\u00edzo do disposto no artigo 193.\u00ba, a pris\u00e3o preventiva s\u00f3 pode ser aplicada quando se revelarem inadequadas ou insuficientes as outras medidas de coac\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 179.\u00ba",
        "Ementa": "(Despacho de aplica\u00e7\u00e3o e sua notifica\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. As medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial s\u00e3o aplicadas por despacho do juiz, durante o inqu\u00e9rito a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico e depois do inqu\u00e9rito mesmo oficiosamente, ouvido o Minist\u00e9rio P\u00fablico.",
            "2. A aplica\u00e7\u00e3o referida no n\u00famero anterior \u00e9 precedida, sempre que poss\u00edvel e conveniente, de audi\u00e7\u00e3o do arguido e pode ter lugar no acto do primeiro interrogat\u00f3rio judicial.",
            "3. O despacho referido no n.\u00ba 1 \u00e9 notificado ao arguido e dele consta advert\u00eancia das consequ\u00eancias do incumprimento das obriga\u00e7\u00f5es impostas.",
            "4. Em caso de pris\u00e3o preventiva, o despacho referido no n\u00famero anterior \u00e9, com consentimento do arguido, de imediato comunicado a parente, a pessoa da sua confian\u00e7a ou ao defensor indicados pelo arguido.",
            "5. O consentimento referido no n\u00famero anterior n\u00e3o \u00e9 exigido quando o arguido for menor de 18 anos."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 180.\u00ba",
        "Ementa": "(Determina\u00e7\u00e3o da pena)",
        "Numero": [
            "Se a aplica\u00e7\u00e3o de uma medida de coac\u00e7\u00e3o depender de ao crime ser aplic\u00e1vel pena de pris\u00e3o, ou pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a uma determinada dura\u00e7\u00e3o, atende-se \u00e0 pena de pris\u00e3o correspondente ao crime que justifica a medida, ou ao seu limite m\u00e1ximo, mesmo que o crime seja punido, em alternativa, com pena de multa."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 181.\u00ba",
        "Ementa": "(Termo de identidade e resid\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Se, findo o primeiro interrogat\u00f3rio, o processo dever continuar, a autoridade judici\u00e1ria sujeita o arguido, mesmo que este tenha sido j\u00e1 identificado nos termos do artigo 233.\u00ba, a termo de identidade e resid\u00eancia lavrado no processo.",
            "2. Se o arguido n\u00e3o dever ficar preso, do termo deve constar que \u00e0quele foi dado conhecimento da obriga\u00e7\u00e3o de comparecer perante a autoridade competente ou de se manter \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dela sempre que a lei o obrigar ou para tal for devidamente notificado, bem como da de n\u00e3o mudar de resid\u00eancia nem dela se ausentar por mais de 5 dias sem comunicar a nova resid\u00eancia ou o lugar onde possa ser encontrado.",
            "3. A aplica\u00e7\u00e3o da medida referida neste artigo \u00e9 sempre cumul\u00e1vel com qualquer outra das previstas no presente livro, podendo o juiz ordenar a presta\u00e7\u00e3o de cau\u00e7\u00e3o se forem violadas as obriga\u00e7\u00f5es referidas no n\u00famero anterior, mesmo que o crime n\u00e3o seja pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o.",
            "4. Para efeitos de notifica\u00e7\u00e3o, o arguido indica a sua resid\u00eancia, local de trabalho ou outro domic\u00edlio \u00e0 sua escolha."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO I Medidas admiss\u00edveis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 182.\u00ba",
        "Ementa": "(Cau\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Se o crime imputado for pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o, o juiz pode impor ao arguido a obriga\u00e7\u00e3o de prestar cau\u00e7\u00e3o.",
            "2. Se o arguido estiver impossibilitado de prestar cau\u00e7\u00e3o ou tiver graves dificuldades ou inconvenientes em prest\u00e1-la, pode o juiz, oficiosamente ou a requerimento, substitu\u00ed-la por qualquer ou quaisquer outras medidas de coac\u00e7\u00e3o, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva, legalmente cabidas ao caso, as quais acrescer\u00e3o a outras que j\u00e1 tenham sido impostas.",
            "3. Na fixa\u00e7\u00e3o do montante da cau\u00e7\u00e3o tomam-se em conta os fins de natureza cautelar a que se destina, a gravidade do crime imputado, o dano por este causado e a condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica do arguido."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO I Medidas admiss\u00edveis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 183.\u00ba",
        "Ementa": "(Obriga\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica)",
        "Numero": [
            "Se o crime imputado for pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a 6 meses, o juiz pode impor ao arguido a obriga\u00e7\u00e3o de se apresentar a uma autoridade judici\u00e1ria ou a um certo \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal em dias e horas preestabelecidos, tomando em conta as exig\u00eancias profissionais do arguido e o local em que habita."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO I Medidas admiss\u00edveis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 184.\u00ba",
        "Ementa": "(Proibi\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia e de contactos)",
        "Numero": [
            "1. Se houver fortes ind\u00edcios de pr\u00e1tica de crime doloso pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a 1 ano, o juiz pode impor ao arguido, cumulativa ou separadamente, as obriga\u00e7\u00f5es de:",
            "a) N\u00e3o se ausentar da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, ou n\u00e3o se ausentar sem autoriza\u00e7\u00e3o;",
            "b) N\u00e3o contactar com determinadas pessoas ou n\u00e3o frequentar certos lugares ou certos meios.",
            "2. A autoriza\u00e7\u00e3o referida no n\u00famero anterior pode, em caso de urg\u00eancia, ser requerida e concedida verbalmente, lavrando-se cota no processo.",
            "3. A proibi\u00e7\u00e3o de o arguido se ausentar da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau implica a entrega \u00e0 guarda do tribunal do documento necess\u00e1rio para o efeito e a comunica\u00e7\u00e3o \u00e0s autoridades competentes, com vista \u00e0 n\u00e3o concess\u00e3o ou n\u00e3o renova\u00e7\u00e3o de tal documento e ao controlo das fronteiras.",
            "4. A aplica\u00e7\u00e3o das medidas previstas neste artigo \u00e9 cumul\u00e1vel com a da medida contida no artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO I Medidas admiss\u00edveis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 185.\u00ba",
        "Ementa": "(Suspens\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es, profiss\u00e3o ou direitos)",
        "Numero": [
            "1. Se o crime imputado for pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a 2 anos, o juiz pode impor ao arguido, cumulativamente, se disso for caso, com qualquer outra medida legalmente cabida e sempre que a interdi\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio respectivo possa vir a ser decretada como efeito do crime imputado, a suspens\u00e3o do exerc\u00edcio:",
            "a) Da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica;",
            "b) De profiss\u00e3o ou actividade cujo exerc\u00edcio dependa de t\u00edtulo p\u00fablico ou de autoriza\u00e7\u00e3o ou homologa\u00e7\u00e3o da autoridade p\u00fablica; ou",
            "c) Do poder paternal, tutela, curatela, administra\u00e7\u00e3o de bens ou emiss\u00e3o de t\u00edtulos de cr\u00e9dito.",
            "2. A suspens\u00e3o \u00e9 comunicada \u00e0 autoridade competente para decretar a suspens\u00e3o ou a interdi\u00e7\u00e3o respectiva."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO I Medidas admiss\u00edveis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 186.\u00ba",
        "Ementa": "(Pris\u00e3o preventiva)",
        "Numero": [
            "1. Se considerar inadequadas ou insuficientes, no caso, as medidas referidas nos artigos anteriores, o juiz pode impor ao arguido a pris\u00e3o preventiva quando:",
            "a) Houver fortes ind\u00edcios de pr\u00e1tica de crime doloso pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a 3 anos; ou",
            "b) Se tratar de pessoa que tiver penetrado ou permane\u00e7a irregularmente na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, ou contra a qual estiver em curso processo de entrega a outro Territ\u00f3rio ou Estado ou de expuls\u00e3o.",
            "2. Mostrando-se que o arguido a sujeitar a pris\u00e3o preventiva sofre de anomalia ps\u00edquica, o juiz pode impor, ouvido o defensor e, sempre que poss\u00edvel, um familiar, que, enquanto a anomalia persistir, em vez da pris\u00e3o tenha lugar internamento preventivo em hospital psiqui\u00e1trico ou outro estabelecimento an\u00e1logo adequado, adoptando as cautelas necess\u00e1rias para prevenir os perigos de fuga e de cometimento de novos crimes."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO I Medidas admiss\u00edveis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 187.\u00ba",
        "Ementa": "(Viola\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es impostas)",
        "Numero": [
            "Em caso de viola\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es impostas por aplica\u00e7\u00e3o de uma medida de coac\u00e7\u00e3o, o juiz, tendo em conta a gravidade do crime imputado e os motivos da viola\u00e7\u00e3o, pode impor outra ou outras medidas de coac\u00e7\u00e3o previstas neste C\u00f3digo e admiss\u00edveis no caso."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO I Medidas admiss\u00edveis"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 188.\u00ba",
        "Ementa": "(Requisitos gerais)",
        "Numero": [
            "a) Fuga ou perigo de fuga;",
            "b) Perigo de perturba\u00e7\u00e3o do decurso do processo, nomeadamente perigo para a aquisi\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o ou veracidade da prova; ou",
            "c) Perigo, em raz\u00e3o da natureza e das circunst\u00e2ncias do crime ou da personalidade do arguido, de perturba\u00e7\u00e3o da ordem ou tranquilidade p\u00fablicas ou de continua\u00e7\u00e3o da actividade criminosa."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 189.\u00ba",
        "Ementa": "(Cumula\u00e7\u00e3o com a cau\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "A aplica\u00e7\u00e3o de qualquer medida de coac\u00e7\u00e3o, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva, pode sempre ser cumulada com a obriga\u00e7\u00e3o de prestar cau\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 190.\u00ba",
        "Ementa": "(Presta\u00e7\u00e3o da cau\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A cau\u00e7\u00e3o \u00e9 prestada por meio de dep\u00f3sito, penhor, hipoteca, fian\u00e7a banc\u00e1ria ou fian\u00e7a, nos concretos termos em que o juiz o admitir.",
            "2. Precedendo autoriza\u00e7\u00e3o do juiz, pode o arguido que tiver prestado cau\u00e7\u00e3o por qualquer um dos meios referidos no n\u00famero anterior substitu\u00ed-lo por outro.",
            "3. A presta\u00e7\u00e3o de cau\u00e7\u00e3o \u00e9 processada por apenso.",
            "4. Ao arguido que n\u00e3o preste cau\u00e7\u00e3o \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 212.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 191.\u00ba",
        "Ementa": "(Refor\u00e7o da cau\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Se, posteriormente a ter sido prestada cau\u00e7\u00e3o, forem conhecidas circunst\u00e2ncias que a tornem insuficiente ou impliquem a modifica\u00e7\u00e3o da modalidade de presta\u00e7\u00e3o, pode o juiz impor o seu refor\u00e7o ou modifica\u00e7\u00e3o.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 2 do artigo 182.\u00ba e no artigo 187.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 192.\u00ba",
        "Ementa": "(Quebra da cau\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A cau\u00e7\u00e3o considera-se quebrada quando se verificar falta injustificada do arguido a acto processual a que deva comparecer ou incumprimento de obriga\u00e7\u00f5es derivadas de medida de coac\u00e7\u00e3o que lhe tiver sido imposta.",
            "2. Quebrada a cau\u00e7\u00e3o, o seu valor reverte para a Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 193.\u00ba",
        "Ementa": "(Aplica\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva em certos crimes)",
        "Numero": [
            "1. Se o crime imputado tiver sido cometido com viol\u00eancia e for pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a 8 anos, o juiz deve aplicar ao arguido a medida de pris\u00e3o preventiva.",
            "2. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, considera-se cometido com viol\u00eancia o crime que suponha ou seja acompanhado de uma agress\u00e3o \u00e0 vida, \u00e0 integridade f\u00edsica ou \u00e0 liberdade das pessoas.",
            "3. O disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel ao caso em que o crime imputado, desde que pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a 8 anos, for:",
            "a) De furto de ve\u00edculos ou de falsifica\u00e7\u00e3o de documentos a eles respeitantes ou de elementos identificadores de ve\u00edculos;",
            "b) De falsifica\u00e7\u00e3o de moeda, t\u00edtulos de cr\u00e9dito, valores selados, selos e equiparados ou da respectiva passagem; ou",
            "c) De produ\u00e7\u00e3o ou tr\u00e1fico il\u00edcito de droga."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 194.\u00ba",
        "Ementa": "(In\u00eaxito das dilig\u00eancias para aplica\u00e7\u00e3o de medida de coac\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Para efeitos de aplica\u00e7\u00e3o ou de execu\u00e7\u00e3o de uma medida de coac\u00e7\u00e3o \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 102.\u00ba",
            "2. Se o juiz tiver elementos para supor que uma pessoa pretende subtrair-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva, pode aplicar-lhe imediatamente, at\u00e9 que a execu\u00e7\u00e3o da medida se efective, as medidas previstas nos artigos 183.\u00ba a 185.\u00ba, ou alguma ou algumas delas."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 195.\u00ba",
        "Ementa": "(Suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva)",
        "Numero": [
            "1. No despacho que aplicar a pris\u00e3o preventiva ou durante a execu\u00e7\u00e3o desta o juiz pode estabelecer a suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da medida, se tal for exigido por raz\u00e3o de doen\u00e7a grave do arguido, de gravidez ou de puerp\u00e9rio.",
            "2. A suspens\u00e3o cessa logo que deixarem de verificar-se as circunst\u00e2ncias que a determinaram e de todo o modo, no caso de puerp\u00e9rio, quando se esgotar o terceiro m\u00eas posterior ao parto.",
            "3. Durante o per\u00edodo de suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva o arguido fica sujeito \u00e0s medidas que se revelarem adequadas ao seu estado e compat\u00edveis com ele, nomeadamente a obriga\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia na habita\u00e7\u00e3o e de internamento hospitalar."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 196.\u00ba",
        "Ementa": "(Revoga\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o das medidas)",
        "Numero": [
            "1. As medidas de coac\u00e7\u00e3o s\u00e3o imediatamente revogadas, por despacho do juiz, sempre que se verificar:",
            "a) Terem sido aplicadas fora das hip\u00f3teses ou das condi\u00e7\u00f5es previstas na lei; ou",
            "b) Terem deixado de subsistir as circunst\u00e2ncias que justificaram a sua aplica\u00e7\u00e3o.",
            "2. As medidas revogadas podem de novo ser aplicadas, sem preju\u00edzo da unidade dos prazos que a lei estabelecer, se sobrevierem motivos que legalmente justifiquem a sua aplica\u00e7\u00e3o.",
            "3. Quando se verificar uma atenua\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias cautelares que determinaram a aplica\u00e7\u00e3o de uma medida de coac\u00e7\u00e3o, o juiz substitui-a por outra menos grave ou determina uma forma menos gravosa da sua execu\u00e7\u00e3o.",
            "4. A revoga\u00e7\u00e3o e a substitui\u00e7\u00e3o previstas neste artigo t\u00eam lugar oficiosamente ou a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico ou do arguido, devendo estes, sempre que necess\u00e1rio, ser ouvidos; se, por\u00e9m, o juiz julgar o requerimento do arguido manifestamente infundado, condena-o ao pagamento de uma soma entre 4 e 16 UC."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Revoga\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 197.\u00ba",
        "Ementa": "(Reexame dos pressupostos da pris\u00e3o preventiva)",
        "Numero": [
            "1. Durante a execu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva o juiz procede oficiosamente, de 3 em 3 meses, ao reexame da subsist\u00eancia dos pressupostos daquela, decidindo se ela \u00e9 de manter ou deve ser substitu\u00edda ou revogada.",
            "2. Sempre que necess\u00e1rio, o juiz ouve o Minist\u00e9rio P\u00fablico e o arguido.",
            "3. A fim de fundamentar as decis\u00f5es sobre a substitui\u00e7\u00e3o, revoga\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva, o juiz pode solicitar a elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio social."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Revoga\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 198.\u00ba",
        "Ementa": "(Extin\u00e7\u00e3o das medidas)",
        "Numero": [
            "1. As medidas de coac\u00e7\u00e3o extinguem-se de imediato:",
            "a) Com o arquivamento do inqu\u00e9rito, se, decorrido o prazo previsto no n.\u00ba 2 do artigo 270.\u00ba, n\u00e3o tiver sido requerida a abertura da instru\u00e7\u00e3o;",
            "b) Com o tr\u00e2nsito em julgado do despacho de n\u00e3o-pron\u00fancia;",
            "c) Com a senten\u00e7a absolut\u00f3ria, mesmo que dela tenha sido interposto recurso; ou",
            "d) Com o tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a condenat\u00f3ria.",
            "2. A medida de pris\u00e3o preventiva extingue-se igualmente de imediato quando tiver lugar senten\u00e7a condenat\u00f3ria, ainda que dela tenha sido interposto recurso, se a pena aplicada n\u00e3o for superior \u00e0 pris\u00e3o j\u00e1 sofrida.",
            "3. Se, no caso da al\u00ednea c) do n.\u00ba 1, o arguido vier a ser posteriormente condenado no mesmo processo, pode, enquanto a senten\u00e7a condenat\u00f3ria n\u00e3o transitar em julgado, ser sujeito a medidas de coac\u00e7\u00e3o previstas neste C\u00f3digo e admiss\u00edveis no caso.",
            "4. Se a medida de coac\u00e7\u00e3o for a de cau\u00e7\u00e3o e o arguido vier a ser condenado em pris\u00e3o, aquela s\u00f3 se extingue com o in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o da pena."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Revoga\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 199.\u00ba",
        "Ementa": "(Prazos de dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da pris\u00e3o preventiva)",
        "Numero": [
            "1. A pris\u00e3o preventiva extingue-se quando, desde o seu in\u00edcio, tiverem decorrido:",
            "a) 6 meses sem que tenha sido deduzida acusa\u00e7\u00e3o;",
            "b) 10 meses sem que, havendo lugar a instru\u00e7\u00e3o, tenha sido proferido despacho de pron\u00fancia;",
            "c) 18 meses sem que tenha havido condena\u00e7\u00e3o em primeira inst\u00e2ncia;",
            "d) 2 anos sem que tenha havido condena\u00e7\u00e3o com tr\u00e2nsito em julgado.",
            "2. Os prazos referidos no n\u00famero anterior s\u00e3o elevados, respectivamente, para 8 meses, 1 ano, 2 anos e 3 anos quando se proceder por um dos crimes referidos no artigo 193.\u00ba",
            "3. Os prazos referidos nas al\u00edneas c) e d) do n.\u00ba 1, bem como os correspondentemente referidos no n\u00famero anterior, s\u00e3o acrescentados de 6 meses se o processo penal tiver sido suspenso para julgamento em separado de quest\u00e3o prejudicial."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Revoga\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 200.\u00ba",
        "Ementa": "(Suspens\u00e3o do decurso dos prazos da pris\u00e3o preventiva)",
        "Numero": [
            "1. O decurso dos prazos previstos no artigo anterior suspende-se:",
            "a) Quando tiver sido ordenada per\u00edcia cujo resultado possa ser determinante para a decis\u00e3o de acusa\u00e7\u00e3o, de pron\u00fancia ou final, desde o momento da ordem de efectiva\u00e7\u00e3o da per\u00edcia at\u00e9 ao da apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio; ou",
            "b) Em caso de doen\u00e7a do arguido que imponha internamento hospitalar, se a presen\u00e7a daquele for indispens\u00e1vel \u00e0 continua\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es.",
            "2. A suspens\u00e3o a que se refere a al\u00ednea a) do n\u00famero anterior n\u00e3o pode, em caso algum, ser superior a 3 meses."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Revoga\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 201.\u00ba",
        "Ementa": "(Liberta\u00e7\u00e3o do arguido sujeito a pris\u00e3o preventiva)",
        "Numero": [
            "1. O arguido sujeito a pris\u00e3o preventiva \u00e9 posto em liberdade logo que a medida se extinguir, salvo se a pris\u00e3o dever manter-se por outro processo.",
            "2. Se a liberta\u00e7\u00e3o tiver lugar por se terem esgotado os prazos de dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da pris\u00e3o preventiva, o juiz pode sujeitar o arguido a alguma ou algumas das medidas previstas nos artigos 182.\u00ba a 185.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Revoga\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 202.\u00ba",
        "Ementa": "(Prazos de dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de outras medidas de coac\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. As medidas de coac\u00e7\u00e3o previstas nos artigos 183.\u00ba e 185.\u00ba extinguem-se quando, desde o in\u00edcio da sua execu\u00e7\u00e3o, tiverem decorrido os prazos referidos no n.\u00ba 1 do artigo 199.\u00ba, elevados ao dobro.",
            "2. \u00c0 medida de coac\u00e7\u00e3o prevista no artigo 184.\u00ba \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 199.\u00ba e na al\u00ednea a) do n.\u00ba 1 e no n.\u00ba 2 do artigo 200.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Revoga\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o das medidas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 203.\u00ba",
        "Ementa": "(Recurso)",
        "Numero": [
            "Sem preju\u00edzo do disposto nos artigos seguintes, da decis\u00e3o que aplicar ou mantiver medidas previstas no presente t\u00edtulo h\u00e1 recurso, a julgar no prazo m\u00e1ximo de 30 dias a partir do momento em que os autos forem recebidos."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO IV Modos de impugna\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 204.\u00ba",
        "Ementa": "(Habeas corpus em virtude de deten\u00e7\u00e3o ilegal)",
        "Numero": [
            "1. Os detidos \u00e0 ordem de qualquer autoridade podem requerer ao Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia que ordene a sua imediata apresenta\u00e7\u00e3o judicial, com algum dos seguintes fundamentos:",
            "a) Estar excedido o prazo para entrega ao poder judicial;",
            "b) Manter-se a deten\u00e7\u00e3o fora dos locais legalmente permitidos;",
            "c) Ter sido a deten\u00e7\u00e3o efectuada ou ordenada por entidade incompetente;",
            "d) Ser a deten\u00e7\u00e3o motivada por facto pelo qual a lei a n\u00e3o permite.",
            "2. O requerimento pode ser subscrito pelo detido ou por qualquer outra pessoa.",
            "3. \u00c9 pun\u00edvel com a pena prevista no artigo 347.\u00ba do C\u00f3digo Penal qualquer autoridade que levantar obst\u00e1culo ileg\u00edtimo \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do requerimento referido nos n\u00fameros anteriores ou \u00e0 sua remessa ao tribunal competente."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO IV Modos de impugna\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 205.\u00ba",
        "Ementa": "(Procedimento)",
        "Numero": [
            "1. Recebido o requerimento, o tribunal, se n\u00e3o o considerar manifestamente infundado, ordena, por via telef\u00f3nica, se necess\u00e1rio, a apresenta\u00e7\u00e3o imediata do detido, sob pena de desobedi\u00eancia qualificada.",
            "2. Conjuntamente com a ordem referida no n\u00famero anterior, o tribunal manda notificar a entidade que tiver o detido \u00e0 sua guarda, ou quem puder represent\u00e1-la, para se apresentar no mesmo acto munida das informa\u00e7\u00f5es e esclarecimentos necess\u00e1rios \u00e0 decis\u00e3o sobre o requerimento.",
            "3. O tribunal decide, ouvidos o Minist\u00e9rio P\u00fablico e o defensor constitu\u00eddo ou nomeado para o efeito.",
            "4. Se o tribunal recusar o requerimento por manifestamente infundado, condena o requerente ao pagamento de uma soma entre 4 e 18 UC."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO IV Modos de impugna\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 206.\u00ba",
        "Ementa": "(Habeas corpus em virtude de pris\u00e3o ilegal)",
        "Numero": [
            "1. A qualquer pessoa que se encontrar ilegalmente presa o Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia concede, sob peti\u00e7\u00e3o, a provid\u00eancia de habeas corpus.",
            "2. A peti\u00e7\u00e3o \u00e9 formulada pelo preso ou por qualquer outra pessoa, \u00e9 dirigida, em duplicado, ao presidente do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia, \u00e9 apresentada \u00e0 autoridade \u00e0 ordem da qual aquele se mantenha preso e deve fundar-se em ilegalidade da pris\u00e3o proveniente de:",
            "a) Ter sido efectuada ou ordenada por entidade incompetente;",
            "b) Ser motivada por facto pelo qual a lei a n\u00e3o permite; ou",
            "c) Manter-se para al\u00e9m dos prazos fixados pela lei ou por decis\u00e3o judicial."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO IV Modos de impugna\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 207.\u00ba",
        "Ementa": "(Procedimento)",
        "Numero": [
            "1. A peti\u00e7\u00e3o \u00e9 enviada imediatamente ao presidente do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia, com a informa\u00e7\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es em que foi efectuada ou se mant\u00e9m a pris\u00e3o.",
            "2. Se da informa\u00e7\u00e3o constar que a pris\u00e3o se mant\u00e9m, o presidente do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia convoca o tribunal, que delibera nos 8 dias subsequentes, notificando o Minist\u00e9rio P\u00fablico e o defensor e nomeando este, se n\u00e3o estiver j\u00e1 constitu\u00eddo.",
            "3. O relator faz uma exposi\u00e7\u00e3o da peti\u00e7\u00e3o e da resposta, ap\u00f3s o que \u00e9 concedida a palavra, por 15 minutos, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico e ao defensor; seguidamente, o tribunal re\u00fane para delibera\u00e7\u00e3o, a qual \u00e9 imediatamente tornada p\u00fablica.",
            "4. A delibera\u00e7\u00e3o pode ser tomada no sentido de:",
            "a) Indeferir o pedido por falta de fundamento bastante;",
            "b) Mandar colocar imediatamente o preso \u00e0 ordem do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia e no local por este indicado, nomeando um juiz para proceder a averigua\u00e7\u00f5es, dentro do prazo que lhe for fixado, sobre as condi\u00e7\u00f5es de legalidade da pris\u00e3o;",
            "c) Mandar apresentar o preso no tribunal competente e no prazo de 24 horas, sob pena de desobedi\u00eancia qualificada; ou",
            "d) Declarar ilegal a pris\u00e3o e, se for caso disso, ordenar a liberta\u00e7\u00e3o imediata.",
            "5. Tendo sido ordenadas averigua\u00e7\u00f5es, nos termos da al\u00ednea b) do n\u00famero anterior, \u00e9 o relat\u00f3rio apresentado ao tribunal, a fim de ser tomada a decis\u00e3o que ao caso couber dentro do prazo de 8 dias.",
            "6. Se o Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia julgar a peti\u00e7\u00e3o de habeas corpus manifestamente infundada, condena o peticionante ao pagamento de uma soma entre 4 e 24 UC."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO IV Modos de impugna\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 208.\u00ba",
        "Ementa": "(Incumprimento da decis\u00e3o)",
        "Numero": [
            "\u00c9 pun\u00edvel com a pena prevista no n.\u00ba 3 ou 4 do artigo 333.\u00ba do C\u00f3digo Penal o incumprimento da decis\u00e3o do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia sobre a peti\u00e7\u00e3o de habeas corpus, relativa ao destino a dar \u00e0 pessoa presa."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO IV Modos de impugna\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 209.\u00ba",
        "Ementa": "(Modalidades)",
        "Numero": [
            "1. Quem tiver sofrido deten\u00e7\u00e3o ou pris\u00e3o preventiva manifestamente ilegal pode requerer, perante o tribunal competente, indemniza\u00e7\u00e3o dos danos sofridos com a priva\u00e7\u00e3o da liberdade.",
            "2. O disposto no n\u00famero anterior aplica-se a quem tiver sofrido pris\u00e3o preventiva que, n\u00e3o sendo ilegal, venha a revelar-se injustificada por erro grosseiro na aprecia\u00e7\u00e3o dos pressupostos de facto de que dependia, se a priva\u00e7\u00e3o da liberdade lhe tiver causado preju\u00edzos an\u00f3malos e de particular gravidade.",
            "3. O disposto no n\u00famero anterior n\u00e3o se aplica no caso de o preso ter concorrido, por dolo ou neglig\u00eancia, para aquele erro."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO V Indemniza\u00e7\u00e3o por priva\u00e7\u00e3o da liberdade ilegal ou injustificada"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 210.\u00ba",
        "Ementa": "(Prazo e legitimidade)",
        "Numero": [
            "1. O pedido de indemniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode, em caso algum, ser proposto depois de decorrido 1 ano sobre o momento em que o detido ou preso foi libertado ou foi definitivamente decidido o processo penal respectivo.",
            "2. Em caso de morte do injustificadamente privado da liberdade e desde que n\u00e3o tenha havido ren\u00fancia da sua parte, pode a indemniza\u00e7\u00e3o ser requerida pelo c\u00f4njuge n\u00e3o separado de pessoas e bens, pelos descendentes e pelos ascendentes.",
            "3. A indemniza\u00e7\u00e3o arbitrada \u00e0s pessoas que a houverem requerido nos termos do n\u00famero anterior n\u00e3o pode, no seu conjunto, ultrapassar a que seria arbitrada ao detido ou preso."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO II Medidas de coac\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO V Indemniza\u00e7\u00e3o por priva\u00e7\u00e3o da liberdade ilegal ou injustificada"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 211.\u00ba",
        "Ementa": "(Cau\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica)",
        "Numero": [
            "1. Havendo fundado receio de que faltem ou diminuam substancialmente as garantias de pagamento da pena pecuni\u00e1ria, da taxa de justi\u00e7a, das custas do processo ou de qualquer outra d\u00edvida para com a Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau relacionada com o crime, o Minist\u00e9rio P\u00fablico requer que o arguido preste cau\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, em termos e sob modalidade a determinar pelo juiz.",
            "2. Havendo fundado receio de que faltem ou diminuam substancialmente as garantias de pagamento da indemniza\u00e7\u00e3o ou de outras obriga\u00e7\u00f5es civis derivadas do crime, o lesado pode requerer que o arguido ou o civilmente respons\u00e1vel prestem cau\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, nos termos do n\u00famero anterior.",
            "3. A cau\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica prestada a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico aproveita tamb\u00e9m ao lesado.",
            "4. A cau\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica mant\u00e9m-se distinta e aut\u00f3noma relativamente \u00e0 cau\u00e7\u00e3o referida no artigo 182.\u00ba e subsiste at\u00e9 \u00e0 decis\u00e3o final absolut\u00f3ria ou at\u00e9 \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es.",
            "5. Em caso de condena\u00e7\u00e3o s\u00e3o pagos pelo valor da cau\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, sucessivamente, a multa, a taxa de justi\u00e7a, as custas do processo e a indemniza\u00e7\u00e3o e outras obriga\u00e7\u00f5es civis."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO III Medidas de garantia patrimonial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 212.\u00ba",
        "Ementa": "(Arresto preventivo)",
        "Numero": [
            "1. Se o arguido ou o civilmente respons\u00e1vel n\u00e3o prestarem a cau\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica que lhes tiver sido imposta, pode o juiz, a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico ou do lesado, decretar arresto, nos termos da lei processual civil.",
            "2. O arresto preventivo referido no n\u00famero anterior pode ser decretado mesmo em rela\u00e7\u00e3o a comerciante.",
            "3. A oposi\u00e7\u00e3o ao despacho que tiver decretado arresto n\u00e3o possui efeito suspensivo.",
            "4. Em caso de controv\u00e9rsia sobre a propriedade dos bens arrestados, pode o juiz remeter a decis\u00e3o para o processo civil, mantendo-se entretanto o arresto decretado.",
            "5. O arresto \u00e9 revogado a todo o tempo em que o arguido ou o civilmente respons\u00e1vel prestem a cau\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica imposta."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial T\u00cdTULO III Medidas de garantia patrimonial"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 213.\u00ba",
        "Ementa": "(Preval\u00eancia das conven\u00e7\u00f5es internacionais e acordos)",
        "Numero": [
            "As rogat\u00f3rias, a entrega de infractores em fuga, os efeitos das senten\u00e7as penais proferidas fora da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau e as restantes rela\u00e7\u00f5es com as autoridades n\u00e3o pertencentes \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau relativas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a penal s\u00e3o reguladas pelas conven\u00e7\u00f5es internacionais aplic\u00e1veis na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau ou pelos acordos no dom\u00ednio da coopera\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria e, na sua falta, pelas disposi\u00e7\u00f5es deste Livro."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial LIVRO V Rela\u00e7\u00f5es com autoridades exteriores \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 214.\u00ba",
        "Ementa": "(Rogat\u00f3rias)",
        "Numero": [
            "1. As rogat\u00f3rias s\u00e3o entregues ao Minist\u00e9rio P\u00fablico e expedidas por interm\u00e9dio do Governo da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau.",
            "2. As rogat\u00f3rias s\u00f3 s\u00e3o passadas quando a autoridade judici\u00e1ria competente entender que s\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 prova de algum facto essencial para a acusa\u00e7\u00e3o ou para a defesa."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial LIVRO V Rela\u00e7\u00f5es com autoridades exteriores \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 215.\u00ba",
        "Ementa": "(Recep\u00e7\u00e3o e cumprimento de rogat\u00f3rias)",
        "Numero": [
            "1. As rogat\u00f3rias s\u00e3o recebidas por qualquer via.",
            "2. Recebida a rogat\u00f3ria, \u00e9 dada vista ao Minist\u00e9rio P\u00fablico para opor ao cumprimento o que julgar conveniente e, em seguida, decide-se se deve ser cumprida.",
            "3. Uma vez cumprida a rogat\u00f3ria, ela \u00e9 devolvida pela mesma via por que tiver sido recebida."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial LIVRO V Rela\u00e7\u00f5es com autoridades exteriores \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 216.\u00ba",
        "Ementa": "(Recusa do cumprimento de rogat\u00f3rias)",
        "Numero": [
            "1. O cumprimento de rogat\u00f3rias \u00e9 recusado nos casos seguintes:",
            "a) Quando a autoridade judici\u00e1ria rogada n\u00e3o tiver compet\u00eancia para a pr\u00e1tica do acto;",
            "b) Quando a solicita\u00e7\u00e3o se dirigir a acto que a lei pro\u00edba ou que seja contr\u00e1rio \u00e0 ordem p\u00fablica;",
            "c) Quando a execu\u00e7\u00e3o da rogat\u00f3ria for atentat\u00f3ria dos princ\u00edpios fundamentais ou da seguran\u00e7a da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau;",
            "d) Quando o acto implicar execu\u00e7\u00e3o de decis\u00e3o de tribunal n\u00e3o pertencente \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau sujeita a revis\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o e a decis\u00e3o se n\u00e3o mostrar revista e confirmada.",
            "2. No caso a que se refere a al\u00ednea a) do n\u00famero anterior, a autoridade judici\u00e1ria rogada envia a rogat\u00f3ria \u00e0 autoridade judici\u00e1ria competente, se esta pertencer \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial LIVRO V Rela\u00e7\u00f5es com autoridades exteriores \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 217.\u00ba",
        "Ementa": "(Entrega de delinquentes)",
        "Numero": [
            "A entrega de delinquentes a outro Territ\u00f3rio ou Estado \u00e9 regulada em lei especial."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial LIVRO V Rela\u00e7\u00f5es com autoridades exteriores \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 218.\u00ba",
        "Ementa": "(Necessidade de revis\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Quando, por for\u00e7a da lei ou de conven\u00e7\u00e3o internacional aplic\u00e1vel na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau ou de acordo no dom\u00ednio da coopera\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria, uma senten\u00e7a penal n\u00e3o proferida pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau dever ter efic\u00e1cia na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, a sua for\u00e7a executiva depende de pr\u00e9via revis\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o.",
            "2. A pedido do interessado pode ser confirmada, no mesmo processo de revis\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o, a condena\u00e7\u00e3o em indemniza\u00e7\u00e3o civil constante de senten\u00e7a penal n\u00e3o proferida pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau.",
            "3. O disposto no n.\u00ba 1 n\u00e3o tem aplica\u00e7\u00e3o quando a senten\u00e7a penal for invocada nos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau como meio de prova."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial LIVRO V Rela\u00e7\u00f5es com autoridades exteriores \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau T\u00cdTULO II Revis\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a penal n\u00e3o proferida pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 219.\u00ba",
        "Ementa": "(Legitimidade)",
        "Numero": [
            "T\u00eam legitimidade para pedir a revis\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a penal n\u00e3o proferida pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o arguido, o assistente e a parte civil."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial LIVRO V Rela\u00e7\u00f5es com autoridades exteriores \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau T\u00cdTULO II Revis\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a penal n\u00e3o proferida pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 220.\u00ba",
        "Ementa": "(Requisitos da confirma\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Para confirma\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a penal n\u00e3o proferida pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau \u00e9 necess\u00e1rio que se verifiquem as condi\u00e7\u00f5es seguintes:",
            "a) Que, por lei, conven\u00e7\u00e3o internacional aplic\u00e1vel na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau ou acordo no dom\u00ednio da coopera\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria, a senten\u00e7a possa ter for\u00e7a executiva na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau;",
            "b) Que o facto que motivou a condena\u00e7\u00e3o seja tamb\u00e9m pun\u00edvel pela lei da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau;",
            "c) Que a senten\u00e7a n\u00e3o tenha aplicado pena ou medida de seguran\u00e7a proibida pela lei da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau;",
            "d) Que o arguido tenha sido assistido por defensor e, quando ignorasse a l\u00edngua usada no processo, por int\u00e9rprete; e",
            "e) Que, salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio constante de conven\u00e7\u00e3o internacional aplic\u00e1vel na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau ou de acordo no dom\u00ednio da coopera\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria, a senten\u00e7a n\u00e3o respeite a crime qualific\u00e1vel, segundo a lei da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau ou a do Estado ou Territ\u00f3rio em que foi proferida a senten\u00e7a, de crime contra a seguran\u00e7a do Estado ou de crime contra a seguran\u00e7a do Territ\u00f3rio.",
            "2. Valem correspondentemente para a confirma\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a penal n\u00e3o proferida pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, na parte aplic\u00e1vel, os requisitos de que a lei processual civil faz depender a confirma\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a civil n\u00e3o proferida pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau.",
            "3. Se a senten\u00e7a penal tiver aplicado pena que a lei da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau n\u00e3o prev\u00ea ou pena que a lei da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau prev\u00ea, mas em medida superior ao m\u00e1ximo legal admiss\u00edvel, a senten\u00e7a \u00e9 confirmada, mas a pena aplicada converte-se naquela que ao caso coubesse segundo a lei da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau ou reduz-se at\u00e9 ao limite adequado.",
            "4. N\u00e3o obsta \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o a aplica\u00e7\u00e3o pela senten\u00e7a a confirmar de pena em limite inferior ao m\u00ednimo admiss\u00edvel pela lei da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial LIVRO V Rela\u00e7\u00f5es com autoridades exteriores \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau T\u00cdTULO II Revis\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a penal n\u00e3o proferida pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 221.\u00ba",
        "Ementa": "(Exclus\u00e3o da exequibilidade)",
        "Numero": [
            "Verificando-se todos os requisitos necess\u00e1rios para a confirma\u00e7\u00e3o, mas encontrando-se extintos, segundo a lei da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, o procedimento penal ou a pena, a confirma\u00e7\u00e3o \u00e9 concedida, mas a for\u00e7a executiva da pena ou medida de seguran\u00e7a aplicada \u00e9 denegada."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial LIVRO V Rela\u00e7\u00f5es com autoridades exteriores \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau T\u00cdTULO II Revis\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a penal n\u00e3o proferida pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 222.\u00ba",
        "Ementa": "(In\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "A execu\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a penal confirmada n\u00e3o se inicia enquanto o condenado n\u00e3o cumprir as penas ou medidas de seguran\u00e7a da mesma natureza em que tiver sido condenado pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial LIVRO V Rela\u00e7\u00f5es com autoridades exteriores \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau T\u00cdTULO II Revis\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a penal n\u00e3o proferida pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 223.\u00ba",
        "Ementa": "(Procedimento)",
        "Numero": [
            "a) Da decis\u00e3o do Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia cabe recurso, interposto e processado como os recursos penais, para o Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia;",
            "b) O Minist\u00e9rio P\u00fablico tem sempre legitimidade para recorrer."
        ],
        "Titulo": "PARTE PRIMEIRA LIVRO I Sujeitos do processo LIVRO II Actos processuais LIVRO III Prova LIVRO IV Medidas de coac\u00e7\u00e3o e de garantia patrimonial LIVRO V Rela\u00e7\u00f5es com autoridades exteriores \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau T\u00cdTULO II Revis\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a penal n\u00e3o proferida pelos tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 224.\u00ba",
        "Ementa": "(Aquisi\u00e7\u00e3o da not\u00edcia do crime)",
        "Numero": [
            "O Minist\u00e9rio P\u00fablico adquire not\u00edcia do crime por conhecimento pr\u00f3prio, por interm\u00e9dio dos \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal ou mediante den\u00fancia, nos termos dos artigos seguintes."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO I Not\u00edcia do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 225.\u00ba",
        "Ementa": "(Den\u00fancia obrigat\u00f3ria)",
        "Numero": [
            "1. A den\u00fancia \u00e9 obrigat\u00f3ria, ainda que os agentes do crime n\u00e3o sejam conhecidos:",
            "a) Para as entidades policiais, quanto a todos os crimes de que tomarem conhecimento;",
            "b) Para os funcion\u00e1rios, na acep\u00e7\u00e3o do artigo 336.\u00ba do C\u00f3digo Penal, quanto a crimes de que tomarem conhecimento no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es e por causa delas.",
            "2. Quando v\u00e1rias pessoas forem obrigadas \u00e0 den\u00fancia do mesmo crime, a sua apresenta\u00e7\u00e3o por uma delas dispensa as restantes.",
            "3. O disposto nos n\u00fameros anteriores n\u00e3o prejudica o regime dos crimes cujo procedimento depende de queixa ou de acusa\u00e7\u00e3o particular."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO I Not\u00edcia do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 226.\u00ba",
        "Ementa": "(Auto de not\u00edcia)",
        "Numero": [
            "1. Sempre que uma autoridade judici\u00e1ria, um \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal ou outra entidade policial presenciarem qualquer crime de den\u00fancia obrigat\u00f3ria, levantam ou mandam levantar auto de not\u00edcia, onde se mencionem:",
            "a) Os factos que constituem o crime;",
            "b) O dia, hora, local e circunst\u00e2ncias em que o crime foi cometido;",
            "c) Tudo o que puderem averiguar acerca da identifica\u00e7\u00e3o dos agentes e dos ofendidos, bem como os meios de prova conhecidos, nomeadamente as testemunhas que puderem depor sobre os factos.",
            "2. O auto de not\u00edcia \u00e9 assinado pela entidade que o levantou e pela que o mandou levantar.",
            "3. O auto de not\u00edcia \u00e9 obrigatoriamente remetido ao Minist\u00e9rio P\u00fablico no mais curto prazo e vale como den\u00fancia.",
            "4. Nos casos de conex\u00e3o pode levantar-se um \u00fanico auto de not\u00edcia."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO I Not\u00edcia do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 227.\u00ba",
        "Ementa": "(Den\u00fancia facultativa)",
        "Numero": [
            "Qualquer pessoa que tiver not\u00edcia de um crime pode denunci\u00e1-lo ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, a outra autoridade judici\u00e1ria ou aos \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal, salvo se o procedimento respectivo depender de queixa ou de acusa\u00e7\u00e3o particular."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO I Not\u00edcia do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 228.\u00ba",
        "Ementa": "(Den\u00fancia a entidade incompetente para o procedimento)",
        "Numero": [
            "A den\u00fancia feita a entidade diversa do Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 transmitida a este no mais curto prazo."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO I Not\u00edcia do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 229.\u00ba",
        "Ementa": "(Forma e conte\u00fado da den\u00fancia)",
        "Numero": [
            "1. A den\u00fancia pode ser feita verbalmente ou por escrito e n\u00e3o est\u00e1 sujeita a formalidades especiais.",
            "2. A den\u00fancia verbal \u00e9 reduzida a escrito e assinada pela entidade que a receber e pelo denunciante, devidamente identificado, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo 85.\u00ba",
            "3. A den\u00fancia cont\u00e9m, na medida do poss\u00edvel, a indica\u00e7\u00e3o dos elementos referidos nas al\u00edneas do n.\u00ba 1 do artigo 226.\u00ba",
            "4. O denunciante pode declarar na den\u00fancia que deseja vir a constituir-se assistente.",
            "5. Tratando-se de crime cujo procedimento depende de acusa\u00e7\u00e3o particular, a declara\u00e7\u00e3o prevista no n\u00famero anterior \u00e9 obrigat\u00f3ria."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO I Not\u00edcia do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 230.\u00ba",
        "Ementa": "(Registo e certificado da den\u00fancia)",
        "Numero": [
            "1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico procede ou manda proceder ao registo de todas as den\u00fancias que lhe forem transmitidas.",
            "2. O denunciante pode, a todo o tempo, requerer ao Minist\u00e9rio P\u00fablico certificado do registo da den\u00fancia."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO I Not\u00edcia do crime"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 231.\u00ba",
        "Ementa": "(Comunica\u00e7\u00e3o da not\u00edcia do crime)",
        "Numero": [
            "1. Os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal que tiverem not\u00edcia de um crime, por conhecimento pr\u00f3prio ou mediante den\u00fancia, transmitem-na ao Minist\u00e9rio P\u00fablico no mais curto prazo.",
            "2. Em caso de urg\u00eancia, a transmiss\u00e3o a que se refere o n\u00famero anterior pode ser feita por qualquer meio de comunica\u00e7\u00e3o para o efeito dispon\u00edvel, devendo, por\u00e9m, a comunica\u00e7\u00e3o oral ser seguida de comunica\u00e7\u00e3o escrita."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO II Medidas cautelares e de pol\u00edcia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 232.\u00ba",
        "Ementa": "(Provid\u00eancias cautelares quanto aos meios de prova)",
        "Numero": [
            "1. Compete aos \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal, mesmo antes de receberem ordem da autoridade judici\u00e1ria competente para procederem a investiga\u00e7\u00f5es, praticar os actos cautelares necess\u00e1rios e urgentes para assegurar os meios de prova.",
            "2. Compete-lhes, nomeadamente, nos termos do n\u00famero anterior:",
            "a) Proceder a exames dos vest\u00edgios do crime, em especial \u00e0s dilig\u00eancias previstas no n.\u00ba 2 do artigo 156.\u00ba e no artigo 158.\u00ba, assegurando a manuten\u00e7\u00e3o do estado das coisas e dos lugares;",
            "b) Colher informa\u00e7\u00f5es das pessoas que facilitem a descoberta dos agentes do crime e a sua reconstitui\u00e7\u00e3o;",
            "c) Tomar medidas cautelares relativamente a objectos suscept\u00edveis de apreens\u00e3o.",
            "3. Mesmo ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o da autoridade judici\u00e1ria, cabe aos \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal assegurar novos meios de prova de que tiverem conhecimento, sem preju\u00edzo de deverem dar deles not\u00edcia imediata \u00e0quela autoridade."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO II Medidas cautelares e de pol\u00edcia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 233.\u00ba",
        "Ementa": "(Identifica\u00e7\u00e3o de suspeito e pedido de informa\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "1. Os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal podem proceder \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de pessoas encontradas em lugares abertos ao p\u00fablico habitualmente frequentados por delinquentes.",
            "2. Os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal procedem \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de suspeitos, facultando-lhes, para o efeito, a possibilidade de comunica\u00e7\u00e3o com pessoa da sua confian\u00e7a, realizando, em caso de necessidade, provas dactilosc\u00f3picas, fotogr\u00e1ficas ou de an\u00e1loga natureza e convidando-os a indicar resid\u00eancia onde possam ser encontrados e receber comunica\u00e7\u00f5es.",
            "3. Havendo motivo para suspeita, os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal podem conduzir as pessoas que forem incapazes de se identificar ou se recusarem a faz\u00ea-lo ao posto policial mais pr\u00f3ximo e compeli-las a permanecer ali pelo tempo estritamente necess\u00e1rio \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o, em caso algum superior a 6 horas.",
            "4. Os actos de identifica\u00e7\u00e3o levados a cabo nos termos da segunda parte do n.\u00ba 2 e nos do n.\u00ba 3 s\u00e3o sempre reduzidos a auto.",
            "5. Os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal podem pedir ao suspeito, bem como a qualquer pessoa suscept\u00edvel de fornecer informa\u00e7\u00f5es \u00fateis, e deles receber, sem preju\u00edzo, quanto ao suspeito, do disposto no artigo 48.\u00ba, informa\u00e7\u00f5es relativas a um crime, nomeadamente \u00e0 descoberta e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de meios de prova que poderiam perder-se antes da interven\u00e7\u00e3o da autoridade judici\u00e1ria."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO II Medidas cautelares e de pol\u00edcia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 234.\u00ba",
        "Ementa": "(Revistas e buscas)",
        "Numero": [
            "1. Para al\u00e9m dos casos previstos no n.\u00ba 4 do artigo 159.\u00ba, os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal podem proceder, sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o da autoridade judici\u00e1ria, \u00e0 revista de suspeitos e a buscas, salvo tratando-se de busca domicili\u00e1ria, em caso de fuga iminente ou sempre que tiverem fundada raz\u00e3o para crer que nalguma pessoa ou lugar se ocultam objectos relacionados com o crime, suscept\u00edveis de servirem a prova e que, de outra forma, poderiam perder-se.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 5 do artigo 159.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO II Medidas cautelares e de pol\u00edcia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 235.\u00ba",
        "Ementa": "(Apreens\u00e3o de correspond\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Nos casos em que deva proceder-se \u00e0 apreens\u00e3o de correspond\u00eancia, os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal transmitem-na intacta ao juiz que tiver autorizado ou ordenado a dilig\u00eancia.",
            "2. Tratando-se de encomendas ou valores fechados suscept\u00edveis de serem apreendidos, e sempre que tiverem fundadas raz\u00f5es para crer que eles podem conter informa\u00e7\u00f5es \u00fateis \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o de um crime ou conduzir \u00e0 sua descoberta, e que podem perder-se em caso de demora, os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal informam do facto, pelo meio mais r\u00e1pido, o juiz, o qual pode autorizar a sua abertura imediata.",
            "3. Verificadas as raz\u00f5es referidas no n\u00famero anterior, os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal podem ordenar a suspens\u00e3o da remessa de qualquer correspond\u00eancia nas esta\u00e7\u00f5es de correios e de telecomunica\u00e7\u00f5es.",
            "4. Se, no prazo de 48 horas, a ordem referida no n\u00famero anterior n\u00e3o for convalidada por despacho fundamentado do juiz, a correspond\u00eancia \u00e9 remetida ao destinat\u00e1rio."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO II Medidas cautelares e de pol\u00edcia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 236.\u00ba",
        "Ementa": "(Relat\u00f3rio)",
        "Numero": [
            "1. Os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal que procederem a dilig\u00eancias referidas nos artigos anteriores elaboram um relat\u00f3rio onde mencionam, de forma resumida, as investiga\u00e7\u00f5es levadas a cabo, os resultados das mesmas, a descri\u00e7\u00e3o dos factos apurados e as provas recolhidas.",
            "2. O relat\u00f3rio \u00e9 remetido ao Minist\u00e9rio P\u00fablico ou ao juiz de instru\u00e7\u00e3o, conforme os casos."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO II Medidas cautelares e de pol\u00edcia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 237.\u00ba",
        "Ementa": "(Finalidades)",
        "Numero": [
            "a) Para, no prazo m\u00e1ximo de 48 horas, o detido ser submetido a julgamento sob forma sum\u00e1ria ou ser presente ao juiz competente para primeiro interrogat\u00f3rio judicial ou para aplica\u00e7\u00e3o de uma medida de coac\u00e7\u00e3o;",
            "b) Para assegurar a presen\u00e7a do detido perante o juiz em acto processual;",
            "c) Para assegurar a notifica\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a condenat\u00f3ria proferida em julgamento cuja audi\u00eancia tenha decorrido na aus\u00eancia do arguido, excepto no caso previsto no n.\u00ba 2 do artigo 315.\u00ba; ou",
            "d) Para assegurar a execu\u00e7\u00e3o de pena de pris\u00e3o ou de medida de seguran\u00e7a de internamento."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO III Deten\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 238.\u00ba",
        "Ementa": "(Deten\u00e7\u00e3o em flagrante delito)",
        "Numero": [
            "1. Em caso de flagrante delito por crime pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o, ainda que com pena alternativa de multa:",
            "a) Qualquer autoridade judici\u00e1ria ou entidade policial procede \u00e0 deten\u00e7\u00e3o;",
            "b) Qualquer pessoa pode proceder \u00e0 deten\u00e7\u00e3o, se uma das entidades referidas na al\u00ednea anterior n\u00e3o estiver presente nem puder ser chamada em tempo \u00fatil.",
            "2. No caso previsto na al\u00ednea b) do n\u00famero anterior, a pessoa que tiver procedido \u00e0 deten\u00e7\u00e3o entrega imediatamente o detido a uma das entidades referidas na al\u00ednea a), a qual redige auto sum\u00e1rio da entrega e procede de acordo com o estabelecido no artigo 242.\u00ba",
            "3. Tratando-se de crime cujo procedimento dependa de queixa, a deten\u00e7\u00e3o s\u00f3 se mant\u00e9m quando, em acto a ela seguido, o titular do direito respectivo o exercer, devendo a autoridade judici\u00e1ria ou a entidade policial levantar ou mandar levantar auto em que a queixa fique registada.",
            "4. Tratando-se de crime cujo procedimento dependa de acusa\u00e7\u00e3o particular, n\u00e3o h\u00e1 lugar a deten\u00e7\u00e3o em flagrante delito, mas apenas \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do infractor."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO III Deten\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 239.\u00ba",
        "Ementa": "(Flagrante delito)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 flagrante delito todo o crime que se est\u00e1 cometendo ou se acabou de cometer.",
            "2. Reputa-se tamb\u00e9m flagrante delito o caso em que o agente for, logo ap\u00f3s o crime, perseguido por qualquer pessoa ou encontrado com objectos ou sinais que mostrem claramente que acabou de o cometer ou de nele participar.",
            "3. Em caso de crime permanente, o estado de flagrante delito s\u00f3 persiste enquanto se mantiverem sinais que mostrem claramente que o crime est\u00e1 a ser cometido e o agente est\u00e1 nele a participar."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO III Deten\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 240.\u00ba",
        "Ementa": "(Deten\u00e7\u00e3o fora de flagrante delito)",
        "Numero": [
            "1. Fora de flagrante delito, a deten\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser efectuada por mandado do juiz ou, nos casos em que for admiss\u00edvel pris\u00e3o preventiva, do Minist\u00e9rio P\u00fablico.",
            "2. As autoridades de pol\u00edcia criminal podem tamb\u00e9m ordenar a deten\u00e7\u00e3o fora de flagrante delito, por iniciativa pr\u00f3pria, quando:",
            "a) Se tratar de caso em que \u00e9 admiss\u00edvel a pris\u00e3o preventiva;",
            "b) Existirem elementos que tornem fundado o receio de fuga; e",
            "c) N\u00e3o for poss\u00edvel, dada a situa\u00e7\u00e3o de urg\u00eancia e de perigo na demora, esperar pela interven\u00e7\u00e3o da autoridade judici\u00e1ria."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO III Deten\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 241.\u00ba",
        "Ementa": "(Mandados de deten\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Os mandados de deten\u00e7\u00e3o s\u00e3o passados em triplicado e cont\u00eam, sob pena de nulidade:",
            "a) A assinatura da autoridade judici\u00e1ria ou de pol\u00edcia criminal competente;",
            "b) A identifica\u00e7\u00e3o da pessoa a deter; e",
            "c) A indica\u00e7\u00e3o do facto que motivou a deten\u00e7\u00e3o e das circunst\u00e2ncias que legalmente a fundamentam.",
            "2. Em caso de urg\u00eancia e de perigo na demora \u00e9 admiss\u00edvel a requisi\u00e7\u00e3o da deten\u00e7\u00e3o por qualquer meio de telecomunica\u00e7\u00e3o, seguindo-se-lhe imediatamente confirma\u00e7\u00e3o por mandado, nos termos do n\u00famero anterior.",
            "3. Ao detido \u00e9 exibido o mandado de deten\u00e7\u00e3o e entregue uma das c\u00f3pias; no caso do n\u00famero anterior, \u00e9-lhe exibida a ordem de deten\u00e7\u00e3o donde conste a requisi\u00e7\u00e3o, a indica\u00e7\u00e3o da autoridade judici\u00e1ria ou de pol\u00edcia criminal que a fez e os demais requisitos referidos no n.\u00ba 1 e entregue a respectiva c\u00f3pia."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO III Deten\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 242.\u00ba",
        "Ementa": "(Dever de comunica\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "a) Ao juiz do qual dimanar o mandado de deten\u00e7\u00e3o, se esta tiver a finalidade referida na al\u00ednea b) do artigo 237.\u00ba;",
            "b) Ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, nos casos restantes."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO III Deten\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 244.\u00ba",
        "Ementa": "(Liberta\u00e7\u00e3o imediata do detido)",
        "Numero": [
            "1. Qualquer entidade que tiver ordenado a deten\u00e7\u00e3o ou a quem o detido for presente, nos termos deste cap\u00edtulo, procede \u00e0 sua imediata liberta\u00e7\u00e3o logo que se tornar manifesto que a deten\u00e7\u00e3o foi efectuada por erro sobre a pessoa ou fora dos casos em que era legalmente admiss\u00edvel ou que a medida se tornou desnecess\u00e1ria.",
            "2. Tratando-se de entidade que n\u00e3o seja autoridade judici\u00e1ria, faz relat\u00f3rio sum\u00e1rio da ocorr\u00eancia e transmite-o de imediato ao Minist\u00e9rio P\u00fablico; se for autoridade judici\u00e1ria, a liberta\u00e7\u00e3o \u00e9 precedida de despacho."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais CAP\u00cdTULO III Deten\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 245.\u00ba",
        "Ementa": "(Finalidade e \u00e2mbito do inqu\u00e9rito)",
        "Numero": [
            "1. O inqu\u00e9rito compreende o conjunto de dilig\u00eancias que visam investigar a exist\u00eancia de um crime, determinar os seus agentes e a responsabilidade deles e descobrir e recolher as provas, em ordem \u00e0 decis\u00e3o sobre a acusa\u00e7\u00e3o.",
            "2. Ressalvadas as excep\u00e7\u00f5es previstas neste C\u00f3digo, a not\u00edcia de um crime d\u00e1 sempre lugar \u00e0 abertura de inqu\u00e9rito."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 246.\u00ba",
        "Ementa": "(Direc\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito)",
        "Numero": [
            "1. A direc\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito cabe ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, assistido pelos \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal.",
            "2. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal actuam sob a directa orienta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico e na sua depend\u00eancia funcional."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 247.\u00ba*",
        "Ementa": "",
        "Numero": [
            "1. Se for objecto da not\u00edcia do crime magistrado judicial ou do Minist\u00e9rio P\u00fablico, \u00e9 designado para a realiza\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito magistrado que exer\u00e7a fun\u00e7\u00f5es junto do Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia.",
            "2. Se for objecto da not\u00edcia do crime o Procurador, a compet\u00eancia para o inqu\u00e9rito pertence a um juiz do Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia, designado por sorteio, que fica impedido de intervir nos subsequentes actos do processo."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 248.\u00ba",
        "Ementa": "(Transmiss\u00e3o dos autos)",
        "Numero": [
            "1. Se, no decurso do inqu\u00e9rito, se apurar que a compet\u00eancia pertence a diferente magistrado do Minist\u00e9rio P\u00fablico, os autos s\u00e3o transmitidos ao magistrado competente.",
            "2. Os actos de inqu\u00e9rito realizados antes da transmiss\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o repetidos se n\u00e3o puderem ser aproveitados.",
            "3. Em caso de conflito sobre a compet\u00eancia, decide o superior hier\u00e1rquico que imediatamente superintende nos magistrados em conflito."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 249.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos do Minist\u00e9rio P\u00fablico)",
        "Numero": [
            "O Minist\u00e9rio P\u00fablico pratica os actos e assegura os meios de prova necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das finalidades referidas no n.\u00ba 1 do artigo 245.\u00ba, nos termos e com as restri\u00e7\u00f5es constantes dos artigos seguintes."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO II Actos de inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 250.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos a praticar pelo juiz de instru\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Durante o inqu\u00e9rito compete exclusivamente ao juiz de instru\u00e7\u00e3o:",
            "a) Proceder ao primeiro interrogat\u00f3rio judicial de arguido detido;",
            "b) Proceder \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de uma medida de coac\u00e7\u00e3o ou de garantia patrimonial, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da prevista no artigo 181.\u00ba, a qual pode ser aplicada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico;",
            "c) Proceder a buscas e apreens\u00f5es em escrit\u00f3rio de advogado, consult\u00f3rio m\u00e9dico ou estabelecimento banc\u00e1rio, nos termos do n.\u00ba 3 do artigo 162.\u00ba, do n.\u00ba 1 do artigo 165.\u00ba e do artigo 166.\u00ba;",
            "d) Tomar conhecimento, em primeiro lugar, do conte\u00fado da correspond\u00eancia apreendida, nos termos do n.\u00ba 3 do artigo 164.\u00ba;",
            "e) Praticar quaisquer outros actos que a lei expressamente reservar ao juiz de instru\u00e7\u00e3o.",
            "2. O juiz pratica os actos referidos no n\u00famero anterior a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, de autoridade de pol\u00edcia criminal em caso de urg\u00eancia ou de perigo na demora, do arguido ou do assistente.",
            "3. O requerimento, quando proveniente do Minist\u00e9rio P\u00fablico ou de autoridade de pol\u00edcia criminal, n\u00e3o est\u00e1 sujeito a quaisquer formalidades.",
            "4. Nos casos referidos nos n\u00fameros anteriores, o juiz decide, no prazo m\u00e1ximo de 24 horas, com base na informa\u00e7\u00e3o que, conjuntamente com o requerimento, lhe for prestada, dispensando a apresenta\u00e7\u00e3o dos autos sempre que a n\u00e3o considere imprescind\u00edvel."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO II Actos de inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 251.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos a ordenar ou a autorizar pelo juiz de instru\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Durante o inqu\u00e9rito, compete exclusivamente ao juiz de instru\u00e7\u00e3o ordenar ou autorizar:*",
            "a) Buscas domicili\u00e1rias, nos termos e com os limites dos artigos 162.\u00ba e 234.\u00ba;",
            "b) Apreens\u00f5es de correspond\u00eancia, nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 164.\u00ba;",
            "c) A intercep\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00f5es, nos termos do disposto na Lei n.\u00ba 10/2022 (Regime jur\u00eddico da intercep\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00f5es);*",
            "d) A pr\u00e1tica de quaisquer outros actos que a lei expressamente fizer depender de ordem ou autoriza\u00e7\u00e3o do juiz de instru\u00e7\u00e3o.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 2 a 4 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO II Actos de inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 252.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos que podem ser delegados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico nos \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal)",
        "Numero": [
            "1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico pode delegar em \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal o encargo de proceder a actos de inqu\u00e9rito.",
            "2. A delega\u00e7\u00e3o prevista no n\u00famero anterior pode recair sobre tipos legais de crime nela determinados.",
            "3. Exceptuam-se do disposto nos n\u00fameros anteriores, al\u00e9m dos actos que s\u00e3o da compet\u00eancia exclusiva do juiz de instru\u00e7\u00e3o, nos termos dos artigos 250.\u00ba e 251.\u00ba, os actos seguintes:",
            "a) Receber depoimentos ajuramentados;",
            "b) Assistir a exame suscept\u00edvel de ofender o pudor da pessoa, nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 157.\u00ba;",
            "c) Ordenar ou autorizar revistas e buscas, nos termos e limites dos n.os 3 e 4 do artigo 159.\u00ba;",
            "d) Quaisquer outros actos que a lei expressamente determinar que sejam presididos ou praticados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO II Actos de inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 253.\u00ba",
        "Ementa": "(Declara\u00e7\u00f5es para mem\u00f3ria futura)",
        "Numero": [
            "1. Em caso de doen\u00e7a grave, de desloca\u00e7\u00e3o para o exterior ou de falta de autoriza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, de uma testemunha, que previsivelmente a impe\u00e7a de ser ouvida em julgamento, o juiz de instru\u00e7\u00e3o, a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do arguido, do assistente ou da parte civil, pode proceder \u00e0 sua inquiri\u00e7\u00e3o no decurso do inqu\u00e9rito, a fim de que o depoimento possa, se necess\u00e1rio, ser tomado em conta no julgamento.",
            "2. Ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao arguido, ao defensor e aos advogados do assistente e da parte civil s\u00e3o comunicados o dia, hora e local da presta\u00e7\u00e3o do depoimento, para que possam estar presentes se o desejarem.",
            "3. A inquiri\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pelo juiz, podendo em seguida as pessoas referidas no n\u00famero anterior solicitar ao juiz a formula\u00e7\u00e3o de perguntas adicionais e podendo ele autorizar que sejam aquelas mesmas a faz\u00ea-las.",
            "4. O disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel a declara\u00e7\u00f5es do assistente, da parte civil e de perito e a acarea\u00e7\u00f5es.",
            "5. O conte\u00fado das declara\u00e7\u00f5es \u00e9 reduzido a auto, sendo aquelas reproduzidas integralmente ou por s\u00famula, conforme o juiz determinar, tendo em aten\u00e7\u00e3o os meios dispon\u00edveis de registo e transcri\u00e7\u00e3o, nos termos do artigo 91.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO II Actos de inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 254.\u00ba",
        "Ementa": "(Comunica\u00e7\u00e3o ao arguido)",
        "Numero": [
            "1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico, quando proceder a interrogat\u00f3rio de um arguido ou a acarea\u00e7\u00e3o ou reconhecimento em que aquele deva participar, comunica-lhe, pelo menos com 24 horas de anteced\u00eancia, o dia, hora e local da dilig\u00eancia.",
            "2. O per\u00edodo de anteced\u00eancia referido no n\u00famero anterior \u00e9 facultativo sempre que o arguido se encontrar preso.",
            "3. O per\u00edodo de anteced\u00eancia referido no n.\u00ba 1 n\u00e3o tem lugar:",
            "a) Relativamente ao interrogat\u00f3rio previsto no artigo 129.\u00ba;",
            "b) Nos casos de extrema urg\u00eancia, sempre que haja fundado motivo para recear que a demora possa prejudicar o asseguramento de meios de prova; ou",
            "c) Quando o arguido dele prescindir."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO II Actos de inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 255.\u00ba",
        "Ementa": "(Mandado de compar\u00eancia, notifica\u00e7\u00e3o e deten\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Sempre que for necess\u00e1rio assegurar a presen\u00e7a de qualquer pessoa em acto de inqu\u00e9rito, com comina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, o Minist\u00e9rio P\u00fablico ou a autoridade de pol\u00edcia criminal em que tenha sido delegada a dilig\u00eancia podem emitir mandado de compar\u00eancia do qual conste a identifica\u00e7\u00e3o da pessoa, a indica\u00e7\u00e3o do dia, local e hora a que deve apresentar-se e a men\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es em que incorre no caso de falta injustificada.",
            "2. O mandado de compar\u00eancia \u00e9 notificado ao interessado com pelo menos 5 dias de anteced\u00eancia, salvo em caso de urg\u00eancia devidamente fundamentado, em que pode ser deixado ao notificando apenas o tempo necess\u00e1rio \u00e0 compar\u00eancia.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 1 a 3 do artigo 103.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO II Actos de inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 256.\u00ba",
        "Ementa": "(Certid\u00f5es e certificados de registo)",
        "Numero": [
            "S\u00e3o juntas aos autos as certid\u00f5es e certificados de registo, nomeadamente o certificado de registo criminal do arguido, que se afigurem previsivelmente necess\u00e1rios ao inqu\u00e9rito, ou \u00e0 instru\u00e7\u00e3o ou julgamento que venham a ter lugar, e \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia do tribunal."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO II Actos de inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 257.\u00ba",
        "Ementa": "(Auto de inqu\u00e9rito)",
        "Numero": [
            "1. As dilig\u00eancias de prova realizadas no decurso do inqu\u00e9rito s\u00e3o reduzidas a auto, salvo aquelas cuja documenta\u00e7\u00e3o o Minist\u00e9rio P\u00fablico entender desnecess\u00e1ria.",
            "2. \u00c9 obrigatoriamente reduzida a auto a den\u00fancia, quando feita oralmente, bem como os actos a que se referem os artigos 250.\u00ba, 251.\u00ba e 253.\u00ba",
            "3. Conclu\u00eddo o inqu\u00e9rito, o auto fica \u00e0 guarda do Minist\u00e9rio P\u00fablico ou \u00e9 remetido ao tribunal competente para a instru\u00e7\u00e3o ou para o julgamento."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO II Actos de inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 258.\u00ba",
        "Ementa": "(Prazos de dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do inqu\u00e9rito)",
        "Numero": [
            "1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico encerra o inqu\u00e9rito, arquivando-o ou deduzindo acusa\u00e7\u00e3o, nos prazos m\u00e1ximos de 6 meses, se houver arguidos presos, ou de 8 meses, se os n\u00e3o houver.",
            "2. O prazo de 6 meses referido no n\u00famero anterior \u00e9 elevado para 8 meses quando o inqu\u00e9rito tiver por objecto um dos crimes referidos no artigo 193.\u00ba",
            "3. Para efeitos do disposto nos n\u00fameros anteriores, o prazo conta-se a partir do momento em que o inqu\u00e9rito tiver passado a correr contra pessoa determinada ou em que se tiver verificado a constitui\u00e7\u00e3o de arguido."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO III Encerramento do inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 259.\u00ba",
        "Ementa": "(Arquivamento do inqu\u00e9rito)",
        "Numero": [
            "1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico procede ao arquivamento do inqu\u00e9rito logo que tiver recolhido prova bastante de se n\u00e3o ter verificado crime, de o arguido n\u00e3o o ter praticado a qualquer t\u00edtulo ou de ser legalmente inadmiss\u00edvel o procedimento.",
            "2. O inqu\u00e9rito \u00e9 igualmente arquivado se n\u00e3o tiver sido poss\u00edvel ao Minist\u00e9rio P\u00fablico obter ind\u00edcios suficientes da verifica\u00e7\u00e3o de crime ou de quem foram os agentes.",
            "3. O despacho de arquivamento \u00e9 comunicado ao arguido, ao assistente, ao denunciante com legitimidade para se constituir assistente, ao ofendido, \u00e0 parte civil e a quem, no processo, tenha manifestado o prop\u00f3sito de deduzir pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil.",
            "4. Do despacho de arquivamento h\u00e1 reclama\u00e7\u00e3o para o superior hier\u00e1rquico imediato."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO III Encerramento do inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 260.\u00ba",
        "Ementa": "(Interven\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica)",
        "Numero": [
            "No prazo de 30 dias, contado da data do despacho de arquivamento, o imediato superior hier\u00e1rquico do Minist\u00e9rio P\u00fablico, se n\u00e3o tiver sido requerida abertura de instru\u00e7\u00e3o, pode determinar que seja formulada acusa\u00e7\u00e3o ou que as investiga\u00e7\u00f5es prossigam, indicando, neste caso, as dilig\u00eancias a efectuar e o prazo para o seu cumprimento."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO III Encerramento do inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 261.\u00ba",
        "Ementa": "(Reabertura do inqu\u00e9rito)",
        "Numero": [
            "1. Esgotado o prazo a que se refere o artigo anterior, o inqu\u00e9rito s\u00f3 pode ser reaberto se surgirem novos elementos de prova que invalidem os fundamentos invocados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico no despacho de arquivamento.",
            "2. Do despacho do Minist\u00e9rio P\u00fablico que deferir ou recusar a reabertura do inqu\u00e9rito h\u00e1 reclama\u00e7\u00e3o para o superior hier\u00e1rquico imediato."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO III Encerramento do inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 262.\u00ba",
        "Ementa": "(Arquivamento em caso de dispensa de pena)",
        "Numero": [
            "1. Se o processo for por crime relativamente ao qual se encontre expressamente prevista na lei penal a possibilidade de dispensa de pena, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, ouvido o assistente e o denunciante que tenha declarado na den\u00fancia que desejava constituir-se assistente e para tal tenha legitimidade, pode propor ao juiz de instru\u00e7\u00e3o o arquivamento do processo se entender verificarem-se os pressupostos daquela dispensa.",
            "2. Se a acusa\u00e7\u00e3o tiver sido j\u00e1 deduzida, pode o juiz de instru\u00e7\u00e3o, enquanto esta decorrer, arquivar o processo com a concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do arguido e ouvido o assistente, se se verificarem os pressupostos referidos no n\u00famero anterior.",
            "3. Ao despacho de arquivamento, em conformidade com o disposto nos n\u00fameros anteriores, \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo 259.\u00ba, sendo suscept\u00edvel de recurso pelo assistente ou por quem no requerimento de interposi\u00e7\u00e3o se constitua assistente."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO III Encerramento do inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 263.\u00ba",
        "Ementa": "(Suspens\u00e3o provis\u00f3ria do processo)",
        "Numero": [
            "1. Se o crime for pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo n\u00e3o superior a 3 anos, ainda que com pena de multa, ou s\u00f3 com pena de multa, pode o Minist\u00e9rio P\u00fablico propor ao juiz de instru\u00e7\u00e3o a suspens\u00e3o provis\u00f3ria do processo, mediante a imposi\u00e7\u00e3o ao arguido de injun\u00e7\u00f5es e regras de conduta, se se verificarem os seguintes pressupostos:",
            "a) Concord\u00e2ncia do arguido, do assistente, do denunciante que tenha declarado na den\u00fancia que desejava constituir-se assistente e para tal tenha legitimidade e do ofendido n\u00e3o constitu\u00eddo assistente;",
            "b) Aus\u00eancia de antecedentes criminais do arguido;",
            "c) N\u00e3o haver lugar a medida de seguran\u00e7a de internamento;",
            "d) Car\u00e1cter diminuto da culpa; e",
            "e) Ser de prever que o cumprimento das injun\u00e7\u00f5es e regras de conduta responda suficientemente \u00e0s exig\u00eancias de preven\u00e7\u00e3o que no caso se fa\u00e7am sentir.",
            "2. S\u00e3o opon\u00edveis ao arguido as seguintes injun\u00e7\u00f5es e regras de conduta:",
            "a) Indemnizar o lesado;",
            "b) Dar ao lesado satisfa\u00e7\u00e3o moral adequada;",
            "c) Entregar a institui\u00e7\u00f5es de solidariedade social ou \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau uma contribui\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria ou presta\u00e7\u00e3o em esp\u00e9cie de valor equivalente;",
            "d) N\u00e3o exercer determinadas profiss\u00f5es;",
            "e) N\u00e3o frequentar certos meios ou lugares;",
            "f) N\u00e3o acompanhar, alojar ou receber certas pessoas;",
            "g) N\u00e3o ter em seu poder determinados objectos capazes de facilitar a pr\u00e1tica de crimes;",
            "h) Qualquer outro comportamento especialmente exigido pelo caso.",
            "3. As injun\u00e7\u00f5es e regras de conduta impostas n\u00e3o podem em caso algum representar para o arguido obriga\u00e7\u00f5es cujo cumprimento n\u00e3o lhe seja razo\u00e1vel exigir.",
            "4. Para fiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento do cumprimento das injun\u00e7\u00f5es e regras de conduta podem o juiz de instru\u00e7\u00e3o e o Minist\u00e9rio P\u00fablico recorrer aos servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social.",
            "5. O despacho de suspens\u00e3o, em conformidade com o n.\u00ba 1, \u00e9 irrecorr\u00edvel, sendo-lhe correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo 259.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO III Encerramento do inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 264.\u00ba",
        "Ementa": "(Dura\u00e7\u00e3o e efeitos da suspens\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A suspens\u00e3o do processo pode ir at\u00e9 2 anos.",
            "2. Se o arguido cumprir as injun\u00e7\u00f5es e regras de conduta, o Minist\u00e9rio P\u00fablico arquiva o processo, n\u00e3o podendo ser reaberto.",
            "3. Se o arguido n\u00e3o cumprir as injun\u00e7\u00f5es e regras de conduta, o processo prossegue e o arguido n\u00e3o pode exigir a restitui\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00f5es que haja efectuado.",
            "4. A quantia que, nos casos previstos no n\u00famero anterior, tiver sido entregue ao lesado a t\u00edtulo de indemniza\u00e7\u00e3o \u00e9 descontada no montante indemnizat\u00f3rio que for atribu\u00eddo na senten\u00e7a final."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO III Encerramento do inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 265.\u00ba",
        "Ementa": "(Acusa\u00e7\u00e3o pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico)",
        "Numero": [
            "1. Se durante o inqu\u00e9rito tiverem sido recolhidos ind\u00edcios suficientes de se ter verificado crime e de quem foi o seu agente, o Minist\u00e9rio P\u00fablico deduz acusa\u00e7\u00e3o contra aquele.",
            "2. Consideram-se suficientes os ind\u00edcios sempre que deles resultar uma possibilidade razo\u00e1vel de ao arguido vir a ser aplicada, por for\u00e7a deles, em julgamento, uma pena ou medida de seguran\u00e7a.",
            "3. A acusa\u00e7\u00e3o cont\u00e9m, sob pena de nulidade:",
            "a) As indica\u00e7\u00f5es tendentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do arguido;",
            "b) A narra\u00e7\u00e3o, ainda que sint\u00e9tica, dos factos que fundamentam a aplica\u00e7\u00e3o ao arguido de uma pena ou medida de seguran\u00e7a, incluindo, se poss\u00edvel, o lugar, tempo e motiva\u00e7\u00e3o da sua pr\u00e1tica, o grau de participa\u00e7\u00e3o que o agente neles teve e quaisquer circunst\u00e2ncias relevantes para a determina\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o que lhe deve ser aplicada;",
            "c) A indica\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es legais aplic\u00e1veis;",
            "d) A indica\u00e7\u00e3o de provas a produzir ou a requerer, nomeadamente o rol das testemunhas e dos peritos a serem ouvidos em julgamento, com a respectiva identifica\u00e7\u00e3o;",
            "e) A data e assinatura.",
            "4. Em caso de conex\u00e3o de processos, \u00e9 deduzida uma s\u00f3 acusa\u00e7\u00e3o.",
            "5. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo 259.\u00ba e nas al\u00edneas a) e b) do n.\u00ba 1 do artigo 100.\u00ba, prosseguindo o processo quando, depois de se terem utilizado as duas vias de notifica\u00e7\u00e3o, elas se tenham revelado ineficazes."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO III Encerramento do inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 266.\u00ba",
        "Ementa": "(Acusa\u00e7\u00e3o pelo assistente)",
        "Numero": [
            "1. At\u00e9 10 dias ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o da acusa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, o assistente, ou quem no acto se constitua assistente, pode tamb\u00e9m deduzir acusa\u00e7\u00e3o pelos factos acusados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, por parte deles ou por outros que n\u00e3o importem uma altera\u00e7\u00e3o substancial daqueles.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo anterior, com as seguintes modifica\u00e7\u00f5es:",
            "a) A acusa\u00e7\u00e3o pode limitar-se a mera ades\u00e3o \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico;",
            "b) S\u00f3 s\u00e3o indicadas provas a produzir ou a requerer que n\u00e3o constem da acusa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO III Encerramento do inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 267.\u00ba",
        "Ementa": "(Procedimento dependente de acusa\u00e7\u00e3o particular)",
        "Numero": [
            "1. Quando o procedimento depender de acusa\u00e7\u00e3o particular, findo o inqu\u00e9rito o Minist\u00e9rio P\u00fablico notifica o assistente para que este deduza, em 10 dias, acusa\u00e7\u00e3o particular.",
            "2. Se, nos casos previstos no n\u00famero anterior, o denunciante ainda se n\u00e3o tiver constitu\u00eddo assistente, o Minist\u00e9rio P\u00fablico notifica-o para que, em 10 dias, se constitua como tal e deduza acusa\u00e7\u00e3o particular.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o particular prevista nos n\u00fameros anteriores o disposto nos n.os 3 e 5 do artigo 265.\u00ba",
            "4. O Minist\u00e9rio P\u00fablico pode, nos 10 dias posteriores \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da acusa\u00e7\u00e3o particular, acusar pelos mesmos factos, por parte deles ou por outros que n\u00e3o importem uma altera\u00e7\u00e3o substancial daqueles.",
            "5. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o prevista no n\u00famero anterior o disposto no n.\u00ba 3 do artigo 259.\u00ba e no n.\u00ba 2 do artigo 266.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO II Inqu\u00e9rito CAP\u00cdTULO III Encerramento do inqu\u00e9rito"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 268.\u00ba",
        "Ementa": "(Finalidade, direc\u00e7\u00e3o e conte\u00fado da instru\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A instru\u00e7\u00e3o visa a comprova\u00e7\u00e3o judicial da decis\u00e3o de deduzir acusa\u00e7\u00e3o ou de arquivar o inqu\u00e9rito, em ordem a submeter ou n\u00e3o a causa a julgamento.",
            "2. A direc\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o compete ao juiz de instru\u00e7\u00e3o, assistido pelos \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal.",
            "3. A instru\u00e7\u00e3o \u00e9 formada pelo conjunto dos actos de instru\u00e7\u00e3o que o juiz entenda dever levar a cabo e, obrigatoriamente, por um debate instrut\u00f3rio, oral e contradit\u00f3rio, no qual podem participar o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o arguido, o defensor, o assistente e o seu advogado, mas n\u00e3o a parte civil.",
            "4. A instru\u00e7\u00e3o s\u00f3 tem lugar quando requerida, nos termos dos artigos seguintes, e n\u00e3o pode ter lugar nas formas de processo especiais."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 269.\u00ba",
        "Ementa": "(Abertura da instru\u00e7\u00e3o em caso de acusa\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Se o procedimento n\u00e3o depender de acusa\u00e7\u00e3o particular e tiver sido deduzida acusa\u00e7\u00e3o, a abertura da instru\u00e7\u00e3o apenas pode ser requerida:",
            "a) Pelo arguido, relativamente a factos pelos quais o Minist\u00e9rio P\u00fablico tiver deduzido acusa\u00e7\u00e3o; ou",
            "b) Pelo assistente, ou por quem no acto se constitua assistente, relativamente a factos pelos quais o Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o tiver deduzido acusa\u00e7\u00e3o e importem uma altera\u00e7\u00e3o substancial desta.",
            "2. Se o procedimento depender de acusa\u00e7\u00e3o particular, a abertura da instru\u00e7\u00e3o apenas pode ser requerida pelo arguido, relativamente a factos pelos quais o assistente tiver deduzido acusa\u00e7\u00e3o.",
            "3. O requerimento previsto nos n\u00fameros anteriores deve ser apresentado no prazo de 10 dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o da:",
            "a) Acusa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, no caso do n.\u00ba 1;",
            "b) Acusa\u00e7\u00e3o do assistente, no caso do n.\u00ba 2."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 270.\u00ba",
        "Ementa": "(Abertura da instru\u00e7\u00e3o em caso de arquivamento)",
        "Numero": [
            "1. Se o procedimento n\u00e3o depender de acusa\u00e7\u00e3o particular e o inqu\u00e9rito tiver sido arquivado, apenas o assistente, ou quem no acto se constitua como tal, pode requerer a instru\u00e7\u00e3o.",
            "2. O requerimento previsto no n\u00famero anterior deve ser apresentado no prazo de 15 dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o do despacho de arquivamento, do despacho que recusar a abertura do inqu\u00e9rito ou do despacho do superior hier\u00e1rquico que indeferir a reclama\u00e7\u00e3o que recaia sobre os mencionados despachos.",
            "3. Se o requerente n\u00e3o tiver sido notificado do despacho de arquivamento, a abertura da instru\u00e7\u00e3o pode ser requerida no prazo de 15 dias a contar da data em que o requerente dele tiver conhecimento."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 271.\u00ba",
        "Ementa": "(Formalidades e rejei\u00e7\u00e3o do requerimento)",
        "Numero": [
            "1. O requerimento para abertura da instru\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 sujeito a formalidades especiais mas deve conter, em s\u00famula, as raz\u00f5es, de facto e de direito, de discord\u00e2ncia relativamente \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o acusa\u00e7\u00e3o, bem como, sempre que disso for caso, a indica\u00e7\u00e3o dos actos de instru\u00e7\u00e3o que o requerente desejaria que o juiz levasse a cabo, dos meios de prova que n\u00e3o tenham sido considerados no inqu\u00e9rito e dos factos que, atrav\u00e9s de uns e outros, se espera provar.",
            "2. O requerimento para abertura da instru\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser rejeitado por extempor\u00e2neo, por incompet\u00eancia do juiz ou por inadmissibilidade legal da instru\u00e7\u00e3o.",
            "3. Do despacho que declarar aberta a instru\u00e7\u00e3o \u00e9 notificado o defensor e o advogado do assistente."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 272.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos do juiz e actos deleg\u00e1veis)",
        "Numero": [
            "1. O juiz de instru\u00e7\u00e3o pratica todos os actos necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das finalidades da instru\u00e7\u00e3o.",
            "2. O juiz de instru\u00e7\u00e3o pode, todavia, conferir a \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal o encargo de proceder a quaisquer dilig\u00eancias e investiga\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 instru\u00e7\u00e3o, salvo tratando-se de actos que por lei sejam cometidos em exclusivo \u00e0 compet\u00eancia de autoridade judici\u00e1ria, nomeadamente os referidos no n.\u00ba 1 do artigo 250.\u00ba e no n.\u00ba 3 do artigo 252.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Actos de instru\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 273.\u00ba",
        "Ementa": "(Ordem dos actos e repeti\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Os actos de instru\u00e7\u00e3o efectuam-se pela ordem que o juiz reputar mais conveniente para o apuramento da verdade.",
            "2. O juiz indefere, por despacho irrecorr\u00edvel, os actos requeridos que n\u00e3o interessarem \u00e0 instru\u00e7\u00e3o ou servirem apenas para protelar o andamento do processo e pratica ou ordena oficiosamente aqueles que considerar \u00fateis.",
            "3. Os actos e dilig\u00eancias de prova praticados no inqu\u00e9rito s\u00f3 s\u00e3o repetidos no caso de n\u00e3o terem sido observadas as formalidades legais ou quando a repeti\u00e7\u00e3o se revelar indispens\u00e1vel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das finalidades da instru\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Actos de instru\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 274.\u00ba",
        "Ementa": "(Provas admiss\u00edveis)",
        "Numero": [
            "1. S\u00e3o admiss\u00edveis na instru\u00e7\u00e3o todas as provas que n\u00e3o forem proibidas por lei.",
            "2. O juiz de instru\u00e7\u00e3o interroga o arguido quando o julgar necess\u00e1rio e sempre que este o solicitar."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Actos de instru\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 275.\u00ba",
        "Ementa": "(Mandado de compar\u00eancia e notifica\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Sempre que for necess\u00e1rio assegurar a presen\u00e7a de qualquer pessoa em acto de instru\u00e7\u00e3o, com comina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, o juiz pode emitir mandado de compar\u00eancia do qual constem a identifica\u00e7\u00e3o da pessoa, a indica\u00e7\u00e3o do dia, local e hora a que deve apresentar-se e a men\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es em que incorre no caso de falta injustificada.",
            "2. O mandado de compar\u00eancia \u00e9 notificado ao interessado com pelo menos 5 dias de anteced\u00eancia, salvo em caso de urg\u00eancia devidamente fundamentada, em que o juiz pode deixar ao notificando apenas o tempo necess\u00e1rio \u00e0 compar\u00eancia.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 103.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Actos de instru\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 277.\u00ba",
        "Ementa": "(Certid\u00f5es e certificados de registo)",
        "Numero": [
            "S\u00e3o juntos aos autos as certid\u00f5es e certificados de registo, nomeadamente o certificado do registo criminal do arguido, que ainda n\u00e3o constarem dos autos e se afigurarem previsivelmente necess\u00e1rios \u00e0 instru\u00e7\u00e3o ou ao julgamento que venha a ter lugar e \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia do tribunal."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Actos de instru\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 278.\u00ba",
        "Ementa": "(Auto de instru\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "As dilig\u00eancias de prova realizadas em acto de instru\u00e7\u00e3o s\u00e3o reduzidas a auto, ao qual s\u00e3o juntos os requerimentos apresentados pela acusa\u00e7\u00e3o e pela defesa nesta fase, bem como quaisquer documentos relevantes para aprecia\u00e7\u00e3o da causa."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO II Actos de instru\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 279.\u00ba",
        "Ementa": "(Designa\u00e7\u00e3o da data para o debate)",
        "Numero": [
            "1. Quando considerar que n\u00e3o h\u00e1 lugar \u00e0 pr\u00e1tica de actos de instru\u00e7\u00e3o, ou em 5 dias a partir da pr\u00e1tica do \u00faltimo acto, o juiz designa dia, hora e local para o debate instrut\u00f3rio.",
            "2. O debate instrut\u00f3rio \u00e9 fixado para a data mais pr\u00f3xima poss\u00edvel, de modo a que o prazo m\u00e1ximo de dura\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o possa em qualquer caso ser respeitado.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 2 do artigo 294.\u00ba",
            "4. No acto de designa\u00e7\u00e3o da data para o debate o juiz nomeia defensor ao arguido, se ainda n\u00e3o estiver constitu\u00eddo no processo.",
            "5. A designa\u00e7\u00e3o de data para o debate instrut\u00f3rio \u00e9 notificada ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao arguido e ao assistente pelo menos 10 dias antes de aquele ter lugar.",
            "6. A designa\u00e7\u00e3o de data para o debate \u00e9 igualmente notificada, pelo menos 5 dias antes de aquele ter lugar, a quaisquer testemunhas e peritos cuja presen\u00e7a no debate o juiz considerar indispens\u00e1vel."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Debate instrut\u00f3rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 280.\u00ba",
        "Ementa": "(Finalidade do debate)",
        "Numero": [
            "O debate instrut\u00f3rio visa permitir uma discuss\u00e3o perante o juiz, por forma oral e contradit\u00f3ria, sobre se, do decurso do inqu\u00e9rito e da instru\u00e7\u00e3o, resultam ind\u00edcios de facto e elementos de direito suficientes para justificar a submiss\u00e3o do arguido a julgamento."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Debate instrut\u00f3rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 281.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos supervenientes)",
        "Numero": [
            "1. A designa\u00e7\u00e3o de data para o debate n\u00e3o prejudica o dever do juiz de levar a cabo, antes do debate ou durante ele, os actos de instru\u00e7\u00e3o cujo interesse para a descoberta da verdade se tenha entretanto revelado.",
            "2. A realiza\u00e7\u00e3o dos actos referidos no n\u00famero anterior processa-se com observ\u00e2ncia das formalidades estabelecidas no cap\u00edtulo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Debate instrut\u00f3rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 282.\u00ba",
        "Ementa": "(Adiamento do debate)",
        "Numero": [
            "1. O debate s\u00f3 pode ser adiado por absoluta impossibilidade de ter lugar, nomeadamente por grave e leg\u00edtimo impedimento de o arguido estar presente.",
            "2. Em caso de adiamento, o juiz designa imediatamente nova data, a qual n\u00e3o pode exceder em 8 dias a anteriormente fixada; a nova data \u00e9 comunicada aos presentes, mandando o juiz proceder \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o dos ausentes cuja presen\u00e7a seja necess\u00e1ria.",
            "3. Se o arguido renunciar ao direito de estar presente, o debate n\u00e3o \u00e9 adiado com fundamento na sua falta, sendo ele representado pelo defensor constitu\u00eddo ou nomeado.",
            "4. O debate s\u00f3 pode ser adiado uma vez; se o arguido faltar na segunda data marcada, \u00e9 representado pelo defensor constitu\u00eddo ou nomeado."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Debate instrut\u00f3rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 283.\u00ba",
        "Ementa": "(Disciplina, direc\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do debate)",
        "Numero": [
            "1. A disciplina do debate e a sua direc\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o competem ao juiz de instru\u00e7\u00e3o, detendo este, no necess\u00e1rio, poderes correspondentes aos conferidos por este C\u00f3digo ao juiz que preside \u00e0 audi\u00eancia de julgamento.",
            "2. O debate decorre sem sujei\u00e7\u00e3o a formalidades especiais.",
            "3. O juiz assegura a contraditoriedade na produ\u00e7\u00e3o da prova e a possibilidade de o arguido ou o seu defensor se pronunciarem sobre ela em \u00faltimo lugar.",
            "4. O juiz recusa qualquer requerimento ou dilig\u00eancia de prova que ultrapasse a natureza indici\u00e1ria exigida para aquela nesta fase."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Debate instrut\u00f3rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 284.\u00ba",
        "Ementa": "(Decurso do debate)",
        "Numero": [
            "1. O juiz abre o debate com uma exposi\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria sobre os actos de instru\u00e7\u00e3o a que tiver procedido e sobre as quest\u00f5es de prova relevantes e que, em sua opini\u00e3o, apresentem car\u00e1cter controverso.",
            "2. Em seguida concede a palavra ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao advogado do assistente e ao defensor para que estes, querendo, requeiram a produ\u00e7\u00e3o de provas indici\u00e1rias suplementares que se proponham apresentar, durante o debate, sobre quest\u00f5es concretas controversas.",
            "3. Segue-se a produ\u00e7\u00e3o da prova sob a directa orienta\u00e7\u00e3o do juiz, o qual decide, sem formalidades, quaisquer quest\u00f5es que a prop\u00f3sito se suscitarem; o juiz pode dirigir-se directamente aos presentes, formulando-lhes as perguntas que entender necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das finalidades do debate.",
            "4. Antes de encerrar o debate, o juiz concede de novo a palavra ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao advogado do assistente e ao defensor para que estes, querendo, formulem em s\u00edntese as suas conclus\u00f5es sobre a sufici\u00eancia ou insufici\u00eancia dos ind\u00edcios recolhidos e sobre quest\u00f5es de direito de que dependa a decis\u00e3o de submeter o arguido a julgamento."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Debate instrut\u00f3rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 285.\u00ba",
        "Ementa": "(Altera\u00e7\u00e3o dos factos descritos na acusa\u00e7\u00e3o ou no requerimento para abertura da instru\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Se dos actos de instru\u00e7\u00e3o ou do debate instrut\u00f3rio resultar fundada suspeita da verifica\u00e7\u00e3o de factos n\u00e3o descritos na acusa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico ou do assistente ou no requerimento para abertura da instru\u00e7\u00e3o, o juiz, oficiosamente ou a requerimento, comunica tal suspeita ao defensor, interroga o arguido sobre ela sempre que poss\u00edvel e concede-lhe, a requerimento, um prazo para prepara\u00e7\u00e3o da defesa n\u00e3o superior a 10 dias, com o consequente adiamento do debate, se necess\u00e1rio.",
            "2. N\u00e3o tem aplica\u00e7\u00e3o o disposto no n\u00famero anterior se dele resultar a incompet\u00eancia do juiz de instru\u00e7\u00e3o.",
            "3. Se os factos referidos no n.\u00ba 1 representarem uma altera\u00e7\u00e3o substancial dos factos descritos na acusa\u00e7\u00e3o ou no requerimento para abertura da instru\u00e7\u00e3o e se revelar conveniente a sua investiga\u00e7\u00e3o em processo aut\u00f3nomo, o juiz de instru\u00e7\u00e3o comunica-os ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, valendo tal comunica\u00e7\u00e3o como den\u00fancia para efeitos de procedimento penal quanto a eles."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Debate instrut\u00f3rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 286.\u00ba",
        "Ementa": "(Continuidade do debate)",
        "Numero": [
            "1. Ao debate instrut\u00f3rio \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 1 e 2 do artigo 309.\u00ba",
            "2. O juiz interrompe o debate sempre que, no decurso dele, se aperceber de que \u00e9 indispens\u00e1vel a pr\u00e1tica de novos actos de instru\u00e7\u00e3o que n\u00e3o possam ser levados a cabo no pr\u00f3prio debate."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Debate instrut\u00f3rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 287.\u00ba",
        "Ementa": "(Acta)",
        "Numero": [
            "1. Do debate instrut\u00f3rio \u00e9 lavrada acta, a qual, sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 3 do artigo 89.\u00ba, \u00e9 redigida por s\u00famula em tudo o que se referir a declara\u00e7\u00f5es orais, nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 90.\u00ba",
            "2. A acta \u00e9 assinada pelo juiz e pelo funcion\u00e1rio de justi\u00e7a que a lavrar."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO III Debate instrut\u00f3rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 288.\u00ba",
        "Ementa": "(Prazos de dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da instru\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O juiz encerra a instru\u00e7\u00e3o nos prazos m\u00e1ximos de 2 meses, se houver arguidos presos, ou de 4 meses, se os n\u00e3o houver.",
            "2. O prazo de 2 meses referido no n\u00famero anterior \u00e9 elevado para 3 meses quando a instru\u00e7\u00e3o tiver por objecto um dos crimes referidos no artigo 193.\u00ba",
            "3. Para efeitos do disposto nos n\u00fameros anteriores, o prazo conta-se a partir do despacho que declarar aberta a instru\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO IV Encerramento da instru\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 289.\u00ba",
        "Ementa": "(Despacho de pron\u00fancia ou de n\u00e3o-pron\u00fancia)",
        "Numero": [
            "1. Encerrado o debate instrut\u00f3rio, o juiz profere despacho de pron\u00fancia ou de n\u00e3o-pron\u00fancia.",
            "2. Se tiverem sido recolhidos ind\u00edcios suficientes de se terem verificado os pressupostos de que depende a aplica\u00e7\u00e3o ao arguido de uma pena ou de uma medida de seguran\u00e7a, o juiz pronuncia o arguido pelos factos respectivos; caso contr\u00e1rio, profere despacho de n\u00e3o-pron\u00fancia.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel ao despacho referido nos n\u00fameros anteriores o disposto nos n.os 2 a 4 do artigo 265.\u00ba",
            "4. No despacho referido nos n\u00fameros anteriores o juiz come\u00e7a por decidir todas as quest\u00f5es pr\u00e9vias ou incidentais de que possa conhecer.",
            "5. A circunst\u00e2ncia de ter sido requerida apenas por um dos arguidos n\u00e3o prejudica o dever de o juiz retirar da instru\u00e7\u00e3o as consequ\u00eancias legalmente impostas para todos os arguidos."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO IV Encerramento da instru\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 290.\u00ba",
        "Ementa": "(Notifica\u00e7\u00e3o do despacho de pron\u00fancia ou de n\u00e3o-pron\u00fancia)",
        "Numero": [
            "1. O despacho de pron\u00fancia ou de n\u00e3o-pron\u00fancia \u00e9, sempre que poss\u00edvel, imediatamente lido ap\u00f3s o encerramento do debate instrut\u00f3rio, equivalendo a leitura \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o dos presentes.",
            "2. O despacho pode ser proferido verbalmente e ditado para a acta, considerando-se notificado aos presentes.",
            "3. Quando a complexidade da causa em instru\u00e7\u00e3o o aconselhar, o juiz, no acto de encerramento do debate instrut\u00f3rio, ordena que os autos lhe sejam feitos conclusos a fim de proferir, no prazo m\u00e1ximo de 10 dias, o despacho de pron\u00fancia ou de n\u00e3o-pron\u00fancia; neste caso, o juiz comunica de imediato aos presentes a data em que o despacho ser\u00e1 lido, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto na parte final do n.\u00ba 1.",
            "4. A notifica\u00e7\u00e3o de pessoas n\u00e3o presentes faz-se nos termos das al\u00edneas a) e b) do n.\u00ba 1 do artigo 100.\u00ba, prosseguindo o processo quando, depois de se terem utilizado as duas vias de notifica\u00e7\u00e3o, elas se tenham revelado ineficazes."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO IV Encerramento da instru\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 291.\u00ba",
        "Ementa": "(Relat\u00f3rio social)",
        "Numero": [
            "No despacho de pron\u00fancia o juiz pode solicitar a elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio social ou a actualiza\u00e7\u00e3o do que se encontre j\u00e1 no processo, a apresentar at\u00e9 ao momento de determina\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o, se o considerar conveniente em vista do julgamento posterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO IV Encerramento da instru\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 292.\u00ba",
        "Ementa": "(Recurso do despacho de pron\u00fancia)",
        "Numero": [
            "O despacho que pronunciar o arguido pelos factos constantes da acusa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 irrecorr\u00edvel e determina a remessa imediata dos autos ao tribunal competente para o julgamento."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares T\u00cdTULO III Instru\u00e7\u00e3o CAP\u00cdTULO IV Encerramento da instru\u00e7\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 293.\u00ba",
        "Ementa": "(Saneamento do processo)",
        "Numero": [
            "1. Recebidos os autos no tribunal competente para o julgamento, o juiz pronuncia-se sobre as quest\u00f5es pr\u00e9vias ou incidentais suscept\u00edveis de obstar \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito da causa de que possa, desde logo, conhecer.",
            "2. Se o processo tiver sido remetido para julgamento sem ter havido instru\u00e7\u00e3o, o juiz despacha no sentido de n\u00e3o aceitar a acusa\u00e7\u00e3o do assistente ou do Minist\u00e9rio P\u00fablico na parte que n\u00e3o obede\u00e7a, respectivamente, ao disposto no n.\u00ba 1 do artigo 266.\u00ba ou no n.\u00ba 4 do artigo 267.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO I Actos preliminares"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 294.\u00ba",
        "Ementa": "(Data da audi\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Resolvidas as quest\u00f5es referidas no artigo anterior, o juiz despacha designando dia, hora e local para a audi\u00eancia, a qual \u00e9 fixada para a data mais pr\u00f3xima poss\u00edvel, de modo a que entre ela e o dia em que os autos foram recebidos n\u00e3o decorram mais de 2 meses.",
            "2. Sempre que o arguido se encontrar em pris\u00e3o preventiva, a data da audi\u00eancia \u00e9 fixada com preced\u00eancia sobre qualquer outro julgamento."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO I Actos preliminares"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 295.\u00ba",
        "Ementa": "(Despacho que designa dia para a audi\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. O despacho que designa dia para a audi\u00eancia cont\u00e9m, sob pena de nulidade:",
            "a) A indica\u00e7\u00e3o dos factos e disposi\u00e7\u00f5es legais aplic\u00e1veis, o que pode ser feito por remiss\u00e3o para a pron\u00fancia ou, se a n\u00e3o tiver havido, para a acusa\u00e7\u00e3o;",
            "b) A indica\u00e7\u00e3o do lugar, dia e hora da compar\u00eancia;",
            "c) A nomea\u00e7\u00e3o de defensor ao arguido, se ainda n\u00e3o estiver constitu\u00eddo no processo; e",
            "d) A data e assinatura do juiz.",
            "2. O despacho, acompanhado de c\u00f3pia da pron\u00fancia ou, se a n\u00e3o tiver havido, da acusa\u00e7\u00e3o ou acusa\u00e7\u00f5es, \u00e9 notificado ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, bem como ao arguido, ao assistente, \u00e0 parte civil e aos seus representantes, pelo menos 14 dias antes da data fixada para a audi\u00eancia.",
            "3. A notifica\u00e7\u00e3o do arguido e do assistente t\u00eam lugar nos termos das al\u00edneas a) e b) do n.\u00ba 1 do artigo 100.\u00ba",
            "4. Do despacho que designa dia para a audi\u00eancia n\u00e3o h\u00e1 recurso."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO I Actos preliminares"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 296.\u00ba",
        "Ementa": "(Comunica\u00e7\u00e3o aos restantes ju\u00edzes)",
        "Numero": [
            "1. O despacho que designa dia para a audi\u00eancia \u00e9 imediatamente comunicado, por c\u00f3pia, aos restantes ju\u00edzes competentes para julgar o processo.",
            "2. Conjuntamente, ou logo que poss\u00edvel, s\u00e3o-lhes remetidas c\u00f3pias da acusa\u00e7\u00e3o ou arquivamento, da acusa\u00e7\u00e3o do assistente, do despacho de pron\u00fancia, da contesta\u00e7\u00e3o do arguido, dos articulados das partes civis e de qualquer despacho relativo a medidas de coac\u00e7\u00e3o ou de garantia patrimonial.",
            "3. Sempre que se mostrar necess\u00e1rio, nomeadamente em raz\u00e3o da especial complexidade da causa ou de qualquer quest\u00e3o pr\u00e9via ou incidental suscitada, o juiz pode, oficiosamente ou a solicita\u00e7\u00e3o de qualquer dos restantes ju\u00edzes competentes para julgar o processo, ordenar que o processo lhes v\u00e1 com vista por prazo n\u00e3o superior a 10 dias, n\u00e3o sendo nesse caso feita remessa dos documentos referidos no n\u00famero anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO I Actos preliminares"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 297.\u00ba",
        "Ementa": "(Contesta\u00e7\u00e3o e rol de testemunhas)",
        "Numero": [
            "1. O arguido, no prazo de 20 dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o do despacho que designa dia para a audi\u00eancia, apresenta, querendo, a contesta\u00e7\u00e3o, acompanhada do rol de testemunhas.",
            "2. A contesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 sujeita a formalidades especiais.",
            "3. Juntamente com o rol de testemunhas, o arguido indica os peritos que devem ser notificados para a audi\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO I Actos preliminares"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 298.\u00ba",
        "Ementa": "(Adicionamento ou altera\u00e7\u00e3o do rol de testemunhas)",
        "Numero": [
            "1. O rol de testemunhas pode ser adicionado ou alterado a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do assistente, do arguido ou da parte civil, conforme os casos, contanto que o adicionamento ou a altera\u00e7\u00e3o requeridos por um possam ser comunicados aos outros at\u00e9 3 dias antes da data fixada para a audi\u00eancia.",
            "2. O disposto no n\u00famero anterior \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel \u00e0 indica\u00e7\u00e3o de peritos."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO I Actos preliminares"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 299.\u00ba",
        "Ementa": "(Notifica\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o de testemunhas e peritos)",
        "Numero": [
            "1. As testemunhas e peritos indicados por quem se n\u00e3o tiver comprometido a apresent\u00e1-los na audi\u00eancia s\u00e3o notificados para compar\u00eancia.",
            "2. O juiz pode, a requerimento das pessoas referidas no n\u00famero anterior que se apresentarem \u00e0 audi\u00eancia ou de quem a elas se sub-rogue, arbitrar-lhes uma quantia, calculada em fun\u00e7\u00e3o de tabelas aprovadas por portaria, a t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o das despesas realizadas, valendo as quantias arbitradas como custas do processo.",
            "3. Da decis\u00e3o sobre o arbitramento e montante das quantias referidas no n\u00famero anterior n\u00e3o h\u00e1 recurso."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO I Actos preliminares"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 300.\u00ba",
        "Ementa": "(Tomada de declara\u00e7\u00f5es no domic\u00edlio)",
        "Numero": [
            "1. Se, por fundadas raz\u00f5es, o assistente, a parte civil, uma testemunha ou um perito se encontrarem impossibilitados de comparecer na audi\u00eancia, pode o juiz ordenar, oficiosamente ou a requerimento, que lhes sejam tomadas declara\u00e7\u00f5es no lugar em que se encontrarem, em dia e hora que lhes comunicar\u00e1.",
            "2. A ordem \u00e9 de imediato comunicada ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, bem como aos representantes do arguido, assistente e parte civil.",
            "3. Quem tiver requerido a tomada de declara\u00e7\u00f5es informa, no mesmo acto, quais os factos ou as circunst\u00e2ncias sobre que aquelas devem versar.",
            "4. A tomada de declara\u00e7\u00f5es processa-se com observ\u00e2ncia das formalidades estabelecidas para a audi\u00eancia, salvo no que respeita \u00e0 publicidade.",
            "5. O conte\u00fado das declara\u00e7\u00f5es \u00e9 reduzido a auto, sendo aquelas reproduzidas integralmente ou por s\u00famula, conforme o juiz determinar, tendo em aten\u00e7\u00e3o os meios dispon\u00edveis de registo e transcri\u00e7\u00e3o, nos termos do artigo 91.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO I Actos preliminares"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 301.\u00ba",
        "Ementa": "(Realiza\u00e7\u00e3o de actos urgentes)",
        "Numero": [
            "1. O juiz, oficiosamente ou a requerimento, procede \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos actos urgentes ou cuja demora possa acarretar perigo para a aquisi\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o da prova ou para a descoberta da verdade, nomeadamente \u00e0 tomada de declara\u00e7\u00f5es nos casos e \u00e0s pessoas referidos nos artigos 253.\u00ba e 276.\u00ba",
            "2. A tomada de declara\u00e7\u00f5es processa-se com observ\u00e2ncia das formalidades estabelecidas para a audi\u00eancia.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 2, 3 e 5 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO I Actos preliminares"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 302.\u00ba",
        "Ementa": "(Publicidade da audi\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. A audi\u00eancia de julgamento \u00e9 p\u00fablica, sob pena de nulidade insan\u00e1vel, salvo nos casos em que o juiz que a ela preside decidir a exclus\u00e3o ou a restri\u00e7\u00e3o da publicidade.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 77.\u00ba",
            "3. A decis\u00e3o de exclus\u00e3o ou de restri\u00e7\u00e3o da publicidade \u00e9, sempre que poss\u00edvel, precedida de audi\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria dos sujeitos processuais interessados."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 303.\u00ba",
        "Ementa": "(Disciplina da audi\u00eancia e direc\u00e7\u00e3o dos trabalhos)",
        "Numero": [
            "1. A disciplina da audi\u00eancia e a direc\u00e7\u00e3o dos trabalhos competem ao juiz que preside ao julgamento, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 75.\u00ba",
            "2. As decis\u00f5es relativas \u00e0 disciplina da audi\u00eancia e \u00e0 direc\u00e7\u00e3o dos trabalhos s\u00e3o tomadas sem formalidades, podendo ser ditadas para a acta e precedidas de audi\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria, se o juiz entender que isso n\u00e3o p\u00f5e em causa a tempestividade e a efic\u00e1cia das medidas a tomar."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 304.\u00ba",
        "Ementa": "(Poderes de disciplina e de direc\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "a) Proceder a interrogat\u00f3rios, inquiri\u00e7\u00f5es, exames e quaisquer outros actos de produ\u00e7\u00e3o da prova, mesmo que com preju\u00edzo da ordem legalmente fixada para eles, sempre que o entender necess\u00e1rio \u00e0 descoberta da verdade;",
            "b) Ordenar, pelos meios adequados, a compar\u00eancia de quaisquer pessoas e a produ\u00e7\u00e3o de quaisquer declara\u00e7\u00f5es legalmente admiss\u00edveis, sempre que o entender necess\u00e1rio \u00e0 descoberta da verdade;",
            "c) Ordenar a leitura de documentos, ou de autos de inqu\u00e9rito ou de instru\u00e7\u00e3o, nos casos em que aquela leitura seja legalmente admiss\u00edvel;",
            "d) Receber os juramentos e os compromissos;",
            "e) Tomar todas as medidas preventivas, disciplinares e coactivas, legalmente admiss\u00edveis, que se mostrarem necess\u00e1rias ou adequadas a fazer cessar os actos de perturba\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia e a garantir a seguran\u00e7a de todos os participantes processuais;",
            "f) Garantir o contradit\u00f3rio e impedir a formula\u00e7\u00e3o de perguntas legalmente inadmiss\u00edveis;",
            "g) Dirigir e moderar a discuss\u00e3o, proibindo, em especial, todos os expedientes manifestamente impertinentes ou dilat\u00f3rios."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 305.\u00ba",
        "Ementa": "(Deveres de conduta das pessoas que assistem \u00e0 audi\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. As pessoas que assistem \u00e0 audi\u00eancia devem comportar-se de modo a n\u00e3o prejudicar a ordem e regularidade dos trabalhos, a independ\u00eancia de crit\u00e9rio e a liberdade de ac\u00e7\u00e3o dos participantes processuais e a respeitar a dignidade do lugar.",
            "2. Cabe, em especial, \u00e0s pessoas referidas no n\u00famero anterior:",
            "a) Acatar as determina\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 disciplina da audi\u00eancia;",
            "b) Comportar-se com compostura, mantendo-se em sil\u00eancio, de cabe\u00e7a descoberta e sentados;",
            "c) N\u00e3o transportar objectos perturbadores ou perigosos, nomeadamente armas, salvo, quanto a estas, tratando-se de entidades encarregadas da seguran\u00e7a do tribunal;",
            "d) N\u00e3o manifestar sentimentos ou opini\u00f5es, nomeadamente de aprova\u00e7\u00e3o ou de reprova\u00e7\u00e3o, a prop\u00f3sito do decurso da audi\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 306.\u00ba",
        "Ementa": "(Situa\u00e7\u00e3o e deveres de conduta do arguido)",
        "Numero": [
            "1. O arguido, ainda que se encontre detido ou preso, assiste \u00e0 audi\u00eancia livre na sua pessoa, salvo se forem necess\u00e1rias cautelas para prevenir o perigo de fuga ou actos de viol\u00eancia.",
            "2. O arguido detido ou preso \u00e9, sempre que poss\u00edvel, o \u00faltimo a entrar na sala de audi\u00eancia e o primeiro a ser dela retirado.",
            "3. O arguido est\u00e1 obrigado aos mesmos deveres de conduta que, nos termos do artigo anterior, impendem sobre as pessoas que assistem \u00e0 audi\u00eancia.",
            "4. Se, no decurso da audi\u00eancia, o arguido faltar ao respeito devido ao poder judicial, \u00e9 advertido e, se persistir no comportamento, \u00e9 mandado recolher a qualquer depend\u00eancia do tribunal, sem preju\u00edzo da faculdade de comparecer ao \u00faltimo interrogat\u00f3rio e \u00e0 leitura da senten\u00e7a e do dever de regressar \u00e0 sala sempre que o juiz reputar a sua presen\u00e7a necess\u00e1ria.",
            "5. O arguido afastado da sala de audi\u00eancia nos termos do n\u00famero anterior considera-se presente e \u00e9 representado pelo defensor.",
            "6. O afastamento do arguido vale s\u00f3 para a sess\u00e3o durante a qual ele tiver sido ordenado.",
            "7. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo 75.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 307.\u00ba",
        "Ementa": "(Conduta dos advogados e defensores)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 advertido com urbanidade pelo juiz que preside ao julgamento o advogado ou defensor que, nas suas alega\u00e7\u00f5es ou requerimentos:",
            "a) Se afastar do respeito devido ao tribunal;",
            "b) Procurar, manifesta e abusivamente, protelar ou embara\u00e7ar o decurso normal dos trabalhos;",
            "c) Usar de express\u00f5es injuriosas ou difamat\u00f3rias ou desnecessariamente violentas ou agressivas; ou",
            "d) Fizer, ou incitar a que sejam feitos, coment\u00e1rios ou explana\u00e7\u00f5es sobre assuntos alheios ao processo e que de modo algum sirvam para esclarec\u00ea-lo.",
            "2. Se, depois da advert\u00eancia prevista no n\u00famero anterior, o advogado ou defensor continuar com as condutas nele descritas, pode o juiz retirar-lhe a palavra e, no caso do defensor, confiar a defesa a outro defensor, sem preju\u00edzo do procedimento penal e disciplinar a que haja lugar."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 308.\u00ba",
        "Ementa": "(Contraditoriedade)",
        "Numero": [
            "1. As quest\u00f5es incidentais sobrevindas no decurso da audi\u00eancia s\u00e3o decididas pelo tribunal, ouvidos os sujeitos processuais que nelas forem interessados.",
            "2. Os meios de prova apresentados no decurso da audi\u00eancia s\u00e3o sempre submetidos ao princ\u00edpio do contradit\u00f3rio."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 309.\u00ba",
        "Ementa": "(Continuidade da audi\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. A audi\u00eancia \u00e9 cont\u00ednua, decorrendo sem qualquer interrup\u00e7\u00e3o ou adiamento at\u00e9 ao seu encerramento.",
            "2. S\u00e3o admiss\u00edveis, na mesma audi\u00eancia, as interrup\u00e7\u00f5es estritamente necess\u00e1rias, em especial para a alimenta\u00e7\u00e3o e repouso dos participantes; se a audi\u00eancia n\u00e3o puder ser conclu\u00edda no dia em que se tiver iniciado, \u00e9 interrompida, para continuar no dia \u00fatil imediatamente posterior.",
            "3. O adiamento da audi\u00eancia s\u00f3 \u00e9 admiss\u00edvel, sem preju\u00edzo dos demais casos previstos neste C\u00f3digo, quando, n\u00e3o sendo a simples interrup\u00e7\u00e3o bastante para remover o obst\u00e1culo:",
            "a) Faltar ou ficar impossibilitada de participar pessoa que n\u00e3o possa ser de imediato substitu\u00edda e cuja presen\u00e7a seja indispens\u00e1vel, por for\u00e7a da lei ou de despacho do tribunal;",
            "b) For absolutamente necess\u00e1rio proceder \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de qualquer meio de prova superveniente e indispon\u00edvel no momento em que a audi\u00eancia estiver a decorrer; ou",
            "c) Surgir qualquer quest\u00e3o prejudicial, pr\u00e9via ou incidental, cuja resolu\u00e7\u00e3o seja essencial para a boa decis\u00e3o da causa e que torne altamente inconveniente a continua\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia.",
            "4. Em caso de interrup\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia ou do seu adiamento por per\u00edodo n\u00e3o superior a 5 dias, a audi\u00eancia retoma-se a partir do \u00faltimo acto processual praticado na audi\u00eancia interrompida ou adiada.",
            "5. O adiamento por tempo superior ao referido no n\u00famero anterior \u00e9 sempre precedido de despacho do juiz que preside ao julgamento; retomada a audi\u00eancia, o tribunal, oficiosamente ou a requerimento, decide de imediato se alguns dos actos j\u00e1 realizados devem ser repetidos.",
            "6. O adiamento n\u00e3o pode exceder 60 dias, perdendo efic\u00e1cia a produ\u00e7\u00e3o de prova j\u00e1 realizada se n\u00e3o for poss\u00edvel retomar a audi\u00eancia neste prazo.",
            "7. O an\u00fancio p\u00fablico em audi\u00eancia do dia e hora para continua\u00e7\u00e3o ou recome\u00e7o daquela vale como notifica\u00e7\u00e3o das pessoas que devam considerar-se presentes."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 310.\u00ba",
        "Ementa": "(Chamada e abertura da audi\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Na hora a que deva realizar-se a audi\u00eancia, o funcion\u00e1rio de justi\u00e7a, de viva voz e publicamente, come\u00e7a por identificar o processo e chama, em seguida, as pessoas que nele devam intervir.",
            "2. Se faltar alguma das pessoas que devam intervir na audi\u00eancia, o funcion\u00e1rio de justi\u00e7a faz nova chamada, ap\u00f3s o que comunica verbalmente ao juiz que a ela preside o rol dos presentes e dos faltosos.",
            "3. Seguidamente, o tribunal entra na sala e o juiz que preside ao julgamento declara aberta a audi\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO II Actos introdut\u00f3rios"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 311.\u00ba",
        "Ementa": "(Falta do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do defensor ou do representante do assistente ou da parte civil)",
        "Numero": [
            "1. Se, no in\u00edcio da audi\u00eancia, n\u00e3o estiver presente o Minist\u00e9rio P\u00fablico ou o defensor, o juiz que a ela preside procede, sob pena de nulidade insan\u00e1vel, \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico pelo substituto legal e do defensor por outro defensor, aos quais pode conceder, se assim o requererem, algum tempo para examinarem o processo e prepararem a interven\u00e7\u00e3o.",
            "2. Em caso de falta do representante do assistente ou da parte civil a audi\u00eancia prossegue, sendo o faltoso admitido a intervir logo que comparecer.",
            "3. Tratando-se da falta do representante do assistente em procedimento dependente de acusa\u00e7\u00e3o particular, a audi\u00eancia \u00e9 adiada por uma s\u00f3 vez; a falta n\u00e3o justificada ou a segunda falta valem como desist\u00eancia da acusa\u00e7\u00e3o, salvo se houver oposi\u00e7\u00e3o do arguido."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO II Actos introdut\u00f3rios"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 312.\u00ba",
        "Ementa": "(Falta do assistente, da parte civil, de testemunhas ou de peritos)",
        "Numero": [
            "1. Sem preju\u00edzo do disposto no artigo 103.\u00ba, a falta do assistente, da parte civil, de testemunhas ou de peritos n\u00e3o d\u00e1 lugar ao adiamento da audi\u00eancia, sendo o assistente e a parte civil representados para todos os efeitos legais pelos respectivos advogados constitu\u00eddos.",
            "2. Ressalva-se do disposto no n\u00famero anterior o caso de o juiz que preside ao julgamento, oficiosamente ou a requerimento, decidir, por despacho, que a presen\u00e7a de algumas pessoas ali mencionadas \u00e9 indispens\u00e1vel \u00e0 boa decis\u00e3o da causa e n\u00e3o ser previs\u00edvel que se possa obter o seu comparecimento com a simples interrup\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia.",
            "3. Por falta das pessoas mencionadas no n.\u00ba 1 n\u00e3o pode haver mais do que um adiamento.",
            "4. Na situa\u00e7\u00e3o prevista no n.\u00ba 2, s\u00e3o inquiridas as testemunhas e ouvidos o assistente, os peritos ou a parte civil presentes, mesmo que tal implique a altera\u00e7\u00e3o da ordem de produ\u00e7\u00e3o da prova referida no artigo 322.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO II Actos introdut\u00f3rios"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 313.\u00ba",
        "Ementa": "(Presen\u00e7a do arguido)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 obrigat\u00f3ria a presen\u00e7a do arguido na audi\u00eancia, sem preju\u00edzo do disposto nos artigos 314.\u00ba a 316.\u00ba",
            "2. O arguido que tiver comparecido \u00e0 audi\u00eancia n\u00e3o pode afastar-se dela at\u00e9 ao seu termo, sendo tomadas as medidas necess\u00e1rias e adequadas para evitar o afastamento, inclu\u00edda a deten\u00e7\u00e3o durante as interrup\u00e7\u00f5es da audi\u00eancia, se isso parecer indispens\u00e1vel.",
            "3. Se, n\u00e3o obstante o disposto no n\u00famero anterior, o arguido se afastar da sala de audi\u00eancia, pode esta prosseguir at\u00e9 final se o arguido j\u00e1 tiver sido interrogado e o tribunal n\u00e3o considerar indispens\u00e1vel a sua presen\u00e7a, sendo para todos os efeitos representado pelo defensor.",
            "4. O disposto no n\u00famero anterior vale correspondentemente para o caso em que o arguido, por dolo ou neglig\u00eancia, se tiver colocado numa situa\u00e7\u00e3o de incapacidade para continuar a participar na audi\u00eancia.",
            "5. Nos casos previstos nos n.os 3 e 4, bem como no do n.\u00ba 4 do artigo 306.\u00ba, voltando o arguido \u00e0 sala de audi\u00eancia \u00e9, sob pena de nulidade, resumidamente instru\u00eddo pelo juiz que a ela preside do que se tiver passado na sua aus\u00eancia.",
            "6. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 1 a 3 do artigo 103.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO II Actos introdut\u00f3rios"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 314.\u00ba",
        "Ementa": "(Falta do arguido)",
        "Numero": [
            "1. Se o arguido regularmente notificado n\u00e3o estiver presente na hora designada para o in\u00edcio da audi\u00eancia, o juiz que a preside toma as medidas necess\u00e1rias e legalmente admiss\u00edveis para obter o seu comparecimento e a audi\u00eancia s\u00f3 \u00e9 adiada se a falta do arguido for justificada, nos termos do artigo 104.\u00ba, ou se o juiz considerar a sua presen\u00e7a absolutamente indispens\u00e1vel para a descoberta da verdade.",
            "2. Ainda que exista causa de adiamento nos termos do n\u00famero anterior, se for previs\u00edvel que as pessoas presentes n\u00e3o possam comparecer noutra data por motivo de doen\u00e7a grave, desloca\u00e7\u00e3o para o exterior ou falta de autoriza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, a audi\u00eancia s\u00f3 \u00e9 adiada depois de se proceder \u00e0 sua inquiri\u00e7\u00e3o ou audi\u00e7\u00e3o pela ordem referida nas al\u00edneas b) e c) do artigo 322.\u00ba",
            "3. Quando a audi\u00eancia for adiada, o juiz que a preside notifica o arguido do novo dia designado para a audi\u00eancia nos termos dos n.os 2 e 3 do artigo 295.\u00ba e, tratando-se de um segundo adiamento, daquela notifica\u00e7\u00e3o consta ainda a comina\u00e7\u00e3o de que, faltando novamente, a audi\u00eancia ter\u00e1 lugar na sua aus\u00eancia.",
            "4. Em caso de conex\u00e3o de processos:",
            "a) A nova data designada e a comina\u00e7\u00e3o referidas no n\u00famero anterior s\u00e3o igualmente comunicadas aos arguidos presentes;",
            "b) Os arguidos presentes e ausentes s\u00e3o julgados conjuntamente, salvo se o tribunal tiver como mais conveniente a separa\u00e7\u00e3o de processos.",
            "5. Quando a audi\u00eancia tiver lugar na aus\u00eancia do arguido, este \u00e9 representado por defensor.",
            "6. A senten\u00e7a \u00e9 notificada ao arguido logo que seja detido ou se apresente voluntariamente em ju\u00edzo e ao seu defensor, o qual pode apresentar recurso em nome do arguido.",
            "7. O prazo para a interposi\u00e7\u00e3o de recurso conta-se a partir da notifica\u00e7\u00e3o ao defensor ou, caso este n\u00e3o o apresente, da data da notifica\u00e7\u00e3o ao arguido.",
            "8. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 1 a 3 do artigo 103.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO II Actos introdut\u00f3rios"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 315.\u00ba",
        "Ementa": "(Audi\u00eancia na aus\u00eancia do arguido em casos especiais)",
        "Numero": [
            "1. Se ao caso couber processo sumar\u00edssimo mas o procedimento tiver sido reenviado para outra forma processual e se o arguido n\u00e3o puder ser notificado do despacho que designa dia para a audi\u00eancia ou faltar a esta injustificadamente, o tribunal pode determinar que a audi\u00eancia tenha lugar na aus\u00eancia do arguido.",
            "2. Sempre que o arguido se encontrar impossibilitado de comparecer \u00e0 audi\u00eancia, nomeadamente por idade, doen\u00e7a grave ou resid\u00eancia fora da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, pode requerer ou consentir que a audi\u00eancia tenha lugar na sua aus\u00eancia.",
            "3. No caso previsto no n.\u00ba 1, \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 5 a 7 do artigo anterior; no caso previsto no n\u00famero anterior, o arguido \u00e9 representado para todos os efeitos poss\u00edveis pelo defensor.",
            "4. Nos casos previstos nos n.os 1 e 2, se o tribunal vier a considerar absolutamente indispens\u00e1vel a compar\u00eancia do arguido, ordena-a, interrompendo ou adiando a audi\u00eancia se isso for necess\u00e1rio.",
            "5. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 1 a 3 do artigo 103.\u00ba e na al\u00ednea b) do n.\u00ba 4 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO II Actos introdut\u00f3rios"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 316.\u00ba",
        "Ementa": "(Notifica\u00e7\u00e3o por editais e an\u00fancios)",
        "Numero": [
            "1. Fora dos casos previstos nos n.os 1 e 2 do artigo anterior, se, depois de realizadas as dilig\u00eancias previstas nos n.os 2 e 3 do artigo 295.\u00ba, n\u00e3o for poss\u00edvel notificar o arguido do despacho que designa dia para a audi\u00eancia, \u00e9 o mesmo notificado por editais.",
            "2. Os editais cont\u00eam as indica\u00e7\u00f5es tendentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do arguido, do crime que lhe \u00e9 imputado e das disposi\u00e7\u00f5es legais que o punem e a comina\u00e7\u00e3o de que a audi\u00eancia ser\u00e1 realizada na sua aus\u00eancia caso n\u00e3o esteja presente no dia designado para a audi\u00eancia.",
            "3. Um edital \u00e9 afixado na porta do tribunal e outro na porta da \u00faltima resid\u00eancia do arguido, se for conhecida.",
            "4. Sempre que o tribunal o entender necess\u00e1rio, ordena a publica\u00e7\u00e3o de an\u00fancios, com as indica\u00e7\u00f5es referidas no n.\u00ba 2, em dois n\u00fameros seguidos de um dos jornais de maior circula\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO II Actos introdut\u00f3rios"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 318.\u00ba",
        "Ementa": "(Quest\u00f5es pr\u00e9vias ou incidentais)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal conhece e decide de quaisquer quest\u00f5es pr\u00e9vias ou incidentais suscept\u00edveis de obstar \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito da causa acerca das quais n\u00e3o tenha ainda havido decis\u00e3o e que possa desde logo apreciar.",
            "2. A discuss\u00e3o das quest\u00f5es referidas no n\u00famero anterior deve conter-se nos limites de tempo estritamente necess\u00e1rios, n\u00e3o ultrapassando, em regra, uma hora.",
            "3. A decis\u00e3o das quest\u00f5es referidas nos n\u00fameros anteriores pode ser proferida oralmente, com transcri\u00e7\u00e3o na acta."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO II Actos introdut\u00f3rios"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 319.\u00ba",
        "Ementa": "(Exposi\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias)",
        "Numero": [
            "1. Realizados os actos introdut\u00f3rios referidos nos artigos anteriores, o juiz que preside ao julgamento ordena a retirada da sala das pessoas que devam testemunhar, podendo proceder de igual modo relativamente a outras pessoas que devam ser ouvidas, e faz uma exposi\u00e7\u00e3o sucinta sobre o objecto do processo.",
            "2. Em seguida o juiz d\u00e1 a palavra, pela ordem indicada, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, aos advogados do assistente, do lesado e do respons\u00e1vel civil e ao defensor, para que cada um deles indique, se assim o desejar, sumariamente e no prazo de 5 minutos, os factos que se prop\u00f5e provar."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO II Actos introdut\u00f3rios"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 320.\u00ba",
        "Ementa": "(Disciplina das exposi\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias)",
        "Numero": [
            "O juiz que preside ao julgamento regula activamente as exposi\u00e7\u00f5es referidas no artigo anterior, com vista a evitar divaga\u00e7\u00f5es, repeti\u00e7\u00f5es ou interrup\u00e7\u00f5es, bem como a que elas se transformem em alega\u00e7\u00f5es preliminares."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO II Actos introdut\u00f3rios"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 321.\u00ba",
        "Ementa": "(Princ\u00edpios gerais)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal ordena, oficiosamente ou a requerimento, a produ\u00e7\u00e3o de todos os meios de prova cujo conhecimento se lhe afigure necess\u00e1rio \u00e0 descoberta da verdade e \u00e0 boa decis\u00e3o da causa.",
            "2. Se o tribunal considerar necess\u00e1ria a produ\u00e7\u00e3o de meios de prova n\u00e3o constantes da acusa\u00e7\u00e3o, da pron\u00fancia ou da contesta\u00e7\u00e3o, d\u00e1 disso conhecimento, com a anteced\u00eancia poss\u00edvel, aos sujeitos processuais e f\u00e1-lo constar da acta.",
            "3. Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 3 do artigo 309.\u00ba, os requerimentos de prova s\u00e3o indeferidos por despacho quando a prova ou o respectivo meio forem legalmente inadmiss\u00edveis.",
            "4. Os requerimentos de prova s\u00e3o ainda indeferidos se for not\u00f3rio que:",
            "a) As provas requeridas s\u00e3o irrelevantes ou sup\u00e9rfluas;",
            "b) O meio de prova \u00e9 inadequado ou de obten\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel ou muito duvidosa; ou",
            "c) O requerimento tem finalidade meramente dilat\u00f3ria."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 322.\u00ba",
        "Ementa": "(Ordem de produ\u00e7\u00e3o da prova)",
        "Numero": [
            "a) Declara\u00e7\u00f5es do arguido;",
            "b) Apresenta\u00e7\u00e3o dos meios de prova indicados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, pelo assistente e pelo lesado;",
            "c) Apresenta\u00e7\u00e3o dos meios de prova indicados pelo arguido e pelo respons\u00e1vel civil."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 323.\u00ba",
        "Ementa": "(Identifica\u00e7\u00e3o do arguido)",
        "Numero": [
            "1. O juiz que preside ao julgamento come\u00e7a por perguntar ao arguido pelo seu nome, filia\u00e7\u00e3o, naturalidade, data de nascimento, estado civil, profiss\u00e3o, resid\u00eancia e, se necess\u00e1rio, pede-lhe a exibi\u00e7\u00e3o de documento oficial bastante de identifica\u00e7\u00e3o.",
            "2. Em seguida, o juiz pergunta ao arguido pelos seus antecedentes criminais e por qualquer outro processo penal que contra ele nesse momento corra, lendo-lhe ou fazendo com que lhe seja lido, se necess\u00e1rio, o certificado do registo criminal.",
            "3. O juiz adverte o arguido de que a falta de resposta \u00e0s perguntas feitas ou a falsidade da mesma o podem fazer incorrer em responsabilidade penal."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 324.\u00ba",
        "Ementa": "(Declara\u00e7\u00f5es do arguido)",
        "Numero": [
            "1. O juiz que preside ao julgamento informa o arguido de que tem direito a prestar declara\u00e7\u00f5es em qualquer momento da audi\u00eancia, desde que elas se refiram ao objecto do processo, sem que no entanto a tal seja obrigado e sem que o seu sil\u00eancio possa desfavorec\u00ea-lo.",
            "2. Se o arguido se dispuser a prestar declara\u00e7\u00f5es, o tribunal ouve-o em tudo quanto disser, nos limites assinalados no n\u00famero anterior, sem manifestar qualquer opini\u00e3o ou tecer quaisquer coment\u00e1rios donde possa inferir-se um ju\u00edzo sobre a culpabilidade.",
            "3. Se, no decurso das declara\u00e7\u00f5es, o arguido se afastar do objecto do processo, reportando-se a mat\u00e9ria irrelevante para a boa decis\u00e3o da causa, o juiz que preside ao julgamento adverte-o e, se aquele persistir, retira-lhe a palavra.",
            "4. Respondendo v\u00e1rios co-arguidos, o juiz que preside ao julgamento determina se devem ser ouvidos na presen\u00e7a uns dos outros; em caso de audi\u00e7\u00e3o separada, o juiz, uma vez todos os arguidos ouvidos e regressados \u00e0 audi\u00eancia, d\u00e1-lhes resumidamente conhecimento, sob pena de nulidade, do que se tiver passado na sua aus\u00eancia.",
            "5. Ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao defensor e aos representantes do assistente e da parte civil n\u00e3o s\u00e3o permitidas interfer\u00eancias nas declara\u00e7\u00f5es do arguido, nomeadamente sugest\u00f5es quanto ao modo de declarar, ressalvando-se, todavia, relativamente ao defensor, o disposto no n.\u00ba 2 do artigo 326.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 325.\u00ba",
        "Ementa": "(Confiss\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. No caso de o arguido declarar que pretende confessar os factos que lhe s\u00e3o imputados, o juiz que preside ao julgamento pergunta-lhe, sob pena de nulidade, se o faz de livre vontade e fora de qualquer coac\u00e7\u00e3o, bem como se se prop\u00f5e fazer uma confiss\u00e3o integral e sem reservas.",
            "2. A confiss\u00e3o integral e sem reservas implica:",
            "a) Ren\u00fancia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da prova relativa aos factos imputados e consequente considera\u00e7\u00e3o destes como provados;",
            "b) Passagem de imediato \u00e0s alega\u00e7\u00f5es orais e, se o arguido n\u00e3o dever ser absolvido por outros motivos, \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel; e",
            "c) Redu\u00e7\u00e3o da taxa de justi\u00e7a em metade.",
            "3. Exceptuam-se do disposto no n\u00famero anterior os casos em que:",
            "a) Houver co-arguidos e n\u00e3o se verificar a confiss\u00e3o integral, sem reservas e coerente de todos eles;",
            "b) O tribunal, em sua convic\u00e7\u00e3o, suspeitar do car\u00e1cter livre da confiss\u00e3o, nomeadamente por d\u00favidas sobre a imputabilidade plena do arguido, ou da veracidade dos factos confessados; ou",
            "c) O crime for pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo superior a 3 anos, ainda que com pena de multa em alternativa.",
            "4. Verificando-se a confiss\u00e3o integral e sem reservas nos casos previstos no n\u00famero anterior ou a confiss\u00e3o parcial ou com reservas, o tribunal decide, em sua livre convic\u00e7\u00e3o, se deve ter lugar e em que medida, quanto aos factos confessados, a produ\u00e7\u00e3o da prova."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 326.\u00ba",
        "Ementa": "(Perguntas sobre os factos)",
        "Numero": [
            "1. Se o arguido se dispuser a prestar declara\u00e7\u00f5es, cada um dos ju\u00edzes pode fazer-lhe perguntas sobre os factos que lhe sejam imputados e solicitar-lhe esclarecimentos sobre as declara\u00e7\u00f5es prestadas.",
            "2. O arguido pode, espontaneamente ou a recomenda\u00e7\u00e3o do defensor, recusar a resposta a alguma ou a todas as perguntas, sem que isso o possa desfavorecer.",
            "3. O Minist\u00e9rio P\u00fablico, o advogado do assistente e o defensor podem solicitar ao juiz que preside ao julgamento que formule ao arguido perguntas, nos termos do n.\u00ba 1.",
            "4. Podem ser mostrados ao arguido quaisquer pessoas, documentos ou objectos relacionados com o tema da prova, bem como pe\u00e7as anteriores do processo, sem preju\u00edzo do disposto nos artigos 337.\u00ba e 338.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 327.\u00ba",
        "Ementa": "(Declara\u00e7\u00f5es do assistente)",
        "Numero": [
            "1. Podem ser tomadas declara\u00e7\u00f5es ao assistente, mediante perguntas formuladas por qualquer dos ju\u00edzes, ou pelo juiz que preside ao julgamento a solicita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do defensor ou dos advogados da parte civil ou do assistente.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 131.\u00ba e no n.\u00ba 4 do artigo 326.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 329.\u00ba",
        "Ementa": "(Inquiri\u00e7\u00e3o das testemunhas)",
        "Numero": [
            "1. \u00c0 produ\u00e7\u00e3o da prova testemunhal na audi\u00eancia s\u00e3o correspondentemente aplic\u00e1veis as disposi\u00e7\u00f5es gerais sobre aquele meio de prova, em tudo o que n\u00e3o for contrariado pelo disposto neste cap\u00edtulo.",
            "2. As testemunhas s\u00e3o inquiridas, uma ap\u00f3s a outra, pela ordem por que foram indicadas, salvo se o juiz que preside ao julgamento, por fundado motivo, dispuser de outra maneira.",
            "3. O juiz que preside ao julgamento pergunta \u00e0 testemunha pela sua identifica\u00e7\u00e3o, pelas suas rela\u00e7\u00f5es pessoais, familiares e profissionais com os participantes e pelo seu interesse na causa, de tudo se fazendo men\u00e7\u00e3o na acta.",
            "4. Seguidamente a testemunha \u00e9 inquirida por quem a indicou, sendo depois sujeita a contra-interrogat\u00f3rio; quando neste forem suscitadas quest\u00f5es n\u00e3o levantadas no interrogat\u00f3rio directo, quem tiver indicado a testemunha pode reinquiri-la sobre aquelas quest\u00f5es, podendo seguir-se novo contra-interrogat\u00f3rio com o mesmo \u00e2mbito.",
            "5. Os ju\u00edzes podem, a qualquer momento, formular \u00e0 testemunha as perguntas que entenderem necess\u00e1rias para esclarecimento do depoimento prestado e para boa decis\u00e3o da causa.",
            "6. Mediante autoriza\u00e7\u00e3o do juiz que preside ao julgamento, podem as testemunhas indicadas por um co-arguido ser inquiridas pelo defensor de outro co-arguido."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 330.\u00ba",
        "Ementa": "(Testemunhas menores de 16 anos)",
        "Numero": [
            "1. A inquiri\u00e7\u00e3o de testemunhas menores de 16 anos \u00e9 levada a cabo apenas pelo juiz que preside ao julgamento.",
            "2. Finda a inquiri\u00e7\u00e3o, os outros ju\u00edzes, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o defensor e os advogados do assistente e da parte civil podem pedir ao juiz que preside ao julgamento que formule \u00e0 testemunha perguntas adicionais."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 331.\u00ba",
        "Ementa": "(Declara\u00e7\u00f5es de peritos)",
        "Numero": [
            "1. As declara\u00e7\u00f5es de peritos s\u00e3o tomadas pelo juiz que preside ao julgamento, a quem os outros ju\u00edzes, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o defensor e os advogados do assistente e das partes civis podem sugerir quaisquer pedidos de esclarecimento ou perguntas \u00fateis para a boa decis\u00e3o da causa.",
            "2. Durante a presta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es os peritos podem, com autoriza\u00e7\u00e3o do juiz que preside ao julgamento, consultar notas, documentos ou elementos bibliogr\u00e1ficos, bem como servir-se dos instrumentos t\u00e9cnicos de que care\u00e7am."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 332.\u00ba",
        "Ementa": "(Per\u00edcia sobre o estado ps\u00edquico do arguido)",
        "Numero": [
            "1. Quando na audi\u00eancia se suscitar fundadamente a quest\u00e3o da inimputabilidade do arguido, o juiz que preside ao julgamento, oficiosamente ou a requerimento, ordena a compar\u00eancia de um perito para se pronunciar sobre o estado ps\u00edquico daquele.",
            "2. O juiz pode tamb\u00e9m ordenar a compar\u00eancia do perito quando na audi\u00eancia se suscitar fundadamente a quest\u00e3o da imputabilidade diminu\u00edda do arguido.",
            "3. Em casos justificados, pode a per\u00edcia ser requisitada a estabelecimento especializado.",
            "4. Se o perito n\u00e3o tiver ainda examinado o arguido ou a per\u00edcia for requisitada a estabelecimento especializado, a audi\u00eancia \u00e9 interrompida para o efeito ou, se for absolutamente indispens\u00e1vel, adiada."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 333.\u00ba",
        "Ementa": "(Afastamento do arguido durante a presta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal ordena o afastamento do arguido da sala de audi\u00eancia, durante a presta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es, se:",
            "a) Houver raz\u00f5es para crer que a presen\u00e7a do arguido inibiria o declarante de dizer a verdade;",
            "b) O declarante for menor de 16 anos e houver raz\u00f5es para crer que a sua audi\u00e7\u00e3o na presen\u00e7a do arguido poderia prejudic\u00e1-lo gravemente; ou",
            "c) Dever ser ouvido um perito e houver raz\u00e3o para crer que a sua audi\u00e7\u00e3o na presen\u00e7a do arguido poderia prejudicar gravemente a integridade f\u00edsica ou ps\u00edquica deste.",
            "2. Salvo na hip\u00f3tese da al\u00ednea c) do n\u00famero anterior, \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 5 do artigo 313.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 334.\u00ba",
        "Ementa": "(Dispensa de testemunhas e outros declarantes)",
        "Numero": [
            "1. As testemunhas, peritos, assistente e parte civil s\u00f3 podem abandonar o local da audi\u00eancia por ordem ou com autoriza\u00e7\u00e3o do juiz que preside ao julgamento.",
            "2. A autoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 denegada sempre que houver raz\u00f5es para crer que a presen\u00e7a pode ser \u00fatil \u00e0 descoberta da verdade.",
            "3. O Minist\u00e9rio P\u00fablico, o defensor e os advogados do assistente e da parte civil s\u00e3o ouvidos sobre a ordem ou a autoriza\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 335.\u00ba",
        "Ementa": "(Exame no local)",
        "Numero": [
            "O tribunal pode, quando o considerar necess\u00e1rio \u00e0 boa decis\u00e3o da causa, deslocar-se ao local onde tiver ocorrido qualquer facto cuja prova se mostre essencial e convocar para o efeito os participantes processuais cuja presen\u00e7a entender conveniente."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 336.\u00ba",
        "Ementa": "(Valora\u00e7\u00e3o de provas)",
        "Numero": [
            "1. N\u00e3o valem em julgamento, nomeadamente para o efeito de forma\u00e7\u00e3o da convic\u00e7\u00e3o do tribunal, quaisquer provas que n\u00e3o tiverem sido produzidas ou examinadas em audi\u00eancia.",
            "2. Ressalvam-se do disposto no n\u00famero anterior as provas contidas em actos processuais cuja leitura em audi\u00eancia seja permitida, nos termos dos artigos seguintes."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 337.\u00ba",
        "Ementa": "(Leitura permitida de autos e declara\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "1. S\u00f3 \u00e9 permitida a leitura em audi\u00eancia de autos:",
            "a) Relativos a actos processuais levados a cabo nos termos dos artigos 300.\u00ba e 301.\u00ba; ou",
            "b) De instru\u00e7\u00e3o ou de inqu\u00e9rito que n\u00e3o contenham declara\u00e7\u00f5es do arguido, do assistente, da parte civil ou de testemunhas.",
            "2. A leitura de declara\u00e7\u00f5es do assistente, da parte civil e de testemunhas s\u00f3 \u00e9 permitida, tendo sido prestadas perante o juiz, nos casos seguintes:",
            "a) Se as declara\u00e7\u00f5es tiverem sido tomadas nos termos dos artigos 253.\u00ba e 276.\u00ba;",
            "b) Se o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o arguido e o assistente estiverem de acordo na sua leitura; ou",
            "c) Tratando-se de declara\u00e7\u00f5es obtidas mediante rogat\u00f3rias legalmente permitidas.",
            "3. \u00c9 tamb\u00e9m permitida a leitura de declara\u00e7\u00f5es anteriormente prestadas perante o juiz ou o Minist\u00e9rio P\u00fablico:",
            "a) Na parte necess\u00e1ria ao avivamento da mem\u00f3ria de quem declarar na audi\u00eancia que j\u00e1 n\u00e3o recorda certos factos; ou",
            "b) Quando houver, entre elas e as feitas em audi\u00eancia, contradi\u00e7\u00f5es ou discrep\u00e2ncias.",
            "4. \u00c9 ainda permitida a leitura de declara\u00e7\u00f5es prestadas perante o juiz ou o Minist\u00e9rio P\u00fablico se os declarantes n\u00e3o tiverem podido comparecer por falecimento, anomalia ps\u00edquica superveniente ou impossibilidade duradoura.",
            "5. Verificando-se o pressuposto da al\u00ednea b) do n.\u00ba 2, a leitura pode ter lugar mesmo que se trate de declara\u00e7\u00f5es prestadas perante o Minist\u00e9rio P\u00fablico ou \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal.",
            "6. \u00c9 proibida, em qualquer caso, a leitura de depoimento prestado em inqu\u00e9rito ou instru\u00e7\u00e3o por testemunha que, em audi\u00eancia, se tenha validamente recusado a depor.",
            "7. Os \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal que tiverem recebido declara\u00e7\u00f5es cuja leitura n\u00e3o for permitida, bem como quaisquer pessoas que, a qualquer t\u00edtulo, tiverem participado da sua recolha, n\u00e3o podem ser inquiridas como testemunhas sobre o conte\u00fado daquelas.",
            "8. A permiss\u00e3o de uma leitura e a sua justifica\u00e7\u00e3o legal ficam a constar da acta, sob pena de nulidade."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 338.\u00ba",
        "Ementa": "(Leitura permitida de declara\u00e7\u00f5es do arguido)",
        "Numero": [
            "1. A leitura de declara\u00e7\u00f5es anteriormente feitas pelo arguido s\u00f3 \u00e9 permitida:",
            "a) A sua pr\u00f3pria solicita\u00e7\u00e3o e, neste caso, seja qual for a entidade perante a qual tiverem sido prestadas; ou",
            "b) Quando, tendo sido feitas perante o juiz ou o Minist\u00e9rio P\u00fablico, houver contradi\u00e7\u00f5es ou discrep\u00e2ncias entre elas e as feitas em audi\u00eancia.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 7 e 8 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 339.\u00ba",
        "Ementa": "(Altera\u00e7\u00e3o n\u00e3o substancial dos factos descritos na acusa\u00e7\u00e3o ou na pron\u00fancia)",
        "Numero": [
            "1. Se do decurso da audi\u00eancia resultar fundada suspeita da verifica\u00e7\u00e3o de factos com relevo para a decis\u00e3o da causa mas n\u00e3o descritos na pron\u00fancia ou, se a n\u00e3o tiver havido, na acusa\u00e7\u00e3o ou acusa\u00e7\u00f5es, e que n\u00e3o importem uma altera\u00e7\u00e3o substancial dos factos descritos, o juiz que preside ao julgamento, oficiosamente ou a requerimento, comunica a altera\u00e7\u00e3o ao arguido e concede-lhe, se ele o requerer, o tempo estritamente necess\u00e1rio para a prepara\u00e7\u00e3o da defesa.",
            "2. Ressalva-se do disposto no n\u00famero anterior o caso de a altera\u00e7\u00e3o ter derivado de factos alegados pela defesa."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 340.\u00ba",
        "Ementa": "(Altera\u00e7\u00e3o substancial dos factos descritos na acusa\u00e7\u00e3o ou na pron\u00fancia)",
        "Numero": [
            "1. Se do decurso da audi\u00eancia resultar fundada suspeita da verifica\u00e7\u00e3o de factos n\u00e3o descritos na pron\u00fancia ou, se a n\u00e3o tiver havido, na acusa\u00e7\u00e3o ou acusa\u00e7\u00f5es, e que importem uma altera\u00e7\u00e3o substancial dos factos descritos, o juiz que preside ao julgamento comunica-os ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, valendo tal comunica\u00e7\u00e3o como den\u00fancia para que ele proceda pelos novos factos, os quais n\u00e3o podem ser tomados em conta para o efeito de condena\u00e7\u00e3o no julgamento em curso.",
            "2. Ressalvam-se do disposto no n\u00famero anterior os casos em que o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o arguido e o assistente estiverem de acordo com a continua\u00e7\u00e3o do julgamento pelos novos factos, se estes n\u00e3o determinarem a incompet\u00eancia do tribunal.",
            "3. Nos casos referidos no n\u00famero anterior, o juiz que preside ao julgamento concede ao arguido, a requerimento deste, prazo para prepara\u00e7\u00e3o da defesa n\u00e3o superior a 10 dias, com o consequente adiamento da audi\u00eancia, se necess\u00e1rio."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 341.\u00ba",
        "Ementa": "(Alega\u00e7\u00f5es orais)",
        "Numero": [
            "1. Finda a produ\u00e7\u00e3o da prova, o juiz que preside ao julgamento concede a palavra, sucessivamente, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, aos advogados do assistente e da parte civil e ao defensor, para alega\u00e7\u00f5es orais nas quais exponham as conclus\u00f5es, de facto e de direito, que hajam extra\u00eddo da prova produzida.",
            "2. \u00c9 admiss\u00edvel r\u00e9plica, a exercer uma s\u00f3 vez, sendo, por\u00e9m, sempre o defensor, se pedir a palavra, o \u00faltimo a falar, sob pena de nulidade.",
            "3. A r\u00e9plica deve conter-se dentro dos limites estritamente necess\u00e1rios para a refuta\u00e7\u00e3o dos argumentos contr\u00e1rios que n\u00e3o tenham sido anteriormente discutidos.",
            "4. As alega\u00e7\u00f5es orais n\u00e3o podem exceder, para cada um dos intervenientes, 40 minutos, e as r\u00e9plicas 20 minutos; o juiz que preside ao julgamento pode, por\u00e9m, permitir que continue no uso da palavra aquele que, esgotado o m\u00e1ximo do tempo legalmente consentido, assim fundadamente o requerer com base na complexidade da causa.",
            "5. Em casos excepcionais, o tribunal pode ordenar ou autorizar, por despacho, a suspens\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es para produ\u00e7\u00e3o de meios de prova supervenientes, quando tal se revelar indispens\u00e1vel para a boa decis\u00e3o da causa, fixando o despacho o tempo concedido para aquele efeito."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 342.\u00ba",
        "Ementa": "(\u00daltimas declara\u00e7\u00f5es do arguido e encerramento da discuss\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Findas as alega\u00e7\u00f5es, o juiz que preside ao julgamento pergunta ao arguido se tem mais alguma coisa a alegar em sua defesa, ouvindo-o em tudo o que declarar a bem dela.",
            "2. Em seguida o juiz que preside ao julgamento declara encerrada a discuss\u00e3o e o tribunal retira-se para deliberar."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO III Produ\u00e7\u00e3o da prova"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 343.\u00ba",
        "Ementa": "(Acta)",
        "Numero": [
            "a) O lugar, data e hora de abertura e de encerramento da audi\u00eancia e das sess\u00f5es que a compuseram;",
            "b) O nome dos ju\u00edzes e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico;",
            "c) A identifica\u00e7\u00e3o do arguido, do defensor, do assistente, da parte civil e dos respectivos advogados;",
            "d) A identifica\u00e7\u00e3o das testemunhas, dos peritos e dos int\u00e9rpretes;",
            "e) As decis\u00f5es e quaisquer outras indica\u00e7\u00f5es que, por for\u00e7a da lei, dela deverem constar;",
            "f) A assinatura do juiz que presidiu \u00e0 audi\u00eancia e do funcion\u00e1rio de justi\u00e7a que lavrar a acta."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO IV Documenta\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 344.\u00ba",
        "Ementa": "(Documenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es orais)",
        "Numero": [
            "As declara\u00e7\u00f5es prestadas oralmente na audi\u00eancia s\u00e3o sempre documentadas na acta, sob pena de nulidade."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO IV Documenta\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 345.\u00ba",
        "Ementa": "(Forma de documenta\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A documenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es orais a que se refere o artigo anterior \u00e9 efectuada, em regra, atrav\u00e9s de registo \u00e1udio ou audiovisual, s\u00f3 podendo ser utilizados outros meios, designadamente estenogr\u00e1ficos ou estenot\u00edpicos, ou qualquer outro meio t\u00e9cnico id\u00f3neo a assegurar a reprodu\u00e7\u00e3o integral daquelas, quando aqueles meios n\u00e3o estiverem dispon\u00edveis.",
            "2. N\u00e3o \u00e9 efectuado o registo audiovisual quando o juiz considerar, sem possibilidade de recurso, que as declara\u00e7\u00f5es podem ser condicionadas pela utiliza\u00e7\u00e3o deste meio."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO II Audi\u00eancia CAP\u00cdTULO IV Documenta\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 346.\u00ba",
        "Ementa": "(Delibera\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Salvo em caso de absoluta impossibilidade, declarada em despacho, a delibera\u00e7\u00e3o segue-se ao encerramento da discuss\u00e3o.",
            "2. Na delibera\u00e7\u00e3o participam todos os ju\u00edzes que constituem o tribunal, sob a direc\u00e7\u00e3o do juiz que preside ao julgamento.",
            "3. Cada juiz enuncia as raz\u00f5es da sua opini\u00e3o, indicando, sempre que poss\u00edvel, os meios de prova que serviram para formar a sua convic\u00e7\u00e3o, e vota sobre cada uma das quest\u00f5es, independentemente do sentido do voto que tenha expresso sobre outras, n\u00e3o sendo admiss\u00edvel a absten\u00e7\u00e3o.",
            "4. O juiz que preside ao julgamento recolhe os votos, come\u00e7ando pelo juiz com menor antiguidade de servi\u00e7o, e vota em \u00faltimo lugar.",
            "5. As delibera\u00e7\u00f5es s\u00e3o tomadas por maioria simples de votos."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 347.\u00ba",
        "Ementa": "(Secret\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "1. \u00c0 delibera\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o pode assistir o secret\u00e1rio ou o funcion\u00e1rio de justi\u00e7a que o juiz que preside ao julgamento designar.",
            "2. O secret\u00e1rio presta ao tribunal todo o aux\u00edlio e colabora\u00e7\u00e3o de que este necessitar durante o processo de delibera\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o, nomeadamente tomando nota, sempre que o juiz que preside ao julgamento o entender, das raz\u00f5es e dos meios de prova indicados por cada juiz e do resultado da vota\u00e7\u00e3o de cada uma das quest\u00f5es a considerar.",
            "3. As notas tomadas pelo secret\u00e1rio s\u00e3o destru\u00eddas logo que a senten\u00e7a for elaborada."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 348.\u00ba",
        "Ementa": "(Segredo da delibera\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Os participantes no acto de delibera\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o referido nos artigos anteriores n\u00e3o podem revelar nada do que durante ele se tiver passado e se relacionar com a causa, nem exprimir a sua opini\u00e3o sobre a delibera\u00e7\u00e3o tomada.",
            "2. A viola\u00e7\u00e3o do disposto no n\u00famero anterior \u00e9 pun\u00edvel com a san\u00e7\u00e3o prevista no artigo 335.\u00ba do C\u00f3digo Penal, sem preju\u00edzo da responsabilidade disciplinar a que possa dar lugar."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 349.\u00ba",
        "Ementa": "(Quest\u00e3o da culpabilidade)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal come\u00e7a por decidir separadamente as quest\u00f5es pr\u00e9vias ou incidentais sobre as quais ainda n\u00e3o tiver reca\u00eddo decis\u00e3o.",
            "2. Em seguida, se a aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito n\u00e3o tiver ficado prejudicada, o juiz que preside ao julgamento enumera discriminada e especificadamente e submete a delibera\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o os factos alegados pela acusa\u00e7\u00e3o e pela defesa, e bem assim os que resultarem da discuss\u00e3o da causa, relevantes para as quest\u00f5es de saber:",
            "a) Se se verificaram os elementos constitutivos do tipo de crime;",
            "b) Se o arguido praticou o crime ou nele participou;",
            "c) Se o arguido actuou com culpa;",
            "d) Se se verificou alguma causa que exclua a ilicitude ou a culpa;",
            "e) Se se verificaram quaisquer outros pressupostos de que a lei fa\u00e7a depender a punibilidade do agente ou a aplica\u00e7\u00e3o a este de uma medida de seguran\u00e7a;",
            "f) Se se verificaram os pressupostos de que depende o arbitramento da indemniza\u00e7\u00e3o civil.",
            "3. Em seguida, o juiz que preside ao julgamento enumera discriminadamente e submete a delibera\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o todas as quest\u00f5es de direito suscitadas pelos factos referidos no n\u00famero anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 350.\u00ba",
        "Ementa": "(Quest\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Se das delibera\u00e7\u00f5es e vota\u00e7\u00f5es realizadas nos termos do artigo anterior resultar que ao arguido deve ser aplicada uma pena ou uma medida de seguran\u00e7a, o juiz que preside ao julgamento l\u00ea ou manda ler toda a documenta\u00e7\u00e3o existente nos autos relativa aos antecedentes criminais do arguido, \u00e0 per\u00edcia sobre a sua personalidade e ao relat\u00f3rio social.",
            "2. Em seguida, o juiz que preside ao julgamento pergunta se o tribunal considera necess\u00e1ria produ\u00e7\u00e3o de prova suplementar para determina\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e da medida da san\u00e7\u00e3o a aplicar; se a resposta for negativa, ou ap\u00f3s a produ\u00e7\u00e3o da prova nos termos do artigo 352.\u00ba, o tribunal delibera e vota sobre a esp\u00e9cie e a medida da san\u00e7\u00e3o a aplicar.",
            "3. Se, na delibera\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o a que se refere a parte final do n\u00famero anterior, se manifestarem mais de duas opini\u00f5es, os votos favor\u00e1veis \u00e0 san\u00e7\u00e3o de maior gravidade somam-se aos favor\u00e1veis \u00e0 san\u00e7\u00e3o de gravidade imediatamente inferior, at\u00e9 se obter maioria."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 351.\u00ba",
        "Ementa": "(Relat\u00f3rio social)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal pode em qualquer altura do julgamento, logo que o considerar necess\u00e1rio \u00e0 correcta determina\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o que eventualmente possa vir a ser aplicada, solicitar a elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio social, ou a respectiva actualiza\u00e7\u00e3o quando aquele j\u00e1 constar do processo.",
            "2. A solicita\u00e7\u00e3o referida no n\u00famero anterior \u00e9 obrigat\u00f3ria quando o arguido, \u00e0 data da pr\u00e1tica do facto, tivesse menos de 21 anos e for de admitir que lhe venha a ser aplicada uma medida de seguran\u00e7a de internamento, uma pena de pris\u00e3o efectiva superior a 3 anos ou uma medida alternativa \u00e0 pris\u00e3o que exija o acompanhamento por t\u00e9cnico social.",
            "3. Independentemente de solicita\u00e7\u00e3o, os servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social podem enviar ao juiz, quando o acompanhamento do arguido preso preventivamente o aconselhar, o relat\u00f3rio social ou a respectiva actualiza\u00e7\u00e3o.",
            "4. A leitura em audi\u00eancia do relat\u00f3rio social s\u00f3 \u00e9 permitida, a requerimento, nos termos e para os efeitos previstos no artigo seguinte."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 352.\u00ba",
        "Ementa": "(Reabertura da audi\u00eancia para a determina\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Tornando-se necess\u00e1ria produ\u00e7\u00e3o de prova suplementar, nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 350.\u00ba, o tribunal volta \u00e0 sala de audi\u00eancia e o juiz que preside ao julgamento declara reaberta a audi\u00eancia.",
            "2. Em seguida procede-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da prova necess\u00e1ria, ouvindo sempre que poss\u00edvel o perito criminol\u00f3gico, o t\u00e9cnico de reinser\u00e7\u00e3o social e quaisquer pessoas que possam depor com relevo sobre a personalidade e as condi\u00e7\u00f5es de vida do arguido.",
            "3. Os interrogat\u00f3rios s\u00e3o feitos sempre pelo juiz que preside ao julgamento, podendo, findos eles, os outros ju\u00edzes, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o defensor e o advogado do assistente sugerir quaisquer pedidos de esclarecimento ou perguntas \u00fateis \u00e0 decis\u00e3o.",
            "4. Finda a produ\u00e7\u00e3o da prova suplementar, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o advogado do assistente e o defensor podem alegar conclusivamente at\u00e9 um m\u00e1ximo de 20 minutos cada um.",
            "5. A produ\u00e7\u00e3o de prova suplementar decorre com exclus\u00e3o da publicidade, salvo se o juiz que preside ao julgamento, por despacho, entender que da publicidade n\u00e3o pode resultar ofensa \u00e0 dignidade do arguido."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 353.\u00ba",
        "Ementa": "(Elabora\u00e7\u00e3o e assinatura da senten\u00e7a)",
        "Numero": [
            "1. Conclu\u00edda a delibera\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o, o juiz que preside ao julgamento elabora a senten\u00e7a de acordo com as posi\u00e7\u00f5es que tiverem feito vencimento.",
            "2. Em seguida, a senten\u00e7a \u00e9 assinada pelo juiz que preside ao julgamento e pelos restantes ju\u00edzes, sem qualquer declara\u00e7\u00e3o.",
            "3. A senten\u00e7a \u00e9 lida publicamente na sala de audi\u00eancia por um dos ju\u00edzes, podendo ser omitida a leitura do relat\u00f3rio; a leitura da fundamenta\u00e7\u00e3o ou, se esta for muito extensa, de uma sua s\u00famula, bem como do dispositivo, \u00e9 obrigat\u00f3ria, sob pena de nulidade.",
            "4. A leitura da senten\u00e7a equivale \u00e0 sua notifica\u00e7\u00e3o aos sujeitos processuais que deverem considerar-se presentes na audi\u00eancia.",
            "5. Logo ap\u00f3s a leitura da senten\u00e7a, o juiz que preside ao julgamento procede ao seu dep\u00f3sito na secretaria, apondo o secret\u00e1rio a data e subscrevendo a declara\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sito."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 354.\u00ba",
        "Ementa": "(Casos de especial complexidade)",
        "Numero": [
            "1. Quando, atenta a especial complexidade da causa, n\u00e3o for poss\u00edvel proceder imediatamente \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, o juiz que preside ao julgamento fixa publicamente a data dentro dos 10 dias seguintes para a leitura da senten\u00e7a.",
            "2. Na data fixada procede-se publicamente \u00e0 leitura da senten\u00e7a e ao seu dep\u00f3sito na secretaria, nos termos do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 355.\u00ba",
        "Ementa": "(Requisitos da senten\u00e7a)",
        "Numero": [
            "1. A senten\u00e7a come\u00e7a por um relat\u00f3rio, que cont\u00e9m:",
            "a) As indica\u00e7\u00f5es tendentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do arguido;",
            "b) As indica\u00e7\u00f5es tendentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do assistente e da parte civil;",
            "c) A indica\u00e7\u00e3o do crime ou dos crimes imputados ao arguido, segundo a pron\u00fancia ou, se a n\u00e3o tiver havido, segundo a acusa\u00e7\u00e3o ou acusa\u00e7\u00f5es;",
            "d) A indica\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das conclus\u00f5es contidas na contesta\u00e7\u00e3o, se tiver sido apresentada.",
            "2. Ao relat\u00f3rio segue-se a fundamenta\u00e7\u00e3o, que consta da enumera\u00e7\u00e3o dos factos provados e n\u00e3o provados, bem como de uma exposi\u00e7\u00e3o, tanto quanto poss\u00edvel completa, ainda que concisa, dos motivos, de facto e de direito, que fundamentam a decis\u00e3o, com indica\u00e7\u00e3o e exame cr\u00edtico das provas que serviram para formar a convic\u00e7\u00e3o do tribunal.",
            "3. A senten\u00e7a termina pelo dispositivo que cont\u00e9m:",
            "a) As disposi\u00e7\u00f5es legais aplic\u00e1veis;",
            "b) A decis\u00e3o condenat\u00f3ria ou absolut\u00f3ria;",
            "c) A indica\u00e7\u00e3o do destino a dar a coisas ou objectos relacionados com o crime;",
            "d) A ordem de remessa de boletins ao registo criminal;",
            "e) A data e as assinaturas dos ju\u00edzes.",
            "4. A senten\u00e7a observa o disposto neste C\u00f3digo e na legisla\u00e7\u00e3o sobre custas em mat\u00e9ria de taxa de justi\u00e7a, custas e honor\u00e1rios."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 356.\u00ba",
        "Ementa": "(Senten\u00e7a condenat\u00f3ria)",
        "Numero": [
            "1. A senten\u00e7a condenat\u00f3ria especifica os fundamentos que presidiram \u00e0 escolha e \u00e0 medida da san\u00e7\u00e3o aplicada, indicando nomeadamente, se for caso disso, o in\u00edcio do seu cumprimento, outros deveres que ao condenado sejam impostos e a sua dura\u00e7\u00e3o, bem como o plano individual de readapta\u00e7\u00e3o social.",
            "2. Ap\u00f3s a leitura da senten\u00e7a condenat\u00f3ria, o juiz que preside ao julgamento, quando o julgar conveniente, dirige ao arguido breve alocu\u00e7\u00e3o, exortando-o a corrigir-se.",
            "3. Para efeitos do disposto neste C\u00f3digo, considera-se tamb\u00e9m senten\u00e7a condenat\u00f3ria a que tiver decretado dispensa de pena."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 357.\u00ba",
        "Ementa": "(Senten\u00e7a absolut\u00f3ria)",
        "Numero": [
            "1. A senten\u00e7a absolut\u00f3ria declara a extin\u00e7\u00e3o de qualquer medida de coac\u00e7\u00e3o e ordena a imediata liberta\u00e7\u00e3o do arguido preso preventivamente, salvo se ele dever continuar preso por outro motivo ou sofrer medida de seguran\u00e7a de internamento.",
            "2. A senten\u00e7a absolut\u00f3ria condena o assistente em taxa de justi\u00e7a, custas e honor\u00e1rios, nos termos previstos neste C\u00f3digo e na legisla\u00e7\u00e3o sobre custas.",
            "3. Se o crime tiver sido cometido por inimput\u00e1vel, a senten\u00e7a \u00e9 absolut\u00f3ria; mas se nela for aplicada medida de seguran\u00e7a, vale como senten\u00e7a condenat\u00f3ria para efeitos do disposto no n.\u00ba 1 do artigo anterior e de recurso do arguido."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 358.\u00ba",
        "Ementa": "(Decis\u00e3o sobre o pedido de indemniza\u00e7\u00e3o civil)",
        "Numero": [
            "1. A senten\u00e7a, ainda que absolut\u00f3ria, condena o arguido em indemniza\u00e7\u00e3o civil sempre que o pedido respectivo vier a revelar-se fundado, sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 2 do artigo 71.\u00ba e no artigo 74.\u00ba",
            "2. Se o respons\u00e1vel civil tiver intervindo no processo penal, a condena\u00e7\u00e3o em indemniza\u00e7\u00e3o civil \u00e9 proferida contra ele ou contra ele e o arguido solidariamente, sempre que a sua responsabilidade vier a ser reconhecida.",
            "3. A condena\u00e7\u00e3o das partes civis em taxa de justi\u00e7a, custas e honor\u00e1rios segue, na parte aplic\u00e1vel, os termos previstos neste C\u00f3digo e na legisla\u00e7\u00e3o sobre custas."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 359.\u00ba",
        "Ementa": "(Publica\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a absolut\u00f3ria)",
        "Numero": [
            "1. Quando o considerar justificado, o tribunal ordena no dispositivo a publica\u00e7\u00e3o integral ou por extracto da senten\u00e7a absolut\u00f3ria em jornal indicado pelo arguido, desde que este o requeira at\u00e9 ao encerramento da audi\u00eancia e haja assistente constitu\u00eddo no processo.",
            "2. As despesas correm a cargo do assistente e valem como custas."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 360.\u00ba",
        "Ementa": "(Nulidade da senten\u00e7a)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 nula a senten\u00e7a:",
            "a) Que n\u00e3o contiver as men\u00e7\u00f5es referidas no n.\u00ba 2 e na al\u00ednea b) do n.\u00ba 3 do artigo 355.\u00ba; ou",
            "b) Que condenar por factos n\u00e3o descritos na pron\u00fancia ou, se a n\u00e3o tiver havido, na acusa\u00e7\u00e3o ou acusa\u00e7\u00f5es, fora dos casos e das condi\u00e7\u00f5es previstos nos artigos 339.\u00ba e 340.\u00ba",
            "2. As nulidades da senten\u00e7a s\u00e3o arguidas ou conhecidas em recurso, podendo o tribunal supri-las, aplicando-se, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o disposto no n.\u00ba 2 do artigo 404.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 361.\u00ba",
        "Ementa": "(Correc\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal procede, oficiosamente ou a requerimento, \u00e0 correc\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a quando:",
            "a) Fora dos casos previstos no artigo anterior, n\u00e3o tiver sido observado, ou n\u00e3o tiver sido integralmente observado, o disposto no artigo 355.\u00ba;",
            "b) A senten\u00e7a contiver erro, lapso, obscuridade ou ambiguidade cuja elimina\u00e7\u00e3o n\u00e3o importe modifica\u00e7\u00e3o essencial.",
            "2. Se j\u00e1 tiver subido recurso da senten\u00e7a, a correc\u00e7\u00e3o \u00e9 feita quando poss\u00edvel, pelo tribunal competente para conhecer do recurso.",
            "3. O disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel a despachos judiciais."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento T\u00cdTULO III Senten\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 362.\u00ba",
        "Ementa": "(Quando tem lugar)",
        "Numero": [
            "1. S\u00e3o julgados em processo sum\u00e1rio os detidos em flagrante delito por crime pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo n\u00e3o superior a 3 anos, ainda que com pena de multa, ou s\u00f3 com pena de multa, quando a audi\u00eancia se iniciar no prazo m\u00e1ximo de 48 horas, sem preju\u00edzo do disposto no artigo 367.\u00ba",
            "2. N\u00e3o tem lugar o julgamento em processo sum\u00e1rio quando o arguido n\u00e3o tiver ainda, ao tempo do facto, completado 18 anos."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO I Processo sum\u00e1rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 363.\u00ba",
        "Ementa": "(Apresenta\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico e a julgamento)",
        "Numero": [
            "1. A autoridade judici\u00e1ria, se n\u00e3o for o Minist\u00e9rio P\u00fablico, ou a entidade policial que tiverem procedido \u00e0 deten\u00e7\u00e3o ou a quem tenha sido efectuada a entrega do detido, apresentam-no, imediatamente ou no mais curto prazo poss\u00edvel, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto do tribunal competente para o julgamento.",
            "2. O Minist\u00e9rio P\u00fablico, depois de interrogar sumariamente o arguido, se o julgar conveniente, apresenta-o imediatamente, ou no mais curto prazo poss\u00edvel, ao juiz competente para o julgamento.",
            "3. Se o Minist\u00e9rio P\u00fablico tiver raz\u00f5es para crer que os prazos de julgamento em processo sum\u00e1rio n\u00e3o podem ser respeitados, determina a tramita\u00e7\u00e3o do processo sob outra forma processual.",
            "4. No caso referido no n\u00famero anterior, o Minist\u00e9rio P\u00fablico liberta imediatamente o arguido, sujeitando-o, se disso for caso, a termo de identidade e resid\u00eancia, ou apresenta-o ao juiz de instru\u00e7\u00e3o para efeitos de aplica\u00e7\u00e3o de medida de coac\u00e7\u00e3o ou de garantia patrimonial."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO I Processo sum\u00e1rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 364.\u00ba",
        "Ementa": "(Notifica\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "1. A autoridade judici\u00e1ria ou a entidade policial que tiverem procedido \u00e0 deten\u00e7\u00e3o notificam verbalmente, no pr\u00f3prio acto, as testemunhas da ocorr\u00eancia, em n\u00famero n\u00e3o superior a 5, e o ofendido, se a sua presen\u00e7a for \u00fatil, para comparecerem na audi\u00eancia.",
            "2. No mesmo acto o arguido \u00e9 informado de que pode apresentar na audi\u00eancia at\u00e9 5 testemunhas de defesa, sendo estas, se presentes, verbalmente notificadas."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO I Processo sum\u00e1rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 365.\u00ba",
        "Ementa": "(Arquivamento ou suspens\u00e3o do processo)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel em processo sum\u00e1rio o disposto nos artigos 262.\u00ba a 264.\u00ba",
            "2. No caso previsto no n.\u00ba 3 do artigo 264.\u00ba, o Minist\u00e9rio P\u00fablico deduz acusa\u00e7\u00e3o para julgamento em processo simplificado no prazo de 90 dias a contar da verifica\u00e7\u00e3o do incumprimento das injun\u00e7\u00f5es e regras de conduta."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO I Processo sum\u00e1rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 366.\u00ba",
        "Ementa": "(Princ\u00edpios gerais do julgamento)",
        "Numero": [
            "1. O julgamento em processo sum\u00e1rio regula-se pelas disposi\u00e7\u00f5es deste C\u00f3digo relativas ao julgamento sob a forma comum perante tribunal singular, com as modifica\u00e7\u00f5es constantes deste artigo e dos artigos seguintes.",
            "2. Os actos e termos do julgamento s\u00e3o reduzidos ao m\u00ednimo indispens\u00e1vel ao conhecimento e boa decis\u00e3o da causa."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO I Processo sum\u00e1rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 367.\u00ba",
        "Ementa": "(Diferimento e adiamento da audi\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Sem preju\u00edzo da manuten\u00e7\u00e3o da forma sum\u00e1ria, a audi\u00eancia pode ter in\u00edcio ou ser adiada at\u00e9 ao limite do trig\u00e9simo dia posterior \u00e0 deten\u00e7\u00e3o:",
            "a) Se o arguido solicitar esse prazo para prepara\u00e7\u00e3o da sua defesa;",
            "b) Se, por motivo de sa\u00fade do arguido devidamente comprovado, n\u00e3o for poss\u00edvel iniciar a audi\u00eancia no prazo m\u00e1ximo de 48 horas ap\u00f3s a deten\u00e7\u00e3o;",
            "c) Se o tribunal, oficiosamente ou a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do assistente ou do arguido, considerar necess\u00e1rio que se proceda a quaisquer dilig\u00eancias de prova essenciais \u00e0 descoberta da verdade e que possam previsivelmente realizar-se dentro daquele prazo; ou",
            "d) Se o tribunal, oficiosamente ou a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, considerar necess\u00e1rio que se proceda a quaisquer dilig\u00eancias tendentes ao apuramento da identidade ou da idade do arguido e que possam previsivelmente realizar-se dentro daquele prazo.",
            "2. Nos casos previstos no n\u00famero anterior, o juiz adverte o arguido de que a audi\u00eancia se realizar\u00e1 na data designada, mesmo que n\u00e3o compare\u00e7a, sendo representado por defensor."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO I Processo sum\u00e1rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 368.\u00ba",
        "Ementa": "(Impossibilidade de audi\u00eancia imediata)",
        "Numero": [
            "a) O arguido pode ser libertado, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 4 do artigo 363.\u00ba, e s\u00ea-lo-\u00e1 obrigatoriamente se a audi\u00eancia n\u00e3o puder ter lugar nas 48 horas posteriores \u00e0 deten\u00e7\u00e3o; e",
            "b) O arguido, quando deva ser libertado, as testemunhas e o ofendido s\u00e3o notificados para se apresentarem \u00e0 audi\u00eancia no dia e hora que lhes forem designados."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO I Processo sum\u00e1rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 369.\u00ba",
        "Ementa": "(Assistente e parte civil)",
        "Numero": [
            "Em processo sum\u00e1rio, a pessoa com legitimidade para tal pode constituir-se assistente ou intervir como parte civil se assim o solicitar, mesmo que s\u00f3 verbalmente, at\u00e9 ao in\u00edcio da audi\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO I Processo sum\u00e1rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 370.\u00ba",
        "Ementa": "(Tramita\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Se o Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o estiver presente no in\u00edcio da audi\u00eancia e nem ele nem o substituto legal puderem comparecer de imediato, o juiz nomeia pessoa id\u00f3nea.",
            "2. O Minist\u00e9rio P\u00fablico pode substituir a apresenta\u00e7\u00e3o da acusa\u00e7\u00e3o pela leitura de auto de not\u00edcia da autoridade que tiver procedido \u00e0 deten\u00e7\u00e3o.",
            "3. A acusa\u00e7\u00e3o, a contesta\u00e7\u00e3o, o pedido de indemniza\u00e7\u00e3o e a sua contesta\u00e7\u00e3o, quando verbalmente apresentados, s\u00e3o documentados na acta, nos termos dos artigos 344.\u00ba e 345.\u00ba",
            "4. A apresenta\u00e7\u00e3o da acusa\u00e7\u00e3o e da contesta\u00e7\u00e3o substituem as exposi\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias referidas no artigo 319.\u00ba",
            "5. Finda a produ\u00e7\u00e3o da prova, a palavra \u00e9 concedida, por uma s\u00f3 vez, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, aos representantes do assistente e da parte civil e ao defensor, os quais podem usar dela por um m\u00e1ximo de 30 minutos, improrrog\u00e1veis.",
            "6. A senten\u00e7a pode ser proferida verbalmente e ditada para a acta."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO I Processo sum\u00e1rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 371.\u00ba",
        "Ementa": "(Reenvio para outra forma de processo)",
        "Numero": [
            "1. O tribunal s\u00f3 remete os autos ao Minist\u00e9rio P\u00fablico para tramita\u00e7\u00e3o sob outra forma processual quando:",
            "a) Se verificar a inadmissibilidade legal, no caso, do processo sum\u00e1rio;",
            "b) Forem necess\u00e1rias, para a descoberta da verdade ou para o apuramento da identidade ou da idade do arguido, dilig\u00eancias que n\u00e3o possam previsivelmente realizar-se no prazo m\u00e1ximo de 30 dias ap\u00f3s a deten\u00e7\u00e3o;",
            "c) N\u00e3o tiver sido poss\u00edvel iniciar a audi\u00eancia no prazo m\u00e1ximo de 30 dias ap\u00f3s a deten\u00e7\u00e3o por motivo de sa\u00fade do arguido devidamente comprovado; ou",
            "d) O procedimento se revelar de excepcional complexidade, devido, nomeadamente, ao n\u00famero de arguidos ou de ofendidos.",
            "2. A decis\u00e3o a que alude o n\u00famero anterior \u00e9 irrecorr\u00edvel."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO I Processo sum\u00e1rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 372.\u00ba",
        "Ementa": "(Recorribilidade)",
        "Numero": [
            "Em processo sum\u00e1rio s\u00f3 \u00e9 admiss\u00edvel recurso da senten\u00e7a ou de despacho que puser termo ao processo."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO I Processo sum\u00e1rio"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 372.\u00ba-A",
        "Ementa": "(Quando tem lugar)",
        "Numero": [
            "1. Em caso de crime pun\u00edvel com pena cujo limite m\u00e1ximo n\u00e3o seja superior a 3 anos de pris\u00e3o, ainda que com pena de multa, ou s\u00f3 com pena de multa, havendo provas simples e evidentes de que resultem ind\u00edcios suficientes de se ter verificado o crime e de quem foi o seu agente, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, em face do auto de not\u00edcia ou ap\u00f3s realizar inqu\u00e9rito sum\u00e1rio, deduz acusa\u00e7\u00e3o para julgamento em processo simplificado.",
            "2. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, considera-se que h\u00e1 provas simples e evidentes quando:",
            "a) O agente tiver sido detido em flagrante delito e o julgamento n\u00e3o puder efectuar-se sob a forma de processo sum\u00e1rio;",
            "b) A prova for essencialmente documental; ou",
            "c) A prova assentar em testemunhas presenciais com vers\u00e3o tendencialmente uniforme dos factos."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO II Processo simplificado"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 372.\u00ba-B",
        "Ementa": "(Acusa\u00e7\u00e3o, arquivamento e suspens\u00e3o do processo)",
        "Numero": [
            "1. A acusa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico deve conter os elementos a que se refere o n.\u00ba 3 do artigo 265.\u00ba, podendo a identifica\u00e7\u00e3o do arguido e a narra\u00e7\u00e3o dos factos ser efectuadas, no todo ou em parte, por remiss\u00e3o para o auto de not\u00edcia ou para a den\u00fancia.",
            "2. Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 2 do artigo 365.\u00ba, a acusa\u00e7\u00e3o \u00e9 deduzida no prazo de 120 dias a contar da:",
            "a) Aquisi\u00e7\u00e3o da not\u00edcia do crime, nos termos do disposto no artigo 224.\u00ba, tratando-se de crime p\u00fablico; ou",
            "b) Apresenta\u00e7\u00e3o de queixa, nos restantes casos.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel em processo simplificado o disposto nos artigos 262.\u00ba a 264.\u00ba e 267.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO II Processo simplificado"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 372.\u00ba-C",
        "Ementa": "(Saneamento do processo)",
        "Numero": [
            "1. Recebidos os autos, o juiz conhece das quest\u00f5es a que se refere o artigo 293.\u00ba",
            "2. Se aceitar a acusa\u00e7\u00e3o, o juiz designa dia para audi\u00eancia com preced\u00eancia sobre os julgamentos em processo comum, sem preju\u00edzo da prioridade a conferir aos processos urgentes."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO II Processo simplificado"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 372.\u00ba-D",
        "Ementa": "(Reenvio para outra forma de processo)",
        "Numero": [
            "O tribunal s\u00f3 remete os autos ao Minist\u00e9rio P\u00fablico para tramita\u00e7\u00e3o sob outra forma processual quando se verificar a inadmissibilidade legal, no caso, do processo simplificado."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO II Processo simplificado"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 372.\u00ba-E",
        "Ementa": "(Julgamento)",
        "Numero": [
            "1. O julgamento regula-se pelas disposi\u00e7\u00f5es relativas ao julgamento em processo comum.",
            "2. A senten\u00e7a pode ser proferida verbalmente e ditada para a acta."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO II Processo simplificado"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 373.\u00ba",
        "Ementa": "(Quando tem lugar)",
        "Numero": [
            "1. Em caso de crime pun\u00edvel com pena de pris\u00e3o de limite m\u00e1ximo n\u00e3o superior a 3 anos, ainda que com pena de multa, ou s\u00f3 com pena de multa, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, quando entender que ao caso deve ser concretamente aplicada pena ou medida de seguran\u00e7a n\u00e3o privativas da liberdade, requer ao juiz de instru\u00e7\u00e3o que a aplica\u00e7\u00e3o tenha lugar em processo sumar\u00edssimo.",
            "2. O requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 feito oficiosamente, ouvido o arguido, ou por iniciativa deste.",
            "3. Se o procedimento depender de acusa\u00e7\u00e3o particular, o requerimento previsto no n\u00famero anterior depende da concord\u00e2ncia do assistente."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO III Processo sumar\u00edssimo"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 374.\u00ba",
        "Ementa": "(Parte civil)",
        "Numero": [
            "1. N\u00e3o \u00e9 permitida a interven\u00e7\u00e3o de parte civil em processo sumar\u00edssimo.",
            "2. Sem preju\u00edzo do disposto no n\u00famero anterior, antes da apresenta\u00e7\u00e3o do requerimento referido no artigo anterior, o Minist\u00e9rio P\u00fablico:",
            "a) Ouve o lesado, para que este, querendo, manifeste a inten\u00e7\u00e3o de obter indemniza\u00e7\u00e3o e indique o respectivo montante;",
            "b) Ouve a pessoa com legitimidade para ser demandada civilmente pelos danos causados pelo arguido, para que a mesma, querendo, manifeste a inten\u00e7\u00e3o de pagar a indemniza\u00e7\u00e3o referida na al\u00ednea anterior.",
            "3. Se o Minist\u00e9rio P\u00fablico o entender conveniente, pode realizar as audi\u00e7\u00f5es referidas no n\u00famero anterior conjuntamente com a audi\u00e7\u00e3o referida no n.\u00ba 2 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO III Processo sumar\u00edssimo"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 375.\u00ba",
        "Ementa": "(Requerimento)",
        "Numero": [
            "1. O requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 escrito e cont\u00e9m as indica\u00e7\u00f5es tendentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do arguido, a descri\u00e7\u00e3o dos factos imputados e a men\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es legais violadas, a prova existente e o enunciado sum\u00e1rio das raz\u00f5es pelas quais entende que ao caso n\u00e3o deve concretamente ser aplicada pena ou medida de seguran\u00e7a privativas da liberdade.",
            "2. O requerimento termina com a indica\u00e7\u00e3o:",
            "a) Das san\u00e7\u00f5es concretamente propostas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico; e",
            "b) Do montante indemnizat\u00f3rio proposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, tendo em conta o montante pedido pelo lesado nos termos da al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do artigo anterior, se disso for caso."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO III Processo sumar\u00edssimo"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 376.\u00ba",
        "Ementa": "(Notifica\u00e7\u00e3o e oposi\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O requerimento \u00e9 notificado ao arguido e ao defensor, para que o primeiro se lhe oponha, no prazo de 15 dias, contendo aquela notifica\u00e7\u00e3o, obrigatoriamente:",
            "a) A informa\u00e7\u00e3o do direito de se opor \u00e0 san\u00e7\u00e3o, da forma e do prazo para o fazer;",
            "b) O esclarecimento dos efeitos da concord\u00e2ncia e da oposi\u00e7\u00e3o, incluindo o disposto no n.\u00ba 4; e",
            "c) A indica\u00e7\u00e3o de que o seu sil\u00eancio equivale a oposi\u00e7\u00e3o.",
            "2. Caso o lesado haja manifestado a inten\u00e7\u00e3o de obter indemniza\u00e7\u00e3o, o requerimento \u00e9-lhe igualmente notificado, para que se lhe oponha, no prazo de 15 dias, contendo aquela notifica\u00e7\u00e3o, obrigatoriamente:",
            "a) A informa\u00e7\u00e3o do direito de se opor \u00e0 indemniza\u00e7\u00e3o, da forma e do prazo para o fazer e de que o seu sil\u00eancio equivale a concord\u00e2ncia; e",
            "b) O esclarecimento de que a sua oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o obsta ao prosseguimento do processo com vista \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o, aplicando-se, nesse caso, o disposto no n.\u00ba 5 do artigo 378.\u00ba",
            "3. Caso a pessoa com legitimidade para ser demandada civilmente pelos danos causados pelo arguido haja manifestado a inten\u00e7\u00e3o de pagar a indemniza\u00e7\u00e3o, o requerimento \u00e9-lhe igualmente notificado, para que se lhe oponha, no prazo de 15 dias, contendo aquela notifica\u00e7\u00e3o, obrigatoriamente:",
            "a) A informa\u00e7\u00e3o do direito de se opor \u00e0 indemniza\u00e7\u00e3o, da forma e do prazo para o fazer e de que o seu sil\u00eancio equivale a concord\u00e2ncia; e",
            "b) O esclarecimento dos efeitos da concord\u00e2ncia e da oposi\u00e7\u00e3o, incluindo o disposto no n\u00famero seguinte.",
            "4. A oposi\u00e7\u00e3o ao arbitramento de indemniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o obsta \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o, mas a oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o obsta a ambos.",
            "5. A oposi\u00e7\u00e3o pode ser feita por simples declara\u00e7\u00e3o.",
            "6. Em caso de oposi\u00e7\u00e3o do arguido \u00e0 san\u00e7\u00e3o, aplica-se, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o disposto no artigo 379.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO III Processo sumar\u00edssimo"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 377.\u00ba",
        "Ementa": "(Rejei\u00e7\u00e3o do requerimento)",
        "Numero": [
            "1. Se o arguido n\u00e3o se opuser \u00e0 san\u00e7\u00e3o, o processo \u00e9 remetido ao juiz de instru\u00e7\u00e3o, o qual s\u00f3 rejeita o requerimento quando:",
            "a) For legalmente inadmiss\u00edvel o procedimento;",
            "b) O requerimento n\u00e3o estiver em conformidade com o disposto no artigo 375.\u00ba; ou",
            "c) Entender que a san\u00e7\u00e3o proposta \u00e9 manifestamente insuscept\u00edvel de realizar de forma adequada e suficiente as finalidades da puni\u00e7\u00e3o.",
            "2. No caso previsto na al\u00ednea c) do n\u00famero anterior, o juiz de instru\u00e7\u00e3o pode fixar san\u00e7\u00e3o diferente, na sua esp\u00e9cie ou medida, da proposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, com a concord\u00e2ncia escrita deste e do arguido."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO III Processo sumar\u00edssimo"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 378.\u00ba",
        "Ementa": "(Decis\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O juiz de instru\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o rejeitar o requerimento nos termos do artigo anterior, procede, por despacho, \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o e, se disso for caso, ao arbitramento da indemniza\u00e7\u00e3o, acrescidos de taxa de justi\u00e7a.",
            "2. O despacho a que se refere o n\u00famero anterior vale como senten\u00e7a condenat\u00f3ria.",
            "3. \u00c9 nulo o despacho que aplique san\u00e7\u00e3o diferente da proposta ou fixada, respectivamente, nos termos do disposto no n.\u00ba 2 do artigo 375.\u00ba e no n.\u00ba 2 do artigo 377.\u00ba",
            "4. \u00c9 recorr\u00edvel o despacho que indefira a argui\u00e7\u00e3o da nulidade cominada no n\u00famero anterior.",
            "5. Se n\u00e3o for arbitrada indemniza\u00e7\u00e3o, o lesado pode intentar ac\u00e7\u00e3o civil."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO III Processo sumar\u00edssimo"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 379.\u00ba",
        "Ementa": "(Prosseguimento do processo)",
        "Numero": [
            "1. Nos casos previstos no n.\u00ba 1 do artigo 377.\u00ba, o juiz de instru\u00e7\u00e3o remete os autos ao Minist\u00e9rio P\u00fablico para dedu\u00e7\u00e3o de acusa\u00e7\u00e3o sob outra forma processual, podendo a identifica\u00e7\u00e3o do arguido, a descri\u00e7\u00e3o dos factos imputados, a men\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es legais violadas e a indica\u00e7\u00e3o da prova existente ser feitas por remiss\u00e3o para o requerimento a que se refere o artigo 375.\u00ba",
            "2. Ordenado o reenvio, o arguido \u00e9 notificado da acusa\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO III Processo sumar\u00edssimo"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 380.\u00ba",
        "Ementa": "(Disposi\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis)",
        "Numero": [
            "Ao processo contravencional aplicam-se as disposi\u00e7\u00f5es relativas ao processo por crime em tudo o que os artigos seguintes n\u00e3o dispuserem diferentemente."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO IV Processo contravencional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 381.\u00ba",
        "Ementa": "(Pagamento volunt\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "\u00c9 sempre admiss\u00edvel o pagamento volunt\u00e1rio de multa por contraven\u00e7\u00e3o, nos termos dos artigos seguintes."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO IV Processo contravencional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 382.\u00ba",
        "Ementa": "(Contraven\u00e7\u00e3o presenciada ou verificada por funcion\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "1. Quando qualquer funcion\u00e1rio, no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, presenciar ou verificar contraven\u00e7\u00e3o, levanta ou manda levantar auto de not\u00edcia.",
            "2. Pode levantar-se um \u00fanico auto de not\u00edcia por diferentes contraven\u00e7\u00f5es cometidas na mesma ocasi\u00e3o ou relacionadas umas com as outras, embora sejam diversos os agentes.",
            "3. Sempre que poss\u00edvel, o infractor \u00e9 notificado, no acto de autua\u00e7\u00e3o, da faculdade de pagamento volunt\u00e1rio, com indica\u00e7\u00e3o do local onde e do prazo dentro do qual pode ser efectuado.",
            "4. O pagamento previsto no n\u00famero anterior \u00e9 efectuado pelo m\u00ednimo, sem quaisquer adicionais."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO IV Processo contravencional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 383.\u00ba",
        "Ementa": "(Remessa a tribunal)",
        "Numero": [
            "1. O auto de not\u00edcia aguarda, por prazo n\u00e3o superior a 15 dias, na secretaria ou reparti\u00e7\u00e3o p\u00fablica onde possa fazer-se o pagamento volunt\u00e1rio, findo o qual, se este se n\u00e3o tiver efectuado, o auto de not\u00edcia \u00e9 enviado a tribunal no prazo de 5 dias.",
            "2. O auto de not\u00edcia faz f\u00e9 em ju\u00edzo, equivalendo \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o.",
            "3. A efic\u00e1cia do auto de not\u00edcia n\u00e3o impede a autoridade judici\u00e1ria de proceder \u00e0s dilig\u00eancias que entender necess\u00e1rias para a descoberta da verdade, podendo ainda o juiz determinar a sua devolu\u00e7\u00e3o para regulariza\u00e7\u00e3o se o auto n\u00e3o satisfizer os requisitos legais."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO IV Processo contravencional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 384.\u00ba",
        "Ementa": "(Contraven\u00e7\u00e3o n\u00e3o presenciada ou verificada por funcion\u00e1rio)",
        "Numero": [
            "1. O funcion\u00e1rio que tiver not\u00edcia, por den\u00fancia ou conhecimento pr\u00f3prio, de contraven\u00e7\u00e3o de que lhe cumpra conhecer mas que n\u00e3o tenha presenciado ou verificado nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 382.\u00ba, procede a inqu\u00e9rito, findo o qual, se disso for caso, notifica o infractor para o pagamento volunt\u00e1rio da multa.",
            "2. Decorridos 15 dias sobre a notifica\u00e7\u00e3o sem que o pagamento da multa tenha sido efectuado, o processo \u00e9 remetido ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, no prazo de 5 dias, o qual, conforme os casos, deduz acusa\u00e7\u00e3o, determina o arquivamento ou devolve o processo para dilig\u00eancias complementares."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO IV Processo contravencional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 385.\u00ba",
        "Ementa": "(Pagamento volunt\u00e1rio em ju\u00edzo)",
        "Numero": [
            "1. O arguido pode, at\u00e9 ao in\u00edcio da audi\u00eancia de julgamento, requerer o pagamento volunt\u00e1rio da multa, que lhe \u00e9 liquidada pelo m\u00ednimo, acrescendo \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o o m\u00ednimo da taxa de justi\u00e7a e custas.",
            "2. N\u00e3o tendo havido pagamento volunt\u00e1rio, o juiz designa dia para julgamento."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO IV Processo contravencional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 386.\u00ba",
        "Ementa": "(Notifica\u00e7\u00e3o para julgamento)",
        "Numero": [
            "1. O arguido \u00e9 notificado para comparecer em julgamento, acompanhado de defensor se o desejar, com pelo menos 10 dias de anteced\u00eancia.",
            "2. O arguido \u00e9 ainda notificado do objecto da acusa\u00e7\u00e3o e de que deve apresentar a sua defesa em audi\u00eancia, podendo, em casos devidamente justificados, requerer a compar\u00eancia do participante.",
            "3. Se n\u00e3o for poss\u00edvel notificar o arguido nos termos do n\u00famero anterior, o juiz nomeia-lhe defensor, a quem \u00e9 feita a notifica\u00e7\u00e3o, prosseguindo o processo at\u00e9 final sem necessidade de interven\u00e7\u00e3o do arguido.",
            "4. N\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria a presen\u00e7a do arguido em julgamento, podendo fazer-se representar por advogado e nomeando-lhe o juiz defensor caso o n\u00e3o tenha constitu\u00eddo."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO IV Processo contravencional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 387.\u00ba",
        "Ementa": "(Testemunhas)",
        "Numero": [
            "1. O n\u00famero de testemunhas de acusa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode exceder 3 por cada infrac\u00e7\u00e3o.",
            "2. O n\u00famero de testemunhas de defesa n\u00e3o pode exceder por cada infrac\u00e7\u00e3o o que a acusa\u00e7\u00e3o pode produzir; se forem v\u00e1rios os acusados, cada um deles pode produzir at\u00e9 esse n\u00famero.",
            "3. O arguido pode indicar testemunhas de defesa no acto da notifica\u00e7\u00e3o para julgamento, at\u00e9 7 dias antes da data designada para o mesmo, ou ainda apresent\u00e1-las no pr\u00f3prio acto do julgamento por declara\u00e7\u00e3o verbal, antes de come\u00e7ar a inquiri\u00e7\u00e3o das testemunhas de acusa\u00e7\u00e3o.",
            "4. Quando as testemunhas tenham sido indicadas antes do julgamento e o arguido se n\u00e3o tiver comprometido a apresent\u00e1-las, aplica-se o disposto no n.\u00ba 1 do artigo 299.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO IV Processo contravencional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 388.\u00ba",
        "Ementa": "(Outras disposi\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis)",
        "Numero": [
            "1. No processo contravencional n\u00e3o \u00e9 permitida a interven\u00e7\u00e3o de assistente ou de parte civil.",
            "2. \u00c0 audi\u00eancia \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 2 do artigo 366.\u00ba e no artigo 370.\u00ba, sem preju\u00edzo das restri\u00e7\u00f5es derivadas do disposto no n\u00famero anterior.",
            "3. Aos recursos \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 372.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais T\u00cdTULO IV Processo contravencional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 389.\u00ba",
        "Ementa": "(Princ\u00edpio geral)",
        "Numero": [
            "\u00c9 permitido recorrer dos ac\u00f3rd\u00e3os, senten\u00e7as e despachos cuja irrecorribilidade n\u00e3o estiver prevista na lei."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 390.\u00ba",
        "Ementa": "(Decis\u00f5es que n\u00e3o admitem recurso)",
        "Numero": [
            "1. N\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel recurso:",
            "a) De despachos de mero expediente;",
            "b) De decis\u00f5es que ordenam actos dependentes da livre resolu\u00e7\u00e3o do tribunal;",
            "c) De decis\u00f5es proferidas em processo sumar\u00edssimo;",
            "d) De ac\u00f3rd\u00e3os proferidos, em recurso, pelo Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia, que n\u00e3o ponham termo \u00e0 causa;",
            "e) De ac\u00f3rd\u00e3os absolut\u00f3rios proferidos, em recurso, pelo Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia, que confirmem decis\u00e3o de primeira inst\u00e2ncia;",
            "f) De ac\u00f3rd\u00e3os proferidos, em recurso, pelo Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia, em processo por crime a que seja aplic\u00e1vel pena de multa ou pena de pris\u00e3o n\u00e3o superior a oito anos, mesmo em caso de concurso de infrac\u00e7\u00f5es;",
            "g) De ac\u00f3rd\u00e3os condenat\u00f3rios proferidos, em recurso, pelo Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia, que confirmem decis\u00e3o de primeira inst\u00e2ncia, em processo por crime a que seja aplic\u00e1vel pena de pris\u00e3o n\u00e3o superior a dez anos, mesmo em caso de concurso de infrac\u00e7\u00f5es;",
            "h) Nos demais casos previstos na lei.",
            "2. O recurso da parte da senten\u00e7a relativa \u00e0 indemniza\u00e7\u00e3o civil \u00e9 admiss\u00edvel desde que a decis\u00e3o impugnada seja desfavor\u00e1vel para o recorrente em valor superior a metade da al\u00e7ada do tribunal recorrido."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 391.\u00ba",
        "Ementa": "(Legitimidade e interesse em agir)",
        "Numero": [
            "1. T\u00eam legitimidade para recorrer:",
            "a) O Minist\u00e9rio P\u00fablico, de quaisquer decis\u00f5es, ainda que no exclusivo interesse do arguido;",
            "b) O arguido e o assistente, de decis\u00f5es contra eles proferidas;",
            "c) A parte civil, da parte das decis\u00f5es contra ela proferidas;",
            "d) Aqueles que tiverem sido condenados ao pagamento de quaisquer import\u00e2ncias, nos termos deste C\u00f3digo, ou tiverem a defender um direito afectado pela decis\u00e3o.",
            "2. N\u00e3o pode recorrer quem n\u00e3o tiver interesse em agir."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 392.\u00ba",
        "Ementa": "(\u00c2mbito do recurso)",
        "Numero": [
            "1. Sem preju\u00edzo do disposto no artigo seguinte, o recurso interposto de uma senten\u00e7a abrange toda a decis\u00e3o.",
            "2. Salvo se for fundado em motivos estritamente pessoais, o recurso interposto:",
            "a) Por um dos arguidos, em caso de comparticipa\u00e7\u00e3o, aproveita aos restantes;",
            "b) Pelo arguido, aproveita ao respons\u00e1vel civil;",
            "c) Pelo respons\u00e1vel civil, aproveita ao arguido, mesmo para efeitos penais.",
            "3. Em caso de comparticipa\u00e7\u00e3o, o recurso interposto contra um dos arguidos n\u00e3o prejudica os demais."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 393.\u00ba",
        "Ementa": "(Limita\u00e7\u00e3o do recurso)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 admiss\u00edvel a limita\u00e7\u00e3o do recurso a uma parte da decis\u00e3o quando a parte recorrida puder ser separada da parte n\u00e3o recorrida, por forma a tornar poss\u00edvel uma aprecia\u00e7\u00e3o e uma decis\u00e3o aut\u00f3nomas.",
            "2. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, \u00e9 nomeadamente aut\u00f3noma a parte da decis\u00e3o que se referir:",
            "a) A mat\u00e9ria penal, relativamente \u00e0quela que se referir a mat\u00e9ria civil;",
            "b) Em caso de concurso de crimes, a cada um dos crimes;",
            "c) Em caso de unidade criminosa, \u00e0 quest\u00e3o da culpabilidade, relativamente \u00e0quela que se referir \u00e0 quest\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o;",
            "d) Dentro da quest\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o, a cada uma das penas ou medidas de seguran\u00e7a.",
            "3. A limita\u00e7\u00e3o do recurso a uma parte da decis\u00e3o n\u00e3o prejudica o dever de retirar da proced\u00eancia daquele as consequ\u00eancias legalmente impostas relativamente a toda a decis\u00e3o recorrida."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 394.\u00ba",
        "Ementa": "(Recurso subordinado)",
        "Numero": [
            "1. Em caso de recurso interposto por uma das partes civis, a parte contr\u00e1ria pode interpor recurso subordinado.",
            "2. O recurso subordinado \u00e9 interposto no prazo de 20 dias, contado da notifica\u00e7\u00e3o do despacho que tiver admitido o recurso da parte contr\u00e1ria.",
            "3. Se o primeiro recorrente desistir do recurso, este ficar sem efeito ou o tribunal n\u00e3o tomar conhecimento dele, o recurso subordinado fica sem efeito."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 395.\u00ba",
        "Ementa": "(Reclama\u00e7\u00e3o contra despacho que n\u00e3o admitir o recurso)",
        "Numero": [
            "1. Do despacho que n\u00e3o admitir ou que retiver o recurso, o recorrente pode reclamar para o presidente do tribunal a que o recurso se dirige.",
            "2. A reclama\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada na secretaria do tribunal recorrido no prazo de 20 dias, contado da notifica\u00e7\u00e3o do despacho que n\u00e3o tiver admitido o recurso ou da data em que o recorrente tiver conhecimento da reten\u00e7\u00e3o.",
            "3. No requerimento o reclamante exp\u00f5e as raz\u00f5es que justificam a admiss\u00e3o ou a subida imediata do recurso e indica os elementos com que pretende instruir a reclama\u00e7\u00e3o.",
            "4. A decis\u00e3o do presidente do tribunal superior \u00e9 definitiva quando confirmar o despacho de indeferimento; no caso contr\u00e1rio, n\u00e3o vincula o tribunal a que o recurso se dirige."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 396.\u00ba",
        "Ementa": "(Subida nos autos e em separado)",
        "Numero": [
            "1. Sobem nos pr\u00f3prios autos os recursos interpostos de decis\u00f5es que ponham termo \u00e0 causa e os que com aqueles deverem subir.",
            "2. Sobem em separado os recursos n\u00e3o referidos no n\u00famero anterior que deverem subir imediatamente."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 397.\u00ba",
        "Ementa": "(Momento da subida)",
        "Numero": [
            "1. Sobem imediatamente os recursos interpostos:",
            "a) De decis\u00f5es que ponham termo \u00e0 causa;",
            "b) De decis\u00f5es posteriores \u00e0s referidas na al\u00ednea anterior;",
            "c) De decis\u00f5es que apliquem ou mantenham medidas de coac\u00e7\u00e3o ou de garantia patrimonial, nos termos deste C\u00f3digo;",
            "d) De decis\u00f5es que condenem no pagamento de quaisquer import\u00e2ncias, nos termos deste C\u00f3digo;",
            "e) De despacho em que o juiz n\u00e3o reconhecer impedimento contra si deduzido;",
            "f) De despacho que recusar ao Minist\u00e9rio P\u00fablico legitimidade para a prossecu\u00e7\u00e3o do processo;",
            "g) De despacho que n\u00e3o admitir a constitui\u00e7\u00e3o de assistente ou a interven\u00e7\u00e3o de parte civil;",
            "h) De despacho que indeferir o requerimento para abertura da instru\u00e7\u00e3o;",
            "i) Do despacho de pron\u00fancia ou de n\u00e3o-pron\u00fancia, sem preju\u00edzo do disposto no artigo 292.\u00ba;",
            "j) De despacho que indeferir requerimento de submiss\u00e3o de arguido suspeito de anomalia mental \u00e0 per\u00edcia respectiva.",
            "2. Sobem ainda imediatamente os recursos cuja reten\u00e7\u00e3o os tornaria absolutamente in\u00fateis.",
            "3. Quando n\u00e3o deverem subir imediatamente, os recursos sobem e s\u00e3o instru\u00eddos e julgados conjuntamente com o recurso interposto da decis\u00e3o que tiver posto termo \u00e0 causa."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 398.\u00ba",
        "Ementa": "(Recursos com efeito suspensivo)",
        "Numero": [
            "1. T\u00eam efeito suspensivo do processo:",
            "a) Os recursos interpostos de decis\u00f5es finais condenat\u00f3rias, sem preju\u00edzo do disposto no artigo 198.\u00ba;",
            "b) O recurso do despacho de pron\u00fancia, sem preju\u00edzo do disposto no artigo 292.\u00ba",
            "2. Suspendem os efeitos da decis\u00e3o recorrida:",
            "a) Os recursos interpostos de decis\u00f5es que condenarem ao pagamento de quaisquer import\u00e2ncias, nos termos deste C\u00f3digo, se o recorrente depositar o seu valor;",
            "b) O recurso do despacho que julgar quebrada a cau\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 399.\u00ba",
        "Ementa": "(Proibi\u00e7\u00e3o de reformatio in pejus)",
        "Numero": [
            "1. Interposto recurso de decis\u00e3o final somente pelo arguido, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico no exclusivo interesse daquele, ou pelo arguido e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico no exclusivo interesse do primeiro, o tribunal a que o recurso se dirige n\u00e3o pode modificar, na sua esp\u00e9cie ou medida, as san\u00e7\u00f5es constantes da decis\u00e3o recorrida, em preju\u00edzo de qualquer dos arguidos, ainda que n\u00e3o recorrentes.",
            "2. A proibi\u00e7\u00e3o estabelecida no n\u00famero anterior n\u00e3o se aplica:",
            "a) \u00c0 agrava\u00e7\u00e3o da pena de multa, se a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e financeira do arguido tiver entretanto melhorado de forma sens\u00edvel;",
            "b) \u00c0 aplica\u00e7\u00e3o de medida de seguran\u00e7a de internamento, se o tribunal a que o recurso se dirige a considerar aplic\u00e1vel nos termos do artigo 83.\u00ba do C\u00f3digo Penal."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 400.\u00ba",
        "Ementa": "(Fundamentos do recurso)",
        "Numero": [
            "1. O recurso pode ter como fundamento quaisquer quest\u00f5es de direito de que pudesse conhecer a decis\u00e3o recorrida.",
            "2. O recurso pode ter tamb\u00e9m como fundamentos, desde que o v\u00edcio resulte dos elementos constantes dos autos, por si s\u00f3 ou conjugados com as regras da experi\u00eancia comum:",
            "a) A insufici\u00eancia para a decis\u00e3o da mat\u00e9ria de facto provada;",
            "b) A contradi\u00e7\u00e3o insan\u00e1vel da fundamenta\u00e7\u00e3o;",
            "c) Erro not\u00f3rio na aprecia\u00e7\u00e3o da prova.",
            "3. O recurso pode ainda ter como fundamento a inobserv\u00e2ncia de requisito cominado sob pena de nulidade que n\u00e3o deva considerar-se sanada."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 401.\u00ba",
        "Ementa": "(Interposi\u00e7\u00e3o e notifica\u00e7\u00e3o do recurso)",
        "Numero": [
            "1. O prazo para interposi\u00e7\u00e3o do recurso \u00e9 de 20 dias e conta-se a partir:",
            "a) Da notifica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o;",
            "b) Tratando-se de senten\u00e7a, do respectivo dep\u00f3sito na secretaria;",
            "c) Tratando-se de decis\u00e3o oral reproduzida em acta, da data em que tiver sido proferida, se o interessado estiver ou dever considerar-se presente, excepto se n\u00e3o tiver sido disponibilizada c\u00f3pia da acta no final da decis\u00e3o, caso em que se conta a partir da data da respectiva disponibiliza\u00e7\u00e3o, feita no prazo de 5 dias, mediante subscri\u00e7\u00e3o pela secretaria de declara\u00e7\u00e3o de disponibiliza\u00e7\u00e3o e de aposi\u00e7\u00e3o da respectiva data.",
            "2. O requerimento de interposi\u00e7\u00e3o do recurso \u00e9 sempre motivado.",
            "3. O recurso de decis\u00e3o proferida em audi\u00eancia pode ser interposto por simples declara\u00e7\u00e3o na acta, podendo neste caso a motiva\u00e7\u00e3o ser apresentada no prazo de 20 dias, contado a partir da data da interposi\u00e7\u00e3o ou, tratando-se de senten\u00e7a ou de decis\u00e3o oral reproduzida em acta, a partir, respectivamente, das datas previstas nas al\u00edneas b) e c) do n.\u00ba 1.",
            "4. O requerimento de interposi\u00e7\u00e3o ou a motiva\u00e7\u00e3o s\u00e3o notificados aos restantes sujeitos processuais afectados pelo recurso, devendo ser entregues no n\u00famero de c\u00f3pias necess\u00e1rio."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 402.\u00ba",
        "Ementa": "(Motiva\u00e7\u00e3o do recurso)",
        "Numero": [
            "1. A motiva\u00e7\u00e3o enuncia especificamente os fundamentos do recurso e termina pela formula\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es, deduzidas por artigos, em que o recorrente resume as raz\u00f5es do pedido.",
            "2. Versando mat\u00e9ria de direito, as conclus\u00f5es indicam ainda:",
            "a) As normas jur\u00eddicas violadas;",
            "b) O sentido em que, no entendimento do recorrente, o tribunal recorrido interpretou cada norma ou com que a aplicou e o sentido em que ela devia ter sido interpretada ou com que devia ter sido aplicada; e",
            "c) Em caso de erro na determina\u00e7\u00e3o da norma aplic\u00e1vel, a norma jur\u00eddica que, no entendimento do recorrente, deve ser aplicada.",
            "3. Quando, nos termos do artigo 415.\u00ba, houver lugar a renova\u00e7\u00e3o da prova, o recorrente indica, a seguir \u00e0s conclus\u00f5es, as provas que entende deverem ser renovadas perante o tribunal a que o recurso se dirige, mencionando em rela\u00e7\u00e3o a cada uma os factos que se destina a esclarecer e as raz\u00f5es que justificam a renova\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 403.\u00ba",
        "Ementa": "(Resposta)",
        "Numero": [
            "1. Os sujeitos processuais afectados pela interposi\u00e7\u00e3o do recurso podem responder no prazo de 20 dias, contado da data da notifica\u00e7\u00e3o referida no n.\u00ba 4 do artigo 401.\u00ba",
            "2. A resposta \u00e9 notificada aos sujeitos processuais por ela afectados, devendo ser entregue no n\u00famero de c\u00f3pias necess\u00e1rio.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 404.\u00ba",
        "Ementa": "(Admiss\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o do efeito e regime de subida do recurso)",
        "Numero": [
            "1. Expirado o prazo referido no n.\u00ba 1 do artigo anterior, o processo \u00e9 concluso ao juiz para fins de admiss\u00e3o do recurso e fixa\u00e7\u00e3o do seu efeito e regime de subida.",
            "2. Se o recurso n\u00e3o for interposto de senten\u00e7a ou de ac\u00f3rd\u00e3o final, pode o juiz, antes de ordenar a remessa do processo ao tribunal a que o recurso se dirige, sustentar ou reparar a decis\u00e3o.",
            "3. A decis\u00e3o que admita o recurso, que determine o efeito que lhe cabe ou o regime de subida n\u00e3o vincula o tribunal a que o recurso se dirige."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 405.\u00ba",
        "Ementa": "(Desist\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico, o arguido, o assistente e a parte civil podem desistir do recurso interposto, at\u00e9 ao momento de o processo ser concluso ao relator para exame preliminar.",
            "2. A desist\u00eancia faz-se por requerimento ou por termo no processo e \u00e9 julgada por despacho do relator."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 406.\u00ba",
        "Ementa": "(Vista ao Minist\u00e9rio P\u00fablico)",
        "Numero": [
            "Antes de ser apresentado ao relator, o processo vai com vista ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto do tribunal a que o recurso se dirige."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 407.\u00ba",
        "Ementa": "(Exame preliminar)",
        "Numero": [
            "1. Colhido o visto do Minist\u00e9rio P\u00fablico o processo \u00e9 concluso ao relator para exame preliminar.",
            "2. Se, na vista, o Minist\u00e9rio P\u00fablico suscitar quest\u00e3o que agrave a posi\u00e7\u00e3o processual do arguido, este \u00e9 previamente notificado para, querendo, responder, no prazo de 20 dias.",
            "3. Se a motiva\u00e7\u00e3o do recurso n\u00e3o contiver conclus\u00f5es ou destas n\u00e3o for poss\u00edvel deduzir total ou parcialmente as indica\u00e7\u00f5es previstas nos n.os 2 e 3 do artigo 402.\u00ba, o relator convida o recorrente a apresentar, completar ou esclarecer as conclus\u00f5es formuladas, no prazo de 10 dias, sob pena de o recurso ser rejeitado ou n\u00e3o ser conhecido na parte afectada.",
            "4. O aperfei\u00e7oamento previsto no n\u00famero anterior n\u00e3o permite modificar o \u00e2mbito do recurso que tiver sido fixado na motiva\u00e7\u00e3o.",
            "5. No caso previsto no n.\u00ba 3, os sujeitos processuais afectados pela interposi\u00e7\u00e3o do recurso s\u00e3o notificados da apresenta\u00e7\u00e3o de aditamento ou esclarecimento pelo recorrente, podendo responder-lhe no prazo de 10 dias.",
            "6. Ap\u00f3s exame preliminar, o relator profere decis\u00e3o sum\u00e1ria sempre que:",
            "a) Alguma circunst\u00e2ncia obstar ao conhecimento do recurso;",
            "b) O recurso dever ser rejeitado;",
            "c) Existir causa extintiva do procedimento ou da responsabilidade criminal que ponha termo ao processo ou seja o \u00fanico motivo do recurso; ou",
            "d) A quest\u00e3o a decidir j\u00e1 tiver sido judicialmente apreciada de modo uniforme e reiterado.",
            "7. Quando o recurso n\u00e3o puder ser julgado por decis\u00e3o sum\u00e1ria, o relator decide no exame preliminar:",
            "a) Se deve manter-se o efeito que foi atribu\u00eddo ao recurso;",
            "b) Se h\u00e1 provas a renovar e pessoas que devam ser convocadas.",
            "8. Cabe reclama\u00e7\u00e3o para a confer\u00eancia dos despachos proferidos pelo relator nos termos dos n.os 6 e 7.",
            "9. A reclama\u00e7\u00e3o prevista no n\u00famero anterior \u00e9 apreciada conjuntamente com o recurso, quando este deva ser julgado em confer\u00eancia.",
            "10. Quando o recurso deva ser julgado em confer\u00eancia, o relator elabora projecto de ac\u00f3rd\u00e3o no prazo de 20 dias a contar da data em que o processo lhe for concluso nos termos dos n.os 1, 2 ou 5."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 408.\u00ba",
        "Ementa": "(Vistos)",
        "Numero": [
            "1. Conclu\u00eddo o exame preliminar, o processo vai a visto dos restantes ju\u00edzes, acompanhado do projecto de ac\u00f3rd\u00e3o se disso for caso, e depois \u00e0 confer\u00eancia, na primeira sess\u00e3o que tiver lugar.",
            "2. Sempre que a natureza do processo e a disponibilidade de meios t\u00e9cnicos o permitirem, s\u00e3o tiradas c\u00f3pias para que os vistos sejam efectuados simultaneamente."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 409.\u00ba",
        "Ementa": "(Confer\u00eancia)",
        "Numero": [
            "a) A audi\u00eancia de julgamento n\u00e3o tenha decorrido na aus\u00eancia do arguido, salvo se o relator considerar indispens\u00e1vel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a que o recurso seja julgado em audi\u00eancia;",
            "b) A audi\u00eancia de julgamento tenha decorrido na aus\u00eancia do arguido e este expressamente prescinda, no requerimento de interposi\u00e7\u00e3o, de que o recurso seja julgado em audi\u00eancia;",
            "c) Tenha sido deduzida reclama\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es proferidas pelo relator nos termos do n.\u00ba 8 do artigo 407.\u00ba;",
            "d) A decis\u00e3o recorrida n\u00e3o constitua decis\u00e3o final; ou",
            "e) N\u00e3o haja lugar a audi\u00eancia para a renova\u00e7\u00e3o da prova nos termos do artigo 415.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 410.\u00ba",
        "Ementa": "(Rejei\u00e7\u00e3o do recurso)",
        "Numero": [
            "1. O recurso \u00e9 rejeitado sempre que faltar a motiva\u00e7\u00e3o, for manifesta a improced\u00eancia daquele ou o recorrente n\u00e3o satisfa\u00e7a as exig\u00eancias solicitadas nos termos do n.\u00ba 3 do artigo 407.\u00ba",
            "2. Em caso de rejei\u00e7\u00e3o do recurso, a decis\u00e3o limita-se a identificar o tribunal recorrido, o processo e os seus sujeitos e a especificar sumariamente os respectivos fundamentos.",
            "3. Se o recurso for rejeitado, o tribunal condena o recorrente, se n\u00e3o for o Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao pagamento de uma import\u00e2ncia entre 3 e 8 UC."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 411.\u00ba",
        "Ementa": "(Prosseguimento do processo)",
        "Numero": [
            "1. Se o processo houver de prosseguir em audi\u00eancia, \u00e9 aberta conclus\u00e3o ao presidente do tribunal, o qual designa a respectiva data para um dos 20 dias seguintes, determina as pessoas a convocar e manda completar os vistos, se for caso disso.",
            "2. S\u00e3o sempre convocados para a audi\u00eancia o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o defensor, os representantes do assistente e da parte civil e o arguido quando a audi\u00eancia de julgamento tenha decorrido na sua aus\u00eancia.",
            "3. Exceptuado o caso do Minist\u00e9rio P\u00fablico, as notifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas pelo correio.",
            "4. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 2 do artigo 408.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 412.\u00ba",
        "Ementa": "(Adiamento da audi\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. A n\u00e3o compar\u00eancia de pessoas convocadas s\u00f3 determina o adiamento da audi\u00eancia quando o tribunal o considerar indispens\u00e1vel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a.",
            "2. Se o defensor n\u00e3o comparecer e n\u00e3o houver lugar a adiamento, o tribunal nomeia novo defensor, sendo correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 2 do artigo 56.\u00ba",
            "3. N\u00e3o \u00e9 permitido mais de um adiamento da audi\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 413.\u00ba",
        "Ementa": "(Composi\u00e7\u00e3o do tribunal em audi\u00eancia)",
        "Numero": [
            "N\u00e3o sendo poss\u00edvel a participa\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes que intervieram na confer\u00eancia, s\u00e3o chamados outros ju\u00edzes, designando-se outro relator ou completando-se os vistos."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 414.\u00ba",
        "Ementa": "(Audi\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Ap\u00f3s o presidente ter declarado aberta a audi\u00eancia, o relator introduz os debates com uma exposi\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria sobre o objecto do recurso, na qual enuncia as quest\u00f5es que o tribunal entende merecerem um exame especial.",
            "2. \u00c0 exposi\u00e7\u00e3o do relator segue-se a renova\u00e7\u00e3o da prova quando a ela houver lugar.",
            "3. Seguidamente, o presidente d\u00e1 a palavra, para alega\u00e7\u00f5es, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico e aos representantes dos recorrentes e dos recorridos, a cada um por per\u00edodo n\u00e3o superior a 30 minutos, prorrog\u00e1vel em caso de especial complexidade.",
            "4. N\u00e3o h\u00e1 lugar a r\u00e9plica, sem preju\u00edzo da concess\u00e3o da palavra ao defensor, antes do encerramento da audi\u00eancia, por mais 15 minutos, se ele n\u00e3o tiver sido o \u00faltimo a intervir.",
            "5. S\u00e3o subsidiariamente aplic\u00e1veis as disposi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 audi\u00eancia de julgamento em primeira inst\u00e2ncia."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 415.\u00ba",
        "Ementa": "(Renova\u00e7\u00e3o da prova)",
        "Numero": [
            "1. Quando tenha havido documenta\u00e7\u00e3o das declara\u00e7\u00f5es prestadas oralmente perante o tribunal singular ou o tribunal colectivo, o Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia admite a renova\u00e7\u00e3o da prova se se verificarem os v\u00edcios referidos nas al\u00edneas do n.\u00ba 2 do artigo 400.\u00ba e houver raz\u00f5es para crer que aquela permitir\u00e1 evitar o reenvio do processo.",
            "2. A decis\u00e3o que admitir ou recusar a renova\u00e7\u00e3o da prova \u00e9 definitiva e fixa os termos e a extens\u00e3o com que a prova produzida em primeira inst\u00e2ncia pode ser renovada.",
            "3. Se for determinada a renova\u00e7\u00e3o da prova, o arguido \u00e9 convocado para a audi\u00eancia.",
            "4. Salvo decis\u00e3o do tribunal em contr\u00e1rio, a falta de arguido regularmente convocado n\u00e3o d\u00e1 lugar ao adiamento da audi\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 416.\u00ba",
        "Ementa": "(Delibera\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Encerrada a audi\u00eancia, o tribunal re\u00fane para deliberar.",
            "2. S\u00e3o correspondentemente aplic\u00e1veis as disposi\u00e7\u00f5es sobre delibera\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o em julgamento, tendo em aten\u00e7\u00e3o a natureza das quest\u00f5es que constituem o objecto do recurso."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 417.\u00ba",
        "Ementa": "(Ac\u00f3rd\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Conclu\u00edda a delibera\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o, \u00e9 elaborado o ac\u00f3rd\u00e3o pelo relator ou, se este tiver ficado vencido, pelo primeiro juiz que tiver feito vencimento.",
            "2. \u00c9 admiss\u00edvel declara\u00e7\u00e3o de voto redigida pelo vencido."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 418.\u00ba",
        "Ementa": "(Reenvio do processo para novo julgamento)",
        "Numero": [
            "1. Sempre que, por existirem os v\u00edcios referidos nas al\u00edneas do n.\u00ba 2 do artigo 400.\u00ba, n\u00e3o for poss\u00edvel decidir da causa, o tribunal a que o recurso se dirige determina o reenvio do processo para novo julgamento relativamente \u00e0 totalidade do objecto do processo ou a quest\u00f5es concretamente identificadas na decis\u00e3o de reenvio.",
            "2. Se o reenvio for de processo do tribunal singular, o novo julgamento compete ao tribunal colectivo.",
            "3. Se o reenvio for de processo do tribunal colectivo, o novo julgamento compete a tribunal colectivo formado por ju\u00edzes que n\u00e3o tenham intervindo na decis\u00e3o recorrida."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO I Recursos ordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Tramita\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 419.\u00ba",
        "Ementa": "(Fundamento do recurso)",
        "Numero": [
            "1. Quando, no dom\u00ednio da mesma legisla\u00e7\u00e3o, o Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia proferir dois ac\u00f3rd\u00e3os que, relativamente \u00e0 mesma quest\u00e3o de direito, assentem em solu\u00e7\u00f5es opostas, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o arguido, o assistente ou a parte civil podem recorrer, para uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, do ac\u00f3rd\u00e3o proferido em \u00faltimo lugar.",
            "2. \u00c9 tamb\u00e9m admiss\u00edvel recurso, nos termos do n\u00famero anterior, quando o Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia proferir ac\u00f3rd\u00e3o que esteja em oposi\u00e7\u00e3o com outro do mesmo tribunal ou do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia, e dele n\u00e3o for admiss\u00edvel recurso ordin\u00e1rio, salvo se a orienta\u00e7\u00e3o perfilhada naquele ac\u00f3rd\u00e3o estiver de acordo com a jurisprud\u00eancia j\u00e1 anteriormente fixada pelo Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia.",
            "3. Os ac\u00f3rd\u00e3os consideram-se proferidos no dom\u00ednio da mesma legisla\u00e7\u00e3o quando, durante o intervalo da sua prola\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tiver ocorrido modifica\u00e7\u00e3o legislativa que interfira, directa ou indirectamente, na resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o de direito controvertida.",
            "4. Como fundamento do recurso s\u00f3 pode invocar-se ac\u00f3rd\u00e3o anterior transitado em julgado."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 420.\u00ba",
        "Ementa": "(Interposi\u00e7\u00e3o e efeito)",
        "Numero": [
            "1. O recurso para a fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia \u00e9 interposto no prazo de 30 dias a contar do tr\u00e2nsito em julgado do ac\u00f3rd\u00e3o proferido em \u00faltimo lugar.",
            "2. No requerimento de interposi\u00e7\u00e3o do recurso o recorrente identifica o ac\u00f3rd\u00e3o com o qual o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido se encontre em oposi\u00e7\u00e3o e, se aquele estiver publicado, o lugar da publica\u00e7\u00e3o e justifica a oposi\u00e7\u00e3o que origina o conflito de jurisprud\u00eancia.",
            "3. O recurso para fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia n\u00e3o tem efeito suspensivo."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 421.\u00ba",
        "Ementa": "(Actos de secretaria)",
        "Numero": [
            "1. Interposto o recurso, a secretaria faculta o processo aos sujeitos processuais interessados, para efeitos de resposta, no prazo de 10 dias e passa certid\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, certificando narrativamente a data de apresenta\u00e7\u00e3o do requerimento de interposi\u00e7\u00e3o e da notifica\u00e7\u00e3o ou do dep\u00f3sito do ac\u00f3rd\u00e3o.",
            "2. O requerimento de interposi\u00e7\u00e3o do recurso e a resposta s\u00e3o autuados com a certid\u00e3o, e o processo assim formado \u00e9 presente \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o.",
            "3. No processo donde foi interposto o recurso fica certid\u00e3o do requerimento de interposi\u00e7\u00e3o e do despacho que admitiu o recurso."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 422.\u00ba",
        "Ementa": "(Vista e exame preliminar)",
        "Numero": [
            "1. Recebido no Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia, o processo vai com vista ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, por 5 dias, e \u00e9 depois concluso ao relator, por 8 dias, para exame preliminar.",
            "2. O relator pode determinar que o recorrente junte certid\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o com o qual o recorrido se encontra em oposi\u00e7\u00e3o.",
            "3. No exame preliminar o relator verifica a admissibilidade e o regime do recurso e a exist\u00eancia de oposi\u00e7\u00e3o entre os julgados.",
            "4. Efectuado o exame, o processo \u00e9 remetido, com projecto de ac\u00f3rd\u00e3o, a vistos dos restantes ju\u00edzes, por 5 dias, e depois \u00e0 confer\u00eancia, na primeira sess\u00e3o que tiver lugar."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 423.\u00ba",
        "Ementa": "(Confer\u00eancia)",
        "Numero": [
            "1. Se ocorrer motivo de inadmissibilidade ou se concluir pela n\u00e3o oposi\u00e7\u00e3o de julgados, o recurso \u00e9 rejeitado, se se concluir pela oposi\u00e7\u00e3o, o recurso prossegue.",
            "2. As decis\u00f5es referidas no n\u00famero anterior s\u00e3o tomadas em confer\u00eancia pelos tr\u00eas ju\u00edzes do tribunal."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 424.\u00ba",
        "Ementa": "(Prepara\u00e7\u00e3o do julgamento)",
        "Numero": [
            "1. Se o recurso prosseguir, os sujeitos processuais interessados s\u00e3o notificados para apresentarem, por escrito, no prazo de 15 dias, as suas alega\u00e7\u00f5es.",
            "2. Nas alega\u00e7\u00f5es os interessados formulam conclus\u00f5es em que indicam o sentido em que deve fixar-se a jurisprud\u00eancia.",
            "3. Juntas as alega\u00e7\u00f5es, ou expirado o prazo para a sua apresenta\u00e7\u00e3o, o processo \u00e9 concluso ao relator, por 20 dias, e depois remetido, com projecto de ac\u00f3rd\u00e3o, a visto simult\u00e2neo do presidente e dos restantes ju\u00edzes do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia, com a forma\u00e7\u00e3o referida no n.\u00ba 2 do artigo 46.\u00ba da Lei de Bases da Organiza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria, por 10 dias.",
            "4. Esgotado o prazo para o visto, o Presidente do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia manda inscrever o processo em tabela."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 425.\u00ba",
        "Ementa": "(Julgamento)",
        "Numero": [
            "1. O julgamento \u00e9 feito pelo Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia, com a forma\u00e7\u00e3o referida no n.\u00ba 2 do artigo 46.\u00ba da Lei de Bases da Organiza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 399.\u00ba, ainda que o recurso tenha sido interposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico ou pelo assistente, salvo quando qualquer destes tiver recorrido, em desfavor do arguido, no processo em que foi proferido o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 426.\u00ba",
        "Ementa": "(Publica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. O ac\u00f3rd\u00e3o \u00e9 imediatamente publicado no Boletim Oficial da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau.",
            "2. O Presidente do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia remete ao Chefe do Executivo c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhada das alega\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 427.\u00ba",
        "Ementa": "(Efic\u00e1cia da decis\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 2 do artigo 425.\u00ba, a decis\u00e3o que resolver o conflito tem efic\u00e1cia no processo em que o recurso foi interposto e constitui jurisprud\u00eancia obrigat\u00f3ria para os tribunais da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau.",
            "2. O Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia, conforme os casos, rev\u00ea a decis\u00e3o recorrida ou reenvia o processo."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 428.\u00ba",
        "Ementa": "(Recursos de decis\u00e3o proferida contra jurisprud\u00eancia obrigat\u00f3ria)",
        "Numero": [
            "1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico recorre obrigatoriamente de quaisquer decis\u00f5es proferidas contra jurisprud\u00eancia obrigat\u00f3ria, sendo o recurso sempre admiss\u00edvel.",
            "2. Ao recurso referido no n\u00famero anterior s\u00e3o correspondentemente aplic\u00e1veis as disposi\u00e7\u00f5es do presente cap\u00edtulo."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 429.\u00ba",
        "Ementa": "(Recurso no interesse da unidade do direito)",
        "Numero": [
            "1. O Procurador pode determinar que seja interposto recurso para fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia de decis\u00e3o transitada em julgado h\u00e1 mais de 30 dias.",
            "2. Sempre que tiver raz\u00f5es para crer que uma jurisprud\u00eancia fixada est\u00e1 ultrapassada, o Procurador pode interpor recurso do ac\u00f3rd\u00e3o que firmou essa jurisprud\u00eancia, no sentido do seu reexame, indicando nas alega\u00e7\u00f5es as raz\u00f5es e o sentido em que a jurisprud\u00eancia anteriormente fixada deve ser modificada.",
            "3. Nos casos previstos nos n\u00fameros anteriores, a decis\u00e3o que resolver o conflito n\u00e3o tem efic\u00e1cia no processo em que o recurso tiver sido interposto."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 430.\u00ba",
        "Ementa": "(Disposi\u00e7\u00f5es subsidi\u00e1rias)",
        "Numero": [
            "Aos recursos previstos neste cap\u00edtulo aplicam-se subsidiariamente as disposi\u00e7\u00f5es que regulam os recursos ordin\u00e1rios."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO I Fixa\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 431.\u00ba",
        "Ementa": "(Fundamentos e admissibilidade da revis\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. A revis\u00e3o da senten\u00e7a transitada em julgado \u00e9 admiss\u00edvel quando:",
            "a) Uma outra senten\u00e7a transitada em julgado tiver considerado falsos meios de prova que tenham sido determinantes para a decis\u00e3o;",
            "b) Uma outra senten\u00e7a transitada em julgado tiver dado como provado crime cometido por juiz e relacionado com o exerc\u00edcio da sua fun\u00e7\u00e3o no processo;",
            "c) Os factos que serviram de fundamento \u00e0 condena\u00e7\u00e3o forem inconcili\u00e1veis com os dados como provados noutra senten\u00e7a e da oposi\u00e7\u00e3o resultarem graves d\u00favidas sobre a justi\u00e7a da condena\u00e7\u00e3o;",
            "d) Se descobrirem novos factos ou meios de prova que, de per si ou combinados com os que foram apreciados no processo, suscitem graves d\u00favidas sobre a justi\u00e7a da condena\u00e7\u00e3o.",
            "2. Para o efeito do disposto no n\u00famero anterior, \u00e0 senten\u00e7a \u00e9 equiparado despacho que tiver posto fim ao processo.",
            "3. Com fundamento na al\u00ednea d) do n.\u00ba 1, n\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel revis\u00e3o com o \u00fanico fim de corrigir a medida concreta da san\u00e7\u00e3o aplicada.",
            "4. A revis\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel ainda que o procedimento se encontre extinto ou a pena prescrita ou cumprida."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 432.\u00ba",
        "Ementa": "(Legitimidade)",
        "Numero": [
            "1. T\u00eam legitimidade para requerer a revis\u00e3o:",
            "a) O Minist\u00e9rio P\u00fablico;",
            "b) O assistente, relativamente a senten\u00e7as absolut\u00f3rias ou a despachos de n\u00e3o-pron\u00fancia;",
            "c) O condenado ou seu defensor, relativamente a senten\u00e7as condenat\u00f3rias.",
            "2. T\u00eam ainda legitimidade para requerer a revis\u00e3o e para a continuar, quando o condenado tiver falecido, o c\u00f4njuge, os descendentes, os adoptados, os ascendentes, os adoptantes, a pessoa que com o condenado vivesse em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s de c\u00f4njuge, os parentes ou afins at\u00e9 ao 4.\u00ba grau da linha colateral, os herdeiros que mostrem um interesse leg\u00edtimo ou quem do condenado tiver recebido incumb\u00eancia expressa."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 433.\u00ba",
        "Ementa": "(Formula\u00e7\u00e3o do pedido)",
        "Numero": [
            "1. O requerimento a pedir a revis\u00e3o \u00e9 apresentado onde se proferiu a senten\u00e7a que deve ser revista.",
            "2. O requerimento \u00e9 sempre motivado e cont\u00e9m a indica\u00e7\u00e3o dos meios de prova.",
            "3. S\u00e3o juntos ao requerimento a certid\u00e3o da decis\u00e3o de que se pede a revis\u00e3o e do seu tr\u00e2nsito em julgado, bem como os documentos necess\u00e1rios \u00e0 instru\u00e7\u00e3o do pedido."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 434.\u00ba",
        "Ementa": "(Tramita\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "A revis\u00e3o \u00e9 processada por apenso aos autos onde se proferiu a decis\u00e3o a rever."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 435.\u00ba",
        "Ementa": "(Produ\u00e7\u00e3o de prova)",
        "Numero": [
            "1. Se o fundamento da revis\u00e3o for o previsto na al\u00ednea d) do n.\u00ba 1 do artigo 431.\u00ba, o juiz procede \u00e0s dilig\u00eancias que considerar indispens\u00e1veis para a descoberta da verdade, mandando documentar, por redu\u00e7\u00e3o a escrito ou por qualquer meio de reprodu\u00e7\u00e3o integral, as declara\u00e7\u00f5es prestadas.",
            "2. O requerente n\u00e3o pode indicar testemunhas que n\u00e3o tiverem sido ouvidas no processo, a n\u00e3o ser justificando que ignorava a sua exist\u00eancia ao tempo da decis\u00e3o ou que estiveram impossibilitadas de depor."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 436.\u00ba",
        "Ementa": "(Informa\u00e7\u00e3o e remessa do processo)",
        "Numero": [
            "No prazo de 5 dias ap\u00f3s ter expirado o prazo de resposta ou terem sido completadas as dilig\u00eancias, quando a elas houver lugar, o juiz remete o processo ao Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia acompanhado de informa\u00e7\u00e3o sobre o m\u00e9rito do pedido."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 437.\u00ba",
        "Ementa": "(Tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia)",
        "Numero": [
            "1. Recebido no Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia, o processo vai com vista ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, por 10 dias, e \u00e9 depois concluso ao relator, pelo prazo de 10 dias.",
            "2. Com projecto de ac\u00f3rd\u00e3o, o processo vai, de seguida, a visto dos ju\u00edzes da sec\u00e7\u00e3o competente, por 10 dias.",
            "3. A decis\u00e3o que autorizar ou denegar a revis\u00e3o \u00e9 tomada em confer\u00eancia pela sec\u00e7\u00e3o.",
            "4. Se o tribunal entender que \u00e9 necess\u00e1rio proceder a qualquer dilig\u00eancia, ordena-a, indicando o juiz que a ela deve presidir.",
            "5. Realizada a dilig\u00eancia, o tribunal delibera sem necessidade de novos vistos."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 438.\u00ba",
        "Ementa": "(Nega\u00e7\u00e3o de revis\u00e3o)",
        "Numero": [
            "Se o Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia negar a revis\u00e3o pedida pelo assistente, pelo condenado ou por qualquer das pessoas referidas no n.\u00ba 2 do artigo 432.\u00ba, condena o requerente em custas e taxa de justi\u00e7a e ainda, se considerar que o pedido era manifestamente infundado, no pagamento de uma quantia entre 4 e 24 UC."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 439.\u00ba",
        "Ementa": "(Autoriza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Se for autorizada a revis\u00e3o, o Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia reenvia o processo ao tribunal que proferiu a decis\u00e3o a rever, para este efectuar novo julgamento sem a interven\u00e7\u00e3o por ju\u00edzes que tenham intervindo na decis\u00e3o a rever.",
            "2. Se o condenado se encontrar a cumprir pena de pris\u00e3o ou medida de seguran\u00e7a de internamento, o Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia decide, em fun\u00e7\u00e3o da gravidade da d\u00favida sobre a condena\u00e7\u00e3o, se a execu\u00e7\u00e3o deve ser suspensa.",
            "3. Se ordenar a suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o ou se o condenado n\u00e3o tiver ainda iniciado o cumprimento da san\u00e7\u00e3o, o Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia decide se ao condenado deve ser aplicada medida de coac\u00e7\u00e3o legalmente admiss\u00edvel no caso."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 440.\u00ba",
        "Ementa": "(Anula\u00e7\u00e3o de senten\u00e7as inconcili\u00e1veis)",
        "Numero": [
            "1. Se a revis\u00e3o for autorizada com fundamento na al\u00ednea c) do n.\u00ba 1 do artigo 431.\u00ba, por haver senten\u00e7as penais inconcili\u00e1veis que tenham condenado arguidos diversos pelos mesmos factos, o Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia anula as senten\u00e7as e determina que se proceda a julgamento conjunto de todos os arguidos, indicando o tribunal que, segundo a lei, \u00e9 competente.",
            "2. Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, os processos s\u00e3o apensos, seguindo-se os termos da revis\u00e3o.",
            "3. A anula\u00e7\u00e3o das senten\u00e7as faz cessar a execu\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es nelas aplicadas, mas o Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia decide se aos condenados devem ser aplicadas medidas de coac\u00e7\u00e3o legalmente admiss\u00edveis no caso."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 441.\u00ba",
        "Ementa": "(Meios de prova e actos urgentes)",
        "Numero": [
            "1. Baixado o processo, o juiz manda dar vista ao Minist\u00e9rio P\u00fablico para indicar meios de prova e, para o mesmo fim, ordena a notifica\u00e7\u00e3o do arguido e do assistente.",
            "2. Seguidamente, o juiz pratica os actos urgentes necess\u00e1rios, nos termos do artigo 301.\u00ba, e ordena a realiza\u00e7\u00e3o das dilig\u00eancias requeridas e as demais que considerar necess\u00e1rias para o esclarecimento da causa."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 442.\u00ba",
        "Ementa": "(Novo julgamento)",
        "Numero": [
            "1. Praticados os actos a que se refere o artigo anterior, \u00e9 designado dia para julgamento, observando-se em tudo os termos do respectivo processo.",
            "2. Se a revis\u00e3o tiver sido autorizada com fundamento nas al\u00edneas a) ou b) do n.\u00ba 1 do artigo 431.\u00ba, n\u00e3o podem intervir no julgamento pessoas condenadas ou acusadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico por factos que tenham sido determinantes para a decis\u00e3o a rever."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 443.\u00ba",
        "Ementa": "(Senten\u00e7a absolut\u00f3ria ap\u00f3s a revis\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Se a decis\u00e3o revista tiver sido condenat\u00f3ria e a decis\u00e3o ap\u00f3s a revis\u00e3o for absolut\u00f3ria, a primeira decis\u00e3o \u00e9 anulada, sendo o respectivo registo trancado e o arguido restitu\u00eddo \u00e0 situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica anterior \u00e0 condena\u00e7\u00e3o.",
            "2. A senten\u00e7a que, ap\u00f3s a revis\u00e3o, absolver o arguido \u00e9 afixada por certid\u00e3o \u00e0 porta do tribunal que tiver proferido a condena\u00e7\u00e3o e publicada em 3 n\u00fameros consecutivos de jornal local."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 444.\u00ba",
        "Ementa": "(Indemniza\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. No caso referido no artigo anterior, a senten\u00e7a atribui ao arguido indemniza\u00e7\u00e3o pelos danos sofridos e manda restituir-lhe as quantias relativas a taxa de justi\u00e7a, custas e multas que tiver suportado.",
            "2. A indemniza\u00e7\u00e3o \u00e9 paga pela Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, ficando esta sub-rogada no direito do arguido contra os respons\u00e1veis por factos que tiverem determinado a decis\u00e3o revista.",
            "3. A pedido do requerente, ou quando n\u00e3o dispuser de elementos bastantes para fixar a indemniza\u00e7\u00e3o, o tribunal relega a liquida\u00e7\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 445.\u00ba",
        "Ementa": "(Senten\u00e7a condenat\u00f3ria ap\u00f3s a revis\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Se a decis\u00e3o ap\u00f3s a revis\u00e3o concluir pela condena\u00e7\u00e3o do arguido, aplica-lhe a san\u00e7\u00e3o que considerar cabida ao caso, descontando-lhe a que j\u00e1 tiver cumprido.",
            "2. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 399.\u00ba",
            "3. Se a decis\u00e3o revista tiver sido absolut\u00f3ria, mas a decis\u00e3o ap\u00f3s a revis\u00e3o for condenat\u00f3ria:",
            "a) O arguido que houver recebido indemniza\u00e7\u00e3o \u00e9 condenado a restitu\u00ed-la; e",
            "b) Ao assistente s\u00e3o restitu\u00eddas a taxa de justi\u00e7a e as custas que houver pago."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 446.\u00ba",
        "Ementa": "(Revis\u00e3o de despacho)",
        "Numero": [
            "Nos casos em que for admitida a revis\u00e3o de despacho que tiver posto fim ao processo, o Tribunal de Segunda Inst\u00e2ncia, se conceder a revis\u00e3o, declara sem efeito o despacho e ordena que o processo prossiga."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 447.\u00ba",
        "Ementa": "(Legitimidade para novo pedido de revis\u00e3o)",
        "Numero": [
            "Tendo sido negada a revis\u00e3o ou mantida a decis\u00e3o revista, n\u00e3o pode haver nova revis\u00e3o se a n\u00e3o requerer o Procurador."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 448.\u00ba",
        "Ementa": "(Prioridade dos actos judiciais)",
        "Numero": [
            "Quando o condenado, a favor de quem foi pedida a revis\u00e3o, se encontrar preso ou internado, os actos judiciais que deverem praticar-se preferem a qualquer outro servi\u00e7o."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos T\u00cdTULO II Recursos extraordin\u00e1rios CAP\u00cdTULO II Revis\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 449.\u00ba",
        "Ementa": "(Decis\u00f5es com for\u00e7a executiva)",
        "Numero": [
            "1. As decis\u00f5es penais condenat\u00f3rias transitadas em julgado t\u00eam for\u00e7a executiva em toda a Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau e ainda fora dela nos limites definidos pelas conven\u00e7\u00f5es internacionais aplic\u00e1veis na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau e pelos acordos no dom\u00ednio da coopera\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria.",
            "2. As decis\u00f5es penais absolut\u00f3rias s\u00e3o exequ\u00edveis logo que proferidas, sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 3 do artigo 198.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 450.\u00ba",
        "Ementa": "(Decis\u00f5es inexequ\u00edveis)",
        "Numero": [
            "a) N\u00e3o determinar a pena ou medida de seguran\u00e7a aplicada ou que aplicar pena ou medida de seguran\u00e7a inexistente na lei da Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau;",
            "b) N\u00e3o estiver reduzida a escrito; ou",
            "c) Tratando-se de senten\u00e7a penal n\u00e3o proferida na Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau, n\u00e3o tiver sido revista e confirmada nos casos em que isso for legalmente exigido."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 451.\u00ba",
        "Ementa": "(Promo\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "Compete ao Minist\u00e9rio P\u00fablico promover a execu\u00e7\u00e3o das penas e medidas de seguran\u00e7a e, bem assim, a execu\u00e7\u00e3o por taxa de justi\u00e7a, custas, indemniza\u00e7\u00e3o e mais quantias devidas \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa Especial de Macau ou a pessoas que lhe incumba representar judicialmente."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 452.\u00ba",
        "Ementa": "(Autos da execu\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "Salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio, a execu\u00e7\u00e3o corre nos pr\u00f3prios autos."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 453.\u00ba",
        "Ementa": "(Conhecimento superveniente do concurso)",
        "Numero": [
            "Para efeitos do disposto no artigo 72.\u00ba do C\u00f3digo Penal \u00e9 competente o tribunal colectivo ou o tribunal singular, de acordo com as disposi\u00e7\u00f5es legais que regulam a compet\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 454.\u00ba",
        "Ementa": "(Nova audi\u00eancia ap\u00f3s conhecimento superveniente do concurso)",
        "Numero": [
            "1. Para efeitos do disposto no n.\u00ba 2 do artigo 72.\u00ba do C\u00f3digo Penal, o juiz designa dia para a realiza\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia ordenando, oficiosamente ou a requerimento, as dilig\u00eancias que se lhe afigurem necess\u00e1rias para a decis\u00e3o.",
            "2. Nos casos previstos no n\u00famero anterior \u00e9 obrigat\u00f3ria a presen\u00e7a do defensor e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, a quem s\u00e3o concedidos 15 minutos para alega\u00e7\u00f5es finais.",
            "3. O tribunal determina os casos em que o arguido deve estar presente."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 455.\u00ba",
        "Ementa": "(Suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Logo que for proferido despacho de pron\u00fancia ou que designe dia para julgamento de magistrado, testemunha, perito ou funcion\u00e1rio de justi\u00e7a por factos que possam ter determinado a condena\u00e7\u00e3o do arguido, o Procurador pode requerer ao Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia que suspenda a execu\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a at\u00e9 ser decidido o processo, juntando os documentos comprovativos.",
            "2. O Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia decide se a execu\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a deve ser suspensa e, em caso afirmativo, se deve ser aplicada medida de coac\u00e7\u00e3o ou de garantia patrimonial legalmente admiss\u00edvel no caso.",
            "3. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel ao julgamento o disposto no artigo 437.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 456.\u00ba",
        "Ementa": "(Compet\u00eancia para quest\u00f5es incidentais)",
        "Numero": [
            "Cabe ao juiz competente para a execu\u00e7\u00e3o decidir quaisquer quest\u00f5es incidentais relativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das penas e medidas de seguran\u00e7a e \u00e0 extin\u00e7\u00e3o da responsabilidade, nomeadamente o diferimento do pagamento, pagamento em presta\u00e7\u00f5es, substitui\u00e7\u00e3o por trabalho ou convers\u00e3o em pris\u00e3o da pena de multa."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 457.\u00ba",
        "Ementa": "(Compet\u00eancia para medidas de clem\u00eancia)",
        "Numero": [
            "A aplica\u00e7\u00e3o de medidas de clem\u00eancia previstas na lei compete ao juiz referido no artigo anterior ou ao tribunal onde estiver pendente o recurso."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 458.\u00ba",
        "Ementa": "(Extin\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "O juiz declara extinta a pena ou medida de seguran\u00e7a, do que notifica o benefici\u00e1rio com entrega de c\u00f3pia da decis\u00e3o, sendo ainda remetidas c\u00f3pias para os servi\u00e7os prisionais, servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social e outras institui\u00e7\u00f5es que o juiz determinar."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO I Disposi\u00e7\u00f5es gerais"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 459.\u00ba",
        "Ementa": "(Comunica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a a diversas entidades)",
        "Numero": [
            "1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico envia aos servi\u00e7os prisionais e de reinser\u00e7\u00e3o social, no prazo de 5 dias ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado, c\u00f3pia da senten\u00e7a que aplicar pena privativa da liberdade.",
            "2. Nos casos de admissibilidade de liberdade condicional o Minist\u00e9rio P\u00fablico indica as datas calculadas para os efeitos previstos nos artigos 56.\u00ba, 57.\u00ba e 80.\u00ba do C\u00f3digo Penal, devendo ainda comunicar futuramente eventuais altera\u00e7\u00f5es que se verificarem na execu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o.",
            "3. Em caso de recurso da decis\u00e3o que aplicar pena privativa da liberdade e de o arguido se encontrar privado da liberdade, o Minist\u00e9rio P\u00fablico envia aos servi\u00e7os prisionais c\u00f3pia da decis\u00e3o, com a indica\u00e7\u00e3o de que dela foi interposto recurso."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o CAP\u00cdTULO I Pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 460.\u00ba",
        "Ementa": "(Entrada no estabelecimento prisional)",
        "Numero": [
            "Os condenados em pena de pris\u00e3o d\u00e3o entrada no estabelecimento prisional por mandado do juiz competente."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o CAP\u00cdTULO I Pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 461.\u00ba",
        "Ementa": "(Contagem do tempo de pris\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Na contagem do tempo de pris\u00e3o, os anos, meses e dias s\u00e3o computados segundo os crit\u00e9rios seguintes:",
            "a) A pris\u00e3o fixada em anos termina no dia correspondente, dentro do \u00faltimo ano, ao do in\u00edcio da contagem e, se n\u00e3o existir dia correspondente, no \u00faltimo dia do m\u00eas;",
            "b) A pris\u00e3o fixada em meses \u00e9 contada considerando-se cada m\u00eas um per\u00edodo que termina no dia correspondente do m\u00eas seguinte ou, n\u00e3o o havendo, no \u00faltimo dia do m\u00eas;",
            "c) A pris\u00e3o fixada em dias \u00e9 contada considerando-se cada dia um per\u00edodo de 24 horas, sem preju\u00edzo do que no artigo 463.\u00ba se disp\u00f5e quanto ao momento da liberta\u00e7\u00e3o.",
            "2. Quando a pris\u00e3o n\u00e3o for cumprida continuamente, ao dia encontrado segundo os crit\u00e9rios do n\u00famero anterior acresce o tempo correspondente \u00e0s interrup\u00e7\u00f5es."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o CAP\u00cdTULO I Pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 462.\u00ba",
        "Ementa": "(Mandado de liberta\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. Os presos s\u00e3o libertados por mandado do juiz, no termo do cumprimento da pena de pris\u00e3o ou para in\u00edcio do per\u00edodo de liberdade condicional.",
            "2. Em caso de urg\u00eancia a liberta\u00e7\u00e3o pode ser ordenada por qualquer meio de comunica\u00e7\u00e3o devidamente autenticado, remetendo-se posteriormente o respectivo mandado."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o CAP\u00cdTULO I Pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 463.\u00ba",
        "Ementa": "(Momento da liberta\u00e7\u00e3o)",
        "Numero": [
            "Compete ao director do estabelecimento prisional escolher o momento da liberta\u00e7\u00e3o, dentro dos limites estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o que aprova o regime de execu\u00e7\u00e3o das medidas privativas da liberdade."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o CAP\u00cdTULO I Pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 464.\u00ba",
        "Ementa": "(Comunica\u00e7\u00f5es do director do estabelecimento prisional)",
        "Numero": [
            "O director do estabelecimento prisional comunica ao Minist\u00e9rio P\u00fablico o falecimento dos presos, a sua fuga, qualquer suspens\u00e3o ou interrup\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o ou causa da sua modifica\u00e7\u00e3o, substitui\u00e7\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o total ou parcial, bem como a liberta\u00e7\u00e3o, sendo as comunica\u00e7\u00f5es juntas ao processo."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o CAP\u00cdTULO I Pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 465.\u00ba",
        "Ementa": "(Prorroga\u00e7\u00e3o da pena)",
        "Numero": [
            "1. At\u00e9 2 meses antes da data calculada para a decis\u00e3o sobre a prorroga\u00e7\u00e3o da pena, os servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social enviam ao Minist\u00e9rio P\u00fablico relat\u00f3rio contendo an\u00e1lise do enquadramento familiar e profissional do preso.",
            "2. Se considerar justificada a prorroga\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio P\u00fablico promove o respectivo processo at\u00e9 um m\u00eas antes da data referida no n\u00famero anterior.",
            "3. Admitido o processo, o juiz ordena, oficiosamente ou a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do preso ou do defensor, as dilig\u00eancias que se afigurem com interesse para a decis\u00e3o.",
            "4. \u00c9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 4 do artigo 482.\u00ba"
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o CAP\u00cdTULO I Pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 466.\u00ba",
        "Ementa": "(Anomalia ps\u00edquica posterior)",
        "Numero": [
            "1. Se durante a execu\u00e7\u00e3o da pena sobrevier ao agente uma anomalia ps\u00edquica, com os efeitos previstos nos artigos 97.\u00ba e 98.\u00ba do C\u00f3digo Penal, o juiz ordena:",
            "a) Per\u00edcia psiqui\u00e1trica do condenado, devendo o respectivo relat\u00f3rio ser-lhe apresentado dentro de 30 dias;",
            "b) Relat\u00f3rio dos servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o contendo an\u00e1lise do enquadramento familiar e profissional do condenado;",
            "c) Oficiosamente ou a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do condenado ou do defensor, as dilig\u00eancias que se afigurem com interesse para a decis\u00e3o.",
            "2. A decis\u00e3o \u00e9 precedida de audi\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do defensor e do condenado, s\u00f3 podendo a presen\u00e7a deste ser dispensada se o seu estado de sa\u00fade tornar a audi\u00e7\u00e3o in\u00fatil ou invi\u00e1vel."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o CAP\u00cdTULO I Pris\u00e3o"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 467.\u00ba",
        "Ementa": "(In\u00edcio do processo de liberdade condicional)",
        "Numero": [
            "1. At\u00e9 2 meses antes da data admiss\u00edvel para a liberta\u00e7\u00e3o condicional do condenado, os servi\u00e7os prisionais remetem ao juiz:",
            "a) Relat\u00f3rio dos servi\u00e7os t\u00e9cnicos prisionais sobre a execu\u00e7\u00e3o da pena e o comportamento prisional do recluso; e",
            "b) Parecer fundamentado sobre a concess\u00e3o de liberdade condicional, elaborado pelo director do estabelecimento.",
            "2. No mesmo prazo, os servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social enviam ao juiz:",
            "a) Relat\u00f3rio contendo uma an\u00e1lise dos efeitos da pena na personalidade do delinquente, do seu enquadramento familiar e profissional e da sua capacidade e vontade de se readaptar \u00e0 vida social; e",
            "b) Plano individual de readapta\u00e7\u00e3o sempre que o condenado se encontre preso h\u00e1 mais de 5 anos.",
            "3. Oficiosamente ou a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico ou do condenado, o juiz solicita quaisquer outros relat\u00f3rios ou documentos ou realiza dilig\u00eancias que se afigurem com interesse para a decis\u00e3o sobre a liberdade condicional, nomeadamente a realiza\u00e7\u00e3o de um plano individual de readapta\u00e7\u00e3o fora do caso previsto na al\u00ednea b) do n\u00famero anterior."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o CAP\u00cdTULO II Liberdade condicional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 468.\u00ba",
        "Ementa": "(Decis\u00e3o)",
        "Numero": [
            "1. At\u00e9 10 dias antes da data admiss\u00edvel para a liberta\u00e7\u00e3o condicional, o Minist\u00e9rio P\u00fablico emite, nos pr\u00f3prios autos, parecer sobre a concess\u00e3o.",
            "2. Antes de proferir despacho sobre a concess\u00e3o da liberdade condicional, o juiz ouve o condenado, nomeadamente para obter o consentimento deste.",
            "3. O despacho que conceder a liberdade condicional, al\u00e9m de descrever os fundamentos da concess\u00e3o desta, especifica o respectivo per\u00edodo de dura\u00e7\u00e3o e os deveres ou regras de conduta a que fica subordinado o benefici\u00e1rio, sendo este dele notificado e recebendo c\u00f3pia antes de libertado.",
            "4. O despacho que negar a liberdade condicional \u00e9 notificado ao recluso.",
            "5. Do despacho de liberdade condicional \u00e9 remetida c\u00f3pia para os servi\u00e7os prisionais, servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social e outras institui\u00e7\u00f5es que o juiz determinar."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o CAP\u00cdTULO II Liberdade condicional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 469.\u00ba",
        "Ementa": "(Renova\u00e7\u00e3o da inst\u00e2ncia)",
        "Numero": [
            "1. Quando a liberdade condicional for negada e a pris\u00e3o houver ainda de prosseguir por mais de 1 ano, s\u00e3o remetidos novos relat\u00f3rios e parecer, nos termos dos n.os 1 e 2 do artigo 467.\u00ba, at\u00e9 2 meses antes de decorrido aquele per\u00edodo.",
            "2. Quando a liberdade condicional for revogada, s\u00e3o remetidos novos relat\u00f3rios e parecer at\u00e9 2 meses antes de decorrido o per\u00edodo de que depende a concess\u00e3o de nova liberdade condicional.",
            "3. O despacho que negar ou revogar a liberdade condicional \u00e9 notificado ao recluso e s\u00e3o remetidas c\u00f3pias ao director do estabelecimento e aos servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o CAP\u00cdTULO II Liberdade condicional"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 470.\u00ba",
        "Ementa": "(Prazo de pagamento)",
        "Numero": [
            "1. A pena de multa \u00e9 paga ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o que a imp\u00f4s e pelo quantitativo nesta fixado, n\u00e3o podendo ser acrescida de quaisquer adicionais.",
            "2. O pagamento ser\u00e1 feito no mesmo prazo de pagamento das custas.",
            "3. O disposto no n\u00famero anterior n\u00e3o se aplica no caso de ter sido autorizado o pagamento diferido ou pelo sistema de presta\u00e7\u00f5es da pena de multa."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO III Execu\u00e7\u00e3o das penas n\u00e3o privativas da liberdade CAP\u00cdTULO I Execu\u00e7\u00e3o da pena de multa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 471.\u00ba",
        "Ementa": "(Substitui\u00e7\u00e3o da multa por dias de trabalho)",
        "Numero": [
            "1. O requerimento para substitui\u00e7\u00e3o da pena de multa por dias de trabalho \u00e9 apresentado no prazo previsto nos n.os 2 e 3 do artigo anterior, devendo o condenado indicar as suas habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias e profissionais, a sua situa\u00e7\u00e3o familiar e profissional e o tempo de que disp\u00f5e, bem como, se poss\u00edvel, alguma institui\u00e7\u00e3o em que pretenda prestar trabalho.",
            "2. O juiz pode solicitar informa\u00e7\u00f5es complementares aos servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social, nomeadamente sobre o local e hor\u00e1rio de trabalho.",
            "3. A decis\u00e3o de substitui\u00e7\u00e3o indica o n\u00famero de dias de trabalho e \u00e9 comunicada ao condenado, aos servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social e \u00e0 entidade a quem o trabalho deva ser prestado.",
            "4. Em caso de n\u00e3o substitui\u00e7\u00e3o da pena de multa por dias de trabalho, o prazo de pagamento \u00e9 de 10 dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO III Execu\u00e7\u00e3o das penas n\u00e3o privativas da liberdade CAP\u00cdTULO I Execu\u00e7\u00e3o da pena de multa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 472.\u00ba",
        "Ementa": "(N\u00e3o pagamento da multa)",
        "Numero": [
            "1. Findo o prazo de pagamento da pena de multa ou de alguma das suas presta\u00e7\u00f5es sem que o pagamento esteja efectuado, procede-se a execu\u00e7\u00e3o patrimonial.",
            "2. Tendo o condenado bens suficientes e desembara\u00e7ados de que haja conhecimento ou que ele indique no prazo de pagamento, o Minist\u00e9rio P\u00fablico promove logo a execu\u00e7\u00e3o, que segue os termos da execu\u00e7\u00e3o por custas.",
            "3. A decis\u00e3o sobre a suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o resultante da convers\u00e3o da pena de multa n\u00e3o paga \u00e9 precedida de parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico, quando este n\u00e3o tenha sido o requerente."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO III Execu\u00e7\u00e3o das penas n\u00e3o privativas da liberdade CAP\u00cdTULO I Execu\u00e7\u00e3o da pena de multa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 473.\u00ba",
        "Ementa": "(Modifica\u00e7\u00e3o dos deveres ou regras de conduta)",
        "Numero": [
            "1. A modifica\u00e7\u00e3o dos deveres ou regras de conduta impostos ao condenado na senten\u00e7a que tiver decretado a suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o \u00e9 decidida por despacho, depois de recolhida prova das circunst\u00e2ncias relevantes supervenientes ou de que o juiz s\u00f3 posteriormente tiver tido conhecimento.",
            "2. O despacho \u00e9 precedido de parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico e de audi\u00e7\u00e3o do assistente e do condenado, e ainda dos servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social no caso de a suspens\u00e3o ter sido acompanhada de regime de prova."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO III Execu\u00e7\u00e3o das penas n\u00e3o privativas da liberdade CAP\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena suspensa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 474.\u00ba",
        "Ementa": "(Apresenta\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica e sujei\u00e7\u00e3o a tratamento m\u00e9dico ou a cura)",
        "Numero": [
            "1. Sendo determinada apresenta\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica no tribunal, as apresenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o anotadas no processo.",
            "2. Se for determinada apresenta\u00e7\u00e3o perante outra entidade, \u00e9 feita a esta a necess\u00e1ria comunica\u00e7\u00e3o, devendo a entidade em causa informar o juiz sobre a regularidade das apresenta\u00e7\u00f5es e, sendo caso disso, do n\u00e3o cumprimento por parte do condenado, com indica\u00e7\u00e3o dos motivos que forem do seu conhecimento.",
            "3. A sujei\u00e7\u00e3o do condenado a tratamento m\u00e9dico ou a cura em institui\u00e7\u00e3o adequada durante o per\u00edodo da suspens\u00e3o \u00e9 executada mediante mandado emitido, para o efeito, pelo juiz.",
            "4. Os respons\u00e1veis pela institui\u00e7\u00e3o informam o juiz da evolu\u00e7\u00e3o e termo do tratamento ou cura, podendo sugerir medidas que considerem adequadas ao \u00eaxito do mesmo."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO III Execu\u00e7\u00e3o das penas n\u00e3o privativas da liberdade CAP\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena suspensa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 475.\u00ba",
        "Ementa": "(Plano individual de readapta\u00e7\u00e3o social)",
        "Numero": [
            "1. A decis\u00e3o que suspender a execu\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o com regime de prova cont\u00e9m o plano individual de readapta\u00e7\u00e3o social sempre que o juiz se encontre habilitado, nesse momento, a organiz\u00e1-lo.",
            "2. A decis\u00e3o, uma vez transitada em julgado, \u00e9 comunicada aos servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social.",
            "3. Quando a decis\u00e3o n\u00e3o contiver o plano de readapta\u00e7\u00e3o ou este deva ser completado, os servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social procedem \u00e0 sua elabora\u00e7\u00e3o ou reelabora\u00e7\u00e3o, ouvido o condenado, no prazo de 30 dias, e submetem-no \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o do juiz."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO III Execu\u00e7\u00e3o das penas n\u00e3o privativas da liberdade CAP\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena suspensa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 476.\u00ba",
        "Ementa": "(Revoga\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o da pena)",
        "Numero": [
            "1. Qualquer autoridade ou servi\u00e7o ao qual for pedido apoio ao condenado no cumprimento dos deveres ou regras de conduta impostos comunica ao juiz a falta de cumprimento, por aquele, desses deveres ou regras de conduta.",
            "2. A condena\u00e7\u00e3o pela pr\u00e1tica de qualquer crime cometido durante o per\u00edodo de suspens\u00e3o \u00e9 imediatamente comunicada ao juiz competente para a execu\u00e7\u00e3o, sendo-lhe remetida c\u00f3pia da decis\u00e3o condenat\u00f3ria.",
            "3. O juiz decide por despacho quais as consequ\u00eancias do incumprimento ou da condena\u00e7\u00e3o referidos nos n\u00fameros anteriores, depois de recolhida a prova e antecedendo parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico e audi\u00e7\u00e3o do assistente e do condenado."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO III Execu\u00e7\u00e3o das penas n\u00e3o privativas da liberdade CAP\u00cdTULO II Execu\u00e7\u00e3o da pena suspensa"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 477.\u00ba",
        "Ementa": "(Decis\u00e3o e tr\u00e2mites)",
        "Numero": [
            "1. A decis\u00e3o que decretar a proibi\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \u00e9 comunicada ao dirigente do servi\u00e7o ou organismo de que depende o condenado.",
            "2. A decis\u00e3o que decretar a proibi\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o do exerc\u00edcio de profiss\u00e3o ou actividade que dependa de t\u00edtulo p\u00fablico ou de autoriza\u00e7\u00e3o ou homologa\u00e7\u00e3o da autoridade p\u00fablica \u00e9 comunicada, conforme os casos, ao organismo profissional em que o condenado esteja inscrito ou \u00e0 entidade competente para a autoriza\u00e7\u00e3o ou homologa\u00e7\u00e3o.",
            "3. O juiz pode decretar a apreens\u00e3o, pelo tempo que durar a proibi\u00e7\u00e3o, dos documentos que titulem a profiss\u00e3o ou actividade.",
            "4. A incapacidade eleitoral \u00e9 comunicada \u00e0 comiss\u00e3o de recenseamento eleitoral em que o condenado se encontrar inscrito ou dever fazer a sua inscri\u00e7\u00e3o.",
            "5. A inibi\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio do poder paternal, tutela, curatela e administra\u00e7\u00e3o de bens \u00e9 comunicada \u00e0 conservat\u00f3ria do registo civil onde estiver lavrado o registo de nascimento do condenado."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO III Execu\u00e7\u00e3o das penas n\u00e3o privativas da liberdade CAP\u00cdTULO III Execu\u00e7\u00e3o das penas acess\u00f3rias"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 478.\u00ba",
        "Ementa": "(Outras provid\u00eancias)",
        "Numero": [
            "Para al\u00e9m do disposto no artigo anterior, o juiz ordena quaisquer outras provid\u00eancias necess\u00e1rias para a execu\u00e7\u00e3o das penas acess\u00f3rias."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO III Execu\u00e7\u00e3o das penas n\u00e3o privativas da liberdade CAP\u00cdTULO III Execu\u00e7\u00e3o das penas acess\u00f3rias"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 479.\u00ba",
        "Ementa": "(Decis\u00f5es sobre o internamento)",
        "Numero": [
            "1. A decis\u00e3o que decretar o internamento especifica o tipo de institui\u00e7\u00e3o em que este deve ser cumprido e determina, se for caso disso, a dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima e m\u00ednima do internamento.",
            "2. O in\u00edcio e a cessa\u00e7\u00e3o do internamento efectuam-se por mandado do juiz."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO IV Execu\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 480.\u00ba",
        "Ementa": "(Comunica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a a diversas entidades)",
        "Numero": [
            "1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico envia aos servi\u00e7os prisionais e de reinser\u00e7\u00e3o social e \u00e0 institui\u00e7\u00e3o onde o internamento se efectuar, no prazo de 5 dias ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado, c\u00f3pia da senten\u00e7a que aplicar medida de seguran\u00e7a privativa da liberdade.",
            "2. O Minist\u00e9rio P\u00fablico indica expressamente a data calculada para o efeito previsto nos n.os 2 e 3 do artigo 84.\u00ba do C\u00f3digo Penal e comunicar\u00e1 eventuais altera\u00e7\u00f5es que se verificarem na execu\u00e7\u00e3o da medida de seguran\u00e7a.",
            "3. Em caso de recurso da decis\u00e3o que aplicar medida de seguran\u00e7a de internamento e de o arguido se encontrar privado da liberdade, o Minist\u00e9rio P\u00fablico envia aos servi\u00e7os prisionais c\u00f3pia da decis\u00e3o, com a indica\u00e7\u00e3o de que dela foi interposto recurso."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO IV Execu\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 481.\u00ba",
        "Ementa": "(Processo individual)",
        "Numero": [
            "1. Na institui\u00e7\u00e3o onde o internamento se efectuar \u00e9 organizado um processo individual, no qual se registam ou juntam as comunica\u00e7\u00f5es recebidas do juiz e do Minist\u00e9rio P\u00fablico e os elementos a estes fornecidos, bem como os relat\u00f3rios de avalia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dos efeitos do tratamento sobre a perigosidade do internado.",
            "2. Anualmente ou sempre que as condi\u00e7\u00f5es o justificarem, o director da institui\u00e7\u00e3o remete ao Minist\u00e9rio P\u00fablico o relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO IV Execu\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 482.\u00ba",
        "Ementa": "(Revis\u00e3o e prorroga\u00e7\u00e3o do internamento)",
        "Numero": [
            "1. At\u00e9 2 meses antes da data calculada para a revis\u00e3o obrigat\u00f3ria da situa\u00e7\u00e3o do internado, os servi\u00e7os de reinser\u00e7\u00e3o social enviam ao Minist\u00e9rio P\u00fablico relat\u00f3rio contendo an\u00e1lise do enquadramento familiar e profissional do internado.",
            "2. At\u00e9 40 dias antes da data referida no n\u00famero anterior, o Minist\u00e9rio P\u00fablico promove o processo de revis\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o do internado, emitindo o seu parecer.",
            "3. Admitido o processo, o juiz ordena:",
            "a) Per\u00edcia psiqui\u00e1trica, a realizar, sempre que poss\u00edvel, no pr\u00f3prio estabelecimento em que se encontra o internado, devendo o respectivo relat\u00f3rio ser-lhe apresentado dentro de 30 dias; e",
            "b) Oficiosamente ou a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do internado ou do defensor, as dilig\u00eancias que se afigurem com interesse para a decis\u00e3o.",
            "4. A revis\u00e3o obrigat\u00f3ria da situa\u00e7\u00e3o do internado tem lugar com audi\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do defensor e do internado, s\u00f3 podendo a presen\u00e7a deste ser dispensada se o seu estado de sa\u00fade tornar a audi\u00e7\u00e3o in\u00fatil ou invi\u00e1vel.",
            "5. \u00c0 decis\u00e3o sobre a prorroga\u00e7\u00e3o do internamento prevista no n.\u00ba 3 do artigo 84.\u00ba do C\u00f3digo Penal \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n\u00fameros anteriores."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO IV Execu\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 483.\u00ba",
        "Ementa": "(Liberdade experimental)",
        "Numero": [
            "1. \u00c0 decis\u00e3o sobre a liberdade experimental \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo anterior, devendo o processo ser obrigatoriamente instru\u00eddo com o parecer fundamentado do director da institui\u00e7\u00e3o onde se encontra o internado.",
            "2. \u00c0 revoga\u00e7\u00e3o da liberdade experimental \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto no artigo 476.\u00ba, devendo ser ouvido obrigatoriamente o defensor."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO IV Execu\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 485.\u00ba",
        "Ementa": "(Execu\u00e7\u00e3o de pena e de medida de seguran\u00e7a privativas da liberdade)",
        "Numero": [
            "1. Para efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do artigo 91.\u00ba do C\u00f3digo Penal, \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos artigos 467.\u00ba a 469.\u00ba",
            "2. A decis\u00e3o tomada nos termos do n.\u00ba 4 do artigo 91.\u00ba do C\u00f3digo Penal \u00e9 sempre precedida de audi\u00e7\u00e3o do defensor."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO IV Execu\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 486.\u00ba",
        "Ementa": "(Medidas de seguran\u00e7a n\u00e3o privativas da liberdade)",
        "Numero": [
            "1. \u00c0 interdi\u00e7\u00e3o de actividade \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 2 e 3 do artigo 477.\u00ba",
            "2. A prorroga\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de interdi\u00e7\u00e3o e o reexame da situa\u00e7\u00e3o que fundamentou a aplica\u00e7\u00e3o da medida s\u00e3o decididos pelo juiz precedendo audi\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do defensor e da pessoa a ela sujeita, salvo se, quanto a esta, o seu estado tornar a audi\u00e7\u00e3o in\u00fatil ou invi\u00e1vel."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO IV Execu\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 487.\u00ba",
        "Ementa": "(Lei aplic\u00e1vel)",
        "Numero": [
            "Em tudo o que n\u00e3o for especialmente previsto neste C\u00f3digo, a execu\u00e7\u00e3o de bens rege-se pela legisla\u00e7\u00e3o sobre custas e, subsidiariamente, pelo C\u00f3digo de Processo Civil."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO V Execu\u00e7\u00e3o de bens"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 488.\u00ba",
        "Ementa": "(Ordem dos pagamentos)",
        "Numero": [
            "a) As multas;",
            "b) As receitas do Gabinete do Presidente do Tribunal de \u00daltima Inst\u00e2ncia, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da taxa de justi\u00e7a;",
            "c) A taxa de justi\u00e7a;",
            "d) As restantes custas, proporcionalmente;",
            "e) As indemniza\u00e7\u00f5es."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es T\u00cdTULO V Execu\u00e7\u00e3o de bens"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 489.\u00ba",
        "Ementa": "(Responsabilidade do arguido por taxa de justi\u00e7a)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 devida taxa de justi\u00e7a pelo arguido quando for condenado em primeira inst\u00e2ncia, decair, total ou parcialmente, em qualquer recurso ou ficar vencido em incidente que requerer ou a que fizer oposi\u00e7\u00e3o.",
            "2. O arguido \u00e9 condenado numa s\u00f3 taxa de justi\u00e7a, ainda que responda por v\u00e1rios crimes, desde que sejam julgados num s\u00f3 processo.",
            "3. A condena\u00e7\u00e3o em taxa de justi\u00e7a \u00e9 sempre individual e o respectivo quantitativo \u00e9 fixado dentro dos limites estabelecidos para o processo correspondente ao crime mais grave pelo qual o arguido for condenado."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es LIVRO XI Responsabilidade por taxa de justi\u00e7a e por custas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 490.\u00ba",
        "Ementa": "(Responsabilidade do arguido por custas)",
        "Numero": [
            "1. O arguido condenado em taxa de justi\u00e7a paga tamb\u00e9m as custas a que a sua actividade houver dado lugar.",
            "2. Se forem v\u00e1rios os arguidos condenados em taxa de justi\u00e7a e n\u00e3o for poss\u00edvel individualizar a responsabilidade de cada um deles pelas custas, esta \u00e9 solid\u00e1ria quando as custas resultarem de uma actividade comum e conjunta nos demais casos, salvo se outro crit\u00e9rio for fixado na decis\u00e3o.",
            "3. Se forem simultaneamente condenados em taxa de justi\u00e7a o arguido e o assistente, \u00e9 conjunta a responsabilidade pelas custas que n\u00e3o puderem ser imputadas \u00e0 simples actividade de um ou de outro."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es LIVRO XI Responsabilidade por taxa de justi\u00e7a e por custas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 491.\u00ba",
        "Ementa": "(Responsabilidade do assistente por taxa de justi\u00e7a)",
        "Numero": [
            "1. \u00c9 devida taxa de justi\u00e7a pelo assistente nos seguintes casos:",
            "a) Se o arguido for absolvido ou n\u00e3o for pronunciado por todos ou por alguns crimes constantes da acusa\u00e7\u00e3o que haja deduzido ou com que se haja conformado;",
            "b) Se decair, total ou parcialmente, em recurso que houver interposto, a que houver dado ades\u00e3o ou em que tenha feito oposi\u00e7\u00e3o;",
            "c) Se ficar vencido em incidente que tiver requerido ou em que tiver sido opositor;",
            "d) Se fizer terminar o processo por desist\u00eancia ou absten\u00e7\u00e3o injustificada de acusar;",
            "e) Se, por mais de 1 m\u00eas, o processo estiver parado por neglig\u00eancia sua;",
            "f) Se for rejeitada acusa\u00e7\u00e3o que houver deduzido.",
            "2. Havendo v\u00e1rios assistentes, cada um paga a respectiva taxa de justi\u00e7a.",
            "3. Os limites em que a taxa de justi\u00e7a deve ser fixada, nos casos das al\u00edneas a) e b) do n.\u00ba 1, s\u00e3o os correspondentes ao processo que caberia ao crime mais grave compreendido na parte da acusa\u00e7\u00e3o julgada improcedente."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es LIVRO XI Responsabilidade por taxa de justi\u00e7a e por custas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 492.\u00ba",
        "Ementa": "(Isen\u00e7\u00e3o de responsabilidade do assistente por taxa de justi\u00e7a)",
        "Numero": [
            "O assistente \u00e9 isento do pagamento de taxa de justi\u00e7a nos casos em que o arguido n\u00e3o \u00e9 pronunciado ou \u00e9 absolvido por raz\u00f5es supervenientes \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o que tiver deduzido ou com que se tiver conformado, e que lhe n\u00e3o sejam imput\u00e1veis."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es LIVRO XI Responsabilidade por taxa de justi\u00e7a e por custas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 494.\u00ba",
        "Ementa": "(Responsabilidade do assistente por custas)",
        "Numero": [
            "Quando o procedimento penal depender de acusa\u00e7\u00e3o particular, o assistente condenado em taxa de justi\u00e7a paga tamb\u00e9m as custas a que a sua actividade houver dado lugar."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es LIVRO XI Responsabilidade por taxa de justi\u00e7a e por custas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 495.\u00ba",
        "Ementa": "(Taxa de justi\u00e7a devida pela constitui\u00e7\u00e3o de assistente)",
        "Numero": [
            "1. A constitui\u00e7\u00e3o de assistente d\u00e1 lugar ao pagamento de taxa de justi\u00e7a igual ao m\u00ednimo correspondente ao processo, a qual \u00e9 levada em conta no caso de o assistente ser, a final, condenado em nova taxa; se o processo ainda n\u00e3o estiver classificado no momento do requerimento para a constitui\u00e7\u00e3o de assistente, o requerente paga a taxa m\u00ednima correspondente ao processo comum com julgamento efectuado pelo juiz singular e, logo ap\u00f3s a classifica\u00e7\u00e3o, o complemento que for devido.",
            "2. Entende-se que desiste e perde todos os direitos de assistente aquele que, notificado para pagar o complemento da taxa, o n\u00e3o faz no prazo de 10 dias.",
            "3. No caso de morte ou incapacidade do assistente, o pagamento da taxa j\u00e1 efectuada aproveita \u00e0queles que se apresentem em seu lugar, a fim de continuarem a assist\u00eancia."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es LIVRO XI Responsabilidade por taxa de justi\u00e7a e por custas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 496.\u00ba",
        "Ementa": "(Responsabilidade de outras pessoas)",
        "Numero": [
            "a) A parte civil, ainda que representada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, quando se dever entender que deu causa \u00e0s custas, segundo as normas do processo civil, salvo se por outra raz\u00e3o dever ficar isenta;",
            "b) Qualquer pessoa que n\u00e3o for sujeito do processo, pelos incidentes que provocar, quando neles venha a decair;",
            "c) O denunciante, quando se mostrar que denunciou de m\u00e1 f\u00e9 ou com neglig\u00eancia grave;",
            "d) O denunciante e o ofendido que, pela sua oposi\u00e7\u00e3o, inviabilizarem a suspens\u00e3o provis\u00f3ria do processo, se essa oposi\u00e7\u00e3o se vier a revelar infundada;",
            "e) O impugnante que vir a sua impugna\u00e7\u00e3o rejeitada."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es LIVRO XI Responsabilidade por taxa de justi\u00e7a e por custas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 497.\u00ba",
        "Ementa": "(Dispensa de pena)",
        "Numero": [
            "A dispensa de pena n\u00e3o liberta o arguido da obriga\u00e7\u00e3o de pagar taxa de justi\u00e7a e custas."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es LIVRO XI Responsabilidade por taxa de justi\u00e7a e por custas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 498.\u00ba",
        "Ementa": "(Isen\u00e7\u00f5es)",
        "Numero": [
            "1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico est\u00e1 isento de taxa de justi\u00e7a e de custas.",
            "2. N\u00e3o \u00e9 devida taxa de justi\u00e7a pela interposi\u00e7\u00e3o de recurso ou de impugna\u00e7\u00e3o, nem taxa inicial na inst\u00e2ncia superior.",
            "3. Os arguidos presos gozam de isen\u00e7\u00e3o de taxa de justi\u00e7a nos incidentes que requererem ou a que fizerem oposi\u00e7\u00e3o."
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es LIVRO XI Responsabilidade por taxa de justi\u00e7a e por custas"
    },
    {
        "Artigo": "Artigo 499.\u00ba",
        "Ementa": "(Disposi\u00e7\u00f5es subsidi\u00e1rias)",
        "Numero": [
            "\u00c9 subsidiariamente aplic\u00e1vel em mat\u00e9ria de responsabilidade por taxa de justi\u00e7a e por custas o disposto na legisla\u00e7\u00e3o sobre custas.",
            ""
        ],
        "Titulo": "PARTE SEGUNDA LIVRO VI Fases preliminares LIVRO VII Julgamento LIVRO VIII Processos especiais LIVRO IX Recursos LIVRO X Execu\u00e7\u00f5es LIVRO XI Responsabilidade por taxa de justi\u00e7a e por custas"
    }
]